<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>life on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/life/</link>
    <description>Recent content in life on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>过敏、烧烤和日料指数</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/02/zibo-barbecue/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/02/zibo-barbecue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近我一直龟缩宿舍，既不是怕新冠，也不是怕枪战，而是从前年开始，我一到春天就开始有过敏症状。症状就是打喷嚏流鼻涕不止，前几年情况好一些因为我出门戴口罩，今年就摘了几天就发现不行了，跟我小时候犯过敏性鼻炎几乎一样。那时候我放学路上能打一路喷嚏带鼻涕，随身手帕湿透了就只能抓路边大杨树叶擦鼻涕，但杨树叶有一面有绒毛，用错了面就成了新一轮喷嚏的开始。喷嚏打多了还流眼泪，到家就是眼红鼻子肿，不知道还以为被人欺负了。当然我老家空气质量很差，而跑到哪怕是济南、北京这种空气质量也好不了哪去的地方读书后却没再出现过过敏性鼻炎。其实我也在这边查过过敏源，并不对花粉啥的过敏，但就是四五月份有几周会难受，可能是我查的过敏原不够全吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，根据身边统计学，我发现很多北美留学或旅居的人，到这边四五年后也会有同样的过敏现象出现。与这个现象伴生的就是回国后短期会小病一场，类似水土不服的状况，有次跟印度同事聊起，他说现在他回国都得一个月假期起步，因为无论如何开头一两周都在调时差跟头疼脑热中度过。这主要可能是身体对新环境需要一个适应期，个人体质及过敏原需要一个双向选择的过程，而且过去十年国内空气质量整体是有提高的，所以我倒不那么担心回去水土不服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过历史的进程总是带有幽默感。我的老家今春突然火了，而且是物理意义上的火，因为所谓“淄博烧烤”出圈了。虽然很多人都说“烟火气”是最大吸引力，巧了，我还就是对物理意义上的烟火气过敏啊，这要持续下去，我回去休个假很难不水土不服。虽说我06年之后就没在淄博长住过，但零散加起来我也在那住过近二十年，那个八大局市场我很熟，因为我曾经在附近读过书，虽然只是幼儿园。而我父母现在也会去八大局市场买菜，只是最近抱怨说游客太多。不过烧烤吗，坦白说我大概也许吃过一两次，但对芝麻盐卷饼撸串这玩法没啥印象。原因也很简单，烧烤还是挺贵的，淄博当地消费能力过去二三十年大概也就翻了一倍。很多人说便宜是拿一线城市的物价来进行对比，实话说，一线城市所有物价都含土，也就是土地价值。淄博这种土地价值一般的地方你买东西只需要付东西本来价格就可以了，没有土味附加值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我真正吃烧烤多其实是在济南读大学的那段时间。济南那时候随便找个十字路口，大概率有个角是有烧烤摊广场的，有的兴许还搞个围墙。烧烤摊的配置一般是在靠墙一侧摆上十米左右烧烤架，三四台大风扇隔着烧烤架对着墙吹，这样烧烤的烟气不会飘到广场食客区。员工就在烧烤架后面烤不同的串，烤好了会一手几十上百根串下面串场，食客都围坐在小桌凳周围，员工靠近就问要不要这种串，要的话就很随意留一把，不要就去问下家，等手里串分完了就去烧烤架那边拿下一批，周而复始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从食客角度看，除了进门时点上啤酒跟花生毛豆田螺这种小菜外，就是等员工过来看成色留货，员工有时候会有点强买强卖留一大把，这时候你可以让他拿回去一些，当然为止最好的就是离烧烤架近的桌子，远的话很多热门串根本就送不过去。那时串也不贵，印象中五毛一串，最后数签子结账，有些贵的食材例如鸡翅会串两根签子这样，还有种大串能到两元一串。不过我们穷学生一定会点的就是一桶趵突泉的扎啤，虽然便宜但搞不好半桶都是冰，一杯下去透心凉，配刚烤出的串正好。当然济南也有贵的地方，10年就有五元一串的红柳烤肉，随便一吃都是上百块，我只有毕设完了老师请客才吃到，当时就惊讶于串怎么能这么大，而且也是那时候才发现真正的羊肉串滋味，还真就不如路边排档腌透了的那种好吃，至于是什么肉不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得淄博烧烤能火说到底就是一直按服务当地人的标准在经营。淄博下面有个博山区，那边的博山菜馆子极为内卷，当地人觉得不好吃能把厨子喊出来教做菜，在这个环境下菜金基本就是质量与服务的完美结合。而更本质原因在于淄博本身是个有文化负担的移民城市，所谓文化负担就是临淄代表的齐文化，而移民城市主要体现在张店这个区其实历史不长，现在住张店的人上数三代基本都不在张店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最简单证明就是张店区的路，南北向路就是以中心路为中心，东边就是东一路、东二路这样，西边就是西一路、西二路这种命名法，当然更早中心路还叫三马路，而西三路就是柳泉路。而东西向路就是以市政府门口的人民路起，南北都是共青团路、杏园路、新村新路这种名字，一看就是建国后的路。至于现在改后的某某大道啥的都属于跟风了，因为这个某某是当地企业名字。不过后面又改成北京路南京路这种俗名，反正我是懒得记了。从路名就能看出，张店是个新城，但底蕴并不强，还是几个大国企支撑为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，张店这个移民城市的移民来源其实就是周边地区，以博山淄川为多，所以当地城是新的但人的文化背景差不多，因此会形成一些既新又老的伪传统。说新是因为很多东西例如这个烧烤出现的时间并不长，说老是因为能看到儒家封建余孽崇尚礼数仪式感的一些影子，说伪传统自然是因为这个东西就是最近二十多年淄博市民有钱能消费得起烧烤才有的，没有当地消费能力提升，这种吃法持续不下去，也就骗一轮游客就散了。说白了，淄博烧烤长期看还是需要当地及周边的食客来供养，本地就是个落寞的工业城市，不能按旅游套路走，可以走休闲路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓休闲路线，就是价格适中体验良好的服务当地人的服务业。其根基还是当地及周边普通人的收入水平或者说现代化水平，只有收入达到可以自己供养特色饮食才可以持续下去。这跟国内很多追求发展旅游城市的路线其实是反的，国内很多景点一开始就打算赚外地人的钱，因此在文化地标周围构建一些只有游客会去消费的场馆，这样肯定会有淡旺季的区分，本地人其实也不会去消费，最后很可能就萧条了，特别是餐饮这类复制性比较强的店。而休闲路线从一开始就是要为当地人消费设计，走量价格不会高，核心是内循环而不是外循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这对小城市可能不适合，因为国内高铁最大的贡献不是把钱带进来而是把人送出去，很多小城市事实上都是人口老龄化且萎缩的，消费水平上不去或者都跑周边省会或新一线消费去了。大城市天然存在虹吸效应，但因为地价比较高，走休闲路线估计也便宜不到哪去。而淄博这种中型工业城市相对适合些，一方面工业底子保证当地人收入来源起码是工薪阶级而且退休的工薪阶级也有说得过去的退休金，一个月能出来吃一顿；另一方面，确实也没有旅游项目或明显虹吸效应来提高客单价。但我感觉淄博烧烤可能一直会存在，但淄博市本身其实经济是下滑的，人才会被济南与青岛从东西两个方向吸走，好在工业其实对人才要求也不高，在人口大面积萎缩前这个休闲路线大概率还是通的。但如果一个城市主要人口是刚失去土地或者没有退休金的农民，本地没有制造业工业给当地人输血，那么就算发展旅游业也会出现本地人不买账外地人上当一回的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我自己有个纯经验公式来找这样的城市，那就是计算当地高端日料店的数量。一般来说，高端日料店属于外来饮食文化，且消费力属于上层，一般接待是商务宴请，普通人也可能去尝鲜，一个地区日料店如果比较多，那就说明当地人商务规格较高或有闲钱养活外来户，这样的城市应该是可以发展休闲路线的。反之，如果一个地区日料店根本开不起来，那么就说明当地人消费能力有限，即使这个城市是旅游城市也大概率是宰客的。当然如果高端日料店过多，那么当地商业过于发达，就会从周边吸收人才与资源，其休闲路线性价比不高，更多是有钱人的游戏。这里我认为的阈值在于地级市人均消费过300元人民币的日料店要在个位数比较合适，多了当地就有土味溢价，低了就说明经济条件不允许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我查了下淄博，就一家，应该是处于临界点了，如果这家倒闭了，淄博就该进入衰退状态了。相邻的潍坊有五家而菏泽一家都没有，济南青岛大概都有二十多家的样子。存量在个位数高价日料店的城市大概率还能维持一段时间相对独立的城市地位，没有的几乎一定会成为周边大城市的附庸。其实这个规律在北美也能成立，毕竟这边也会把高端日料当成当地人改善生活的一种方法，美国这边要把阈值设定在100刀，一个州存在超过这个数餐馆的城市大概率能撑过未来的人口下降趋势，但到两位数则说明太贵了，可能是当地核心城市，会对周边吸血。以当前数目为准，20年后日料指数超过10的大概率会成为区域中心城市，没有日料指数的城市大概率会变成其行政不独立的卫星城，1-10之间的可能还能维持住当地相对独立的行政建制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，一时半会我也吃不到淄博烧烤了，不过日料指数大家可以对着自己家乡算一下留个言作为记录，我们可以二十年后来看看对不对，如果那个时候这个网页跟留言功能还在，也欢迎来考古。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>隐形眼镜</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/07/contacts/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/07/contacts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;愚人节那天去配了副隐形眼镜，初衷是把保险给用了，不过……听我慢慢讲下这个故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八岁那年过后，我就不是一个完整的男人了，一场手术去掉了我身上两个肉丸。没错，我做了扁桃体切除手术，这场手术是有后遗症的，那就是我对医疗行业产生了强烈的不信任感。当时跟我说的是打一针麻药，眼一闭一睁，手术就结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真实场景是，我被按到了一张椅子上，舌头上打了一针很疼的麻药，因为很疼，所以我认为麻药没起作用，想告诉大夫。但别忘了我的嘴已经被器具固定住了说不出话，于是我开始手脚乱动。这在医生护士看来就是小孩子不听话，于是上来几个大人就摁住了手脚，然后手术就开始了。我当时是清楚感受到两个扁桃体是被生扯下来的，疼的撕心裂肺，然后手术很快结束，当器械取出后我刚想喊出来，麻药生效了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次醒来已经是一个小时后了，一睁眼就听护士抱怨：“这孩子太不听话了，我们四个大人才按住。”废话，你清醒时候身上扯掉块肉你能听话。不过更尴尬的是，我根本就说不出话反驳，因为嗓子上动刀后你只要发声就会剧痛。然后，护士还把那两个刚摘下来肿的肉球给我看了眼，印象中直径有1-2厘米吧，然后戏谑道：“就这么两块肉，打了麻药还不老实，还小男子汉呢”。但凡你麻药早点起作用，我也不至于折腾成这样，这比不打麻药性质还恶劣，不打起码心理会有预期，打了没生效也行，手术完了起作用算怎么回事？醒来再叠个嘲讽，然后还无法反驳，属实杀人诛心了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我当时也不能说目的多纯洁，只是听同学说切了扁桃体后可以无限量吃雪糕。这个愿望也算实现了，但吃雪糕其实是为了让创口快点收缩，手术完了几天内任何吞咽行为都会特别疼，所以雪糕吃了但完全没有预想中的喜悦。从那时候起，我就很难去认同医疗实践里的一些行为，适用于所有人的不见得适用具体某一个人，就算适用其起作用的方式也略带喜感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间来到2003年，那年我中考，彼时体育是算三十分的，印象中是五项选三项考。我当时立定跳远跟铅球应该问题不大，但1000米或引体向上都不行，然后班主任就暗示可以找医生开个扁平足证明。我自然不会干这事，毕竟咱都是正大光明找规则漏洞的。然后我就想到，我已经不完整了，算不算残疾？某次机会见到个医生就表述了下看切掉扁桃体能不能算残疾，大夫显然没见过世面，沉默半天后给我科普了一堆听不懂的话，翻译成中文大概就三个字：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滚犊子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且很明显再问下去能不能拿到身体残疾证明不好说，但八成能拿个智力残疾证明了。不过体育分这茬倒也没影响中考，因为那年非典了，为防止人群聚集体育考试改成三选二达标就过不算分，然后我倒也光明正大没被体育卡住。按我的经验，每次遇到困难我想到些歪门邪道都不咋有效果，硬着头皮闯反而都是有惊无险。不过这次后我对大夫的印象又差了一点，他们完全不能体会一个生理不完整人的心态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也是这一年，我上高中后去配眼镜。其实我当时并不近视，只是坐最后两排时略有模糊，但当时尝试戴了下一个高年级学长的50度眼镜，发现确实更清晰了就也打算配。后果很严重，因为我感受迟钝不知道啥叫做晕，单纯觉得度数越高越清晰，而且配眼镜当时用的人工验光，大夫让我按感觉来定，结果第一幅眼镜就是双目200度的。说实话配完了戴上走路都是飘的，但我以为这只需要适应一下也确实很快适应了，后来学校有免费机器测光，测出来双目50度，不过那时候我已经离不开眼镜了。就这样等高中毕业就双目400度了，假近视变成了真近视，大学完了到现在度数没有高中时涨那么凶，但摘了眼镜基本也可以算真残疾人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后时间快进到我做隐形眼镜检查。这次我事先做了大量功课，确认我保险包括隐形眼镜检查，然后当我检查完突然给了个75刀的刷卡消费。这我就理解不能了，仔细问了下才知道因为我是第一次戴隐形眼镜，医生需要教一下，这是首次所付出的代价。实话说要是教了我半天我也就认了，但我是睁眼看着那个大夫在谷歌上搜如何戴隐形眼镜的一分半钟视频，然后让我看，之后我在镜子前尝试了一遍摘戴就完活了。那个破视频甚至只有一百多的浏览量，而且一半是给隐形眼镜做广告，还没有我事先做功课看的视频讲解详细。真不愧是资本主义国家，但凡有个工商局我就直接举报了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交完钱出来说可以用保险买日抛，查了下说我有200刀额度，我说先来个90片的，然后又告诉我要补交二十多刀。我查过国内隐形眼镜报价，90片日抛大概也就值五十多刀，这边卖给保险公司竟然差不多四倍价格。难怪都说美国医疗行业黑，从隐形眼镜这一点上就能看出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过有一说一，隐形眼镜这钱倒也值，因为确实挺方便，一般隐形眼镜会比常规眼镜度数低，而且在美国一大优势就是这边眼镜经常是给欧美人设计的，亚洲人面部相对扁平需要高一点的鼻夹，因此很多样式不错的镜架也没法用。唯一的问题就是戴常规眼镜久了，换成隐形眼镜会突然发现所有东西变大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是配完隐形眼镜直接去超市买菜了，一看货架第一感觉就是赚大了啊，所有包装都大了一号！不过当我伸手去取的时候发现手也大了一号，这个感觉非常神奇，看东西不但清晰，还更大了。或者说，自从我戴上框架眼镜，世界所有东西都小了一号，本来他们应该是更大的，原理网上有我就不在这显摆了。我觉得单纯这个体验就非常有意思，不过不管怎么说摘戴隐形眼镜都是很费事的，而且手会不自觉去扶不存在的镜框。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但总体而言，我初衷是打算用掉保险福利，结果又自己掏了快一百刀，想起来哪哪都不对，既像是八岁手术的麻药，又像是高中第一次配眼镜，医疗这个行业总是给我一种上当受骗的体验，而且每次花样都不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;噫吁嚱，何苦为难一个不完整的中年男人呢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文章整理</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/01/22/posts-organization/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/01/22/posts-organization/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本来过年计划要做很多事，不过实际就是做了个室内大扫除。干活的时候我突然想到一篇之前写的文章中的一句话，结果死活没查到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这源于我开始写博客的懒惰与随意，没有搞任何分类系统，现在一查发现有四百多篇，内容繁杂，而且大都属于随笔，一篇文章里嵌套多个主题，想到哪写到哪，类似找一句我印象模糊的观点这种实在头疼。因为我对自己糟糕的记忆力还是很有信心，所以会隐约感觉要是自己不整理一下，怕是以后会出现很多主题重复的吟唱（其实现在就有）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年统计之都公众号上推送了历年文章的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/YAuqOMREgV9-0RyFZUdnRQ&#34;&gt;精选&lt;/a&gt;，我看了下勾起很多回忆。横竖过年是要大扫除，所以我就用标签对博客文章进行了一个简单分类，因为是标签，所以同一篇文章可以有多个分类：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/idea&#34;&gt;自选&lt;/a&gt;：我觉得有可读性的文章&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/sci&#34;&gt;科研&lt;/a&gt;：科研相关主题&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/data&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;：数据分析主题&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/popsci&#34;&gt;科普&lt;/a&gt;：科普文章&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/tech&#34;&gt;技术&lt;/a&gt;：技术文档&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/fiction&#34;&gt;虚构&lt;/a&gt;：胡编乱造&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/edu&#34;&gt;教育&lt;/a&gt;：教育主题&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/paper&#34;&gt;论文&lt;/a&gt;：论文解读&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/reading&#34;&gt;读书&lt;/a&gt;：读书笔记&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/life&#34;&gt;生活&lt;/a&gt;：个人成长经历&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/covid&#34;&gt;疫情&lt;/a&gt;：新冠回忆&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/tags/writing&#34;&gt;随笔&lt;/a&gt;：其他&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这部分也放到博客的&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/cn/about/&#34;&gt;关于&lt;/a&gt;页面里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从给这些文章加标签的过程也能发现整个博客风格的转变。主要类型早期更多是读书笔记与论文解读文章，中期数据类技术类科普类文章，近期则是科研类生活类文章。其中自选的那部分文章是我自己觉得相对有意思的观点，但从后台点击量而言其实不多，单篇点击量最高的是写申请加拿大工签的那篇。因此其实我的博客目前在一个陌生人或搜索引擎眼里定位可能还是非常模糊的，不过这对我而言无所谓。个人网站就是要反映个人的，单纯看重某一个方面运作包装为一个专家或爱好者并不困难，但我不想给自己定人设，也不想别人通过一些人设来认识我，人设最终只会是一种扼杀创造力的枷锁。我之于网站访客就是一个资讯统合思念体而已，这里没有确定性，没有安全感，每一篇文字都可能是猴子打字机创造出来的，也应该是人工智能仿不出来的，这样才有趣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三十五</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/31/35/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/31/35/</guid>
      <description>&lt;p&gt;应了去年的话，现在果然还在美国，而且短期内没有回国计划了，看情况可能考虑夏天或秋天回国休个假，不过明年写总结估计还是在美国。从年龄上看，我已经超过世界一半以上的人口好几岁了，而且世界老化速度总是会慢于我的成长，世界人口总是一个三十岁的年轻人，我曾经聆听世界人口的教诲，现在则看出了其很多不成熟的地方。今年最大感触就是这个年轻人总想做些什么来对抗不可抗力，总喜欢提出符合逻辑的叙事来解释概率上的随机事件，总想从事实的噪音里学到些规律对抗自己内心的不安，在危机面前甚至要从押韵的话里汲取力量，脆弱无助没有方向感。这些我都曾经历过，现在我一样会脆弱无助没方向感，但我不会去纠结解释，不会去先找立场，也不会把自己托付给另一个信念或个体来寻求虚假的解脱，能试错就试错，不能检验就保持中立与沉默，我是整体的一员，但不是一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年初我周围奥密克戎的流行其实还是挺可怕的，要说之前周围有感染的也算少数，那一波过去基本就没有没感染的了。同样的剧本年底在国内又上演一遍，其实年初上海那一波顺势放开会好很多，一方面年初很多人刚接种第三针防重症效果好一点，另一方面后面气温上升户外活动增加也会让传播弱一些。那一波的一个小插曲就是我用usps去给父母寄了点保健品，赶上封控用了三个月时间才收到。现在拖到冬天放开，老年人疫苗半年后没有加强针，国内城市人群居住密度又大，冬天室内活动多也是呼吸道疾病高发期，基本照搬了纽约市的剧本，而美国大多数城市的人口密度并不高。这里我不想去讨论疫苗有效率问题，mrna疫苗的运输与保存条件决定了在国内只能是少数人受益，但任何一种疫苗都有防重症作用。不过话说回来，6月份国产冻干mrna疫苗也有了，但就是没听到打加强针的消息。我父母这个月都阳性了，目前也都转阴了，本来我以为他们能早点打上加强针，结果直接自然免疫了。说起来这个过程我感到了深切的无力感，新十条出来那天我给父母下单了N95口罩与抗原试剂盒，结果没想到快递耽误两个星期，等到了口罩已经没用了，试剂盒一测全阳了。而且其实家里本来口罩也是够用了，但也没防住，这两天说是有人在放鞭炮了，看意思是庆祝转阴了吧。不过，我也听到了一些人家里老人过世的消息，平静中难掩悲伤，但生活总要继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情解封只是上半场结束的信号，下半场可能没有病痛，但会有其他被防控遮盖的问题逐渐暴露。今年全球人口达到80亿，达到70亿是11年前，到60亿是23年前，而我出生那年全球人口达到50亿，看起来似乎还短了一年，但90亿预计要2040年才能达到。事实上，1960年到2040年是全球尺度人口高增长的时代，每十几年人口就会增加10亿，在急速增长的人口需求面前，所有的经济模型都默认了增长是不灭的神话，总会有市场增量，连人生规划都默认了财富不断累积是常态，例如攒够钱就退休吃利息的FIRE与中美人民对房市股市的追逐。但从今年开始，女王与长者的时代过去了，这个增长逻辑将会被现实挑战，最常见的方式就是通胀对财富的稀释与养老金体系的崩盘，中美国家托底的养老金都会在未来出现供给不足，为了维持面值必然都会进入贬值通道。全球脱离金本位后，货币都是信心货币，这个信心其实也是构建在人口需求上的，需求不足信心就不足，应该多去看看日本，他们货币今年经历的事将是未来很多主要经济体也会经历的，而台湾省的人均GDP已经超过日本了。有意思的是，主要货币就那么几种，等轮到其他货币拉胯时，日元可能又会成为临时的避险货币。今年我们又看到了五常国家的侵略行为，但看起来只是证明了其外强中干的传闻，不过只要那边维持战争状态，就会最终成为将全球拖向战争的泥潭与借口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体到中国，今年中国人口应该会首次出现负增长，经济将从增量发展转为存量分化。出生人数可能会不到一千万，而我出生那年的出生人口是2500万，也就是说，今年出生的人同龄竞争压力会比我这一代少一多半，考虑上大学扩招，这代的孩子教育负担如果不碰上父母鸡娃会小很多，但这是伪命题，国内父母哪有不鸡娃的。此外，从今年开始后大概十五年内，每年会有超过两千万人口达到退休年龄，养老金是典型的庞氏结构，领钱的人事实上拿的是交钱的人给的钱，未来一段时间肯定出问题。这本是一种面向人口年龄结构均衡人群的风险均摊方式，但年龄结构如果不均衡就得考虑开源节流，推迟退休年龄与开放移民是所有先发国家必然的政策选择，而中国最佳的移民来源国应该是文化接近但经济相对落后的东南亚华人，我们应该会逐渐看到一些政策出台。具体看南方省份的地方政府应会继续加大人才吸引力度，而北方省份会开始出现明显衰退。不过，具体到地方，城乡差距会进一步拉大，城市与卫星城结合的大都市群会实质上逐渐取代现有行政规划，美国有11个大都市群，中国1000万以上都市群有三十多个，即使是衰落的地方的都市群也会进一步从周边吸走人才与资源。如果一个地方城市没有百万人口，没有知名大学，没有资源，那么注定衰落，更不用说乡村了。如果战争与宗教不出来，那么官方应该会更多宣传航空航天的发展，眼下看新的一般人看不懂可以圈钱圈注意力的增长叙事只剩下太空了，地面上的能源转型也算，不过会更多受政治与政策影响。其余的行业无一例外将进入存量分化阶段，美国互联网行业今年裁员只是更多人发现互联网不过是广告商分发渠道的定位回归，如果实体经济不行，所有信息都不值钱，但总有人赚到钱，这个人会是少数中的少数。ChatGPT所代表的新生产力并不代表更多人就业，反而代表少数人维护的复杂系统可以取代掉多数冗余员工，传统行业的信息化改造虽然还有空间，但传统行业雇佣了大多数的打工人，企业信息化改造后减少最多的是人力开支与原本可以外溢给现在人口激增的非洲东南亚制造业，你猜政府、打工人及欠发达地区劳动人民喜不喜欢看到这一天。跟多数人站在一起安全，跟少数人站在一起优越，多数人与少数人利益总是不一致，战争、宗教、瘟疫、天灾都是这种矛盾激化与发泄的土壤，这样看还不如多听些星河大海的宏大叙事，起码那里你的敌人只是抽象的概念而不是具体的某一或某些人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与我而言今年也不平静。去年我说会去业界是因为当时已经拿了一个初创公司的录用，然而，我后面又收到了JAX的录用且签证更容易办，而且这个职业科学家的职位我一无所知，所以自然是要尝试些新东西了。职业科学家相比课题组模式最大不同在于并不是以人为中心而是以项目为中心去组织人，学术界传统课题组模式其实跟中世纪以来的导师-学徒制区别不大，课题组资源与研究范围受到课题组长的限制，很容易找到自己的生态位后就开始造黑话、个人崇拜与圈子，有明显的等级与权威作用，也承担了教育培养职责。而现代科研结构里科学家则是根据项目来组织人手，拿到项目后各成员相对平等，通过对等交流来互换信息解决问题，同时，所有项目组都是临时的，持续三五年后问题解决或解决不了再重新组织构架，传统课题组其实也可以通过课题组长之间的合作来实现。不过，这要看个人组织协调能力而我见过太多课题组长自恋且有着变态的掌控欲，什么都想据为己有且听不进别人建议，其存在是成就自己而并不是为了解决科学问题，这大概就是导师-学徒制的副作用，会有种莫名其妙的英雄主义。职业科学家的体制则基本根源上在削弱个人的作用，没有学生或学徒意味着要雇职业科研人员来做实验或执行计划，这样团队间关系不受毕业或求职制约而能以问题为中心而不是某个人的野心。其实我也在想博士学位的授予也可以按照科学问题来进行，每个科学问题每年只允许10个人通过各自参与的项目与贡献拿博士学位，其余的都是可以去就业而不是做学术的副博士，允许新科学问题探索但控制总量且提高答辩难度，否则大批人都会去搞排列组合解决不存在的问题。这对科研院所也有利，职业科学家没有团队更不容易被挖，而课题组团队则很容易追随某个人而走。JAX目前的构架是同时保留职业科学家与课题组，职业科学家与课题组共同申请项目完成项目，一个科学家要同时服务两到三个课题组推进几个项目，科学家有自己晋升通道，课题组无法干涉。科学家自己也可以申请内部与外部基金来进行探索性研究，因为没学生需要通过申请到的经费雇佣研究机构仪器的机时与服务，从待遇上看独立科学家跟课题组长收入对等甚至更高。从我目前的体验而言，这种体制对研究所而言非常有利，当你看到基金申请上多出来机构层面的职业科学家团队时，依赖个体课题组的导师-学徒团队的竞争优势就弱很多了。事实上，很多传统课题组也在进行类似转型，如果是课题导向的，其与他人的合作程度都更多，如果继续维护个人权威，那么可能依然能在某一个方向做的不错，但无法去承接复杂综合性的科研项目。另外，入职后这边也招教职，我看了一些拿到教职面试者的简历与研究计划，基本都是k99本子照搬的，对于非美国的博士，你拿不到教职不一定是能力不够，很可能你连招聘方需要的格式与核心诉求都没搞清楚，简单说就是能带来外部基金的能力非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年我的科研产出都在年初，年终提交了一个预印本，中间这段时间在学新东西。反应组学今年有两三个课题组联系我进行了尝试，效果都不错，后面等发表吧。我并不担心转方向会有啥问题，因为方向转不代表科学问题发生变化，只是多些新视角。今年花了些时间学深度学习的东西，我之前以为深度学习就是层数多一些的神经网络，但CNN，RNN，transformer这些技术已经把神经网络的架构完全替换成特征提取或信息提取的信息流架构了。而且，眼下很多常见任务都可以直接对接一个已经有的模型构架进行迁移学习，工具上也对用户非常友好了，基本都是开箱即用的状态。今年更多的业余时间都在审稿与处理稿件，跟朋友办的特刊到圣诞节截止那天我处理了十几份稿件，没有一个接收，圣诞过后倒是接收了两篇。倒不是我刻意压低，实在是投过来的稿件很多质量就是不行，很多看起来就是来碰运气的。有些稿件则是找不到审稿人，有一篇找了接近二十个才两个同意审稿，而且我发现但凡拿到终身教职的人都不太愿意审稿，而国人则不论头衔明显更积极且审稿质量也高些。我今年自己审其他期刊也有十几篇，质量也是普遍堪忧，我不会因为期刊档次降低评审要求，不过确实会因为期刊档次把拒稿改成大修，有明显瑕疵的论文怎么改都救不回来的则不应该被发表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个产出是《现代科研指北》，也算是完整写过一本书了，不过成就感最高的时刻是改完交稿那一刻而不是发表，后面带来的更多是履约。我后面会继续更新在线版内容，版税目前收到的是1500本的，距离指北奖学金的启动还有很远的距离，不过钱已经存3年定期了，慢慢等就行了。而且，我今后可能会尝试更多类似的方式来组织科研活动，例如用众筹方式做研究之类的，具体细节明年再探索，这类小尝试以后可能会多做些。关于对书的评价，豆瓣、京东、淘宝上的我都看到了，等有时间会集中处理。另外就是电子版图书会在纸质版一年后才会上线，当然开源版一直都在线。今年又是个考研高峰，很多人明显是被就业形势逼到研究生队伍里的，我也收到一些私信或邮件问以后该怎么办，很遗憾，我不能也不该替别人做决定，你也不该把自己的未来寄托在一个滞销书作者身上，作为一名研究生，你至少要有些探索能力。想知道未来如何，我会去读网站公开的中国统计年鉴跟教育部的公开数据，很多趋势都反映在数字里了，说句不好听的，如果你懒得寻找答案想走捷径，那么也配不上一个好答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年我又搬家了，这次是因为工作。房子找的极其随意，租房的大姐一个劲说你来看看房再定啊，我说不用了，等到了发现这个一楼在山脚下，我的公寓冲着路，另一边过道的公寓属于半地下室。这么优越的位置自然最能吸引合租者，我目前已经干掉了三只花腿蜘蛛还有五只蜈蚣，说起来美国的蜈蚣属于毛茸茸多彩的那一种。而且我不理解一居室为啥客厅卧室都要铺地毯，我最烦这种需要打理的东西。家具基本全重新买了，比18年贵了不少，我多数时间在家工作，就坐在一个充气沙发上，然后我就发现这玩意会漏气，经常坐时间长了陷进去站都不好站。因为我深居简出，家里都找不到多余的凳子，有次突然有同事过来访问我只能让出唯一的椅子，然后坐在沙发上，聊了一会我就从平视改为仰视了。这边的电费是垄断的，用电花的钱不多，但送电的钱却经常很贵，不过我这边除了厨房也确实没有耗电的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼下这个地方我还算满意，步行距离内有好事多、塔吉特百货跟一个高尔夫球场。这边没啥路灯，冬天从车站回家要走一段伸手不见五指的黑路，好在旁边有车行道会有车灯短暂照亮，但戴着口罩眼镜又起雾，所以那段路基本相当于闭着眼走，不过无所谓，这段路我已经非常熟悉了，就是闭眼走也能走。我住处附近有熊出没，是真正的熊，这边好事多会卖驱赶熊的喇叭，但我一个同事门口垃圾桶被熊翻了，用了下发现不好用，就出门连吼带叫唤把熊赶走了，没错，这是个俄罗斯同事，夏天回国休假差点被大帝征兵送到乌克兰，赶上最后的飞机跑回来了。我出门基本靠康州的免费公交，苟到现在发现没车也影响不大，有养车的钱够我打车外出了。这边的房子也不贵，首付20%就可以，但因为不断加息，平摊到每个月的税跟月供是我现在房租的接近两倍，我还得搭进去个首付，所以我也没动力买房。至于投资，今年也没少赔，从我开始买403b就一直亏，亏到我现在买东西不看标价了，毕竟咱亏的钱都够买车了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年尝试过不少爱好。例如十孔口琴，练了两天我就能吹小星星了，到了年底更是进步神速，还是只会吹小星星，主要是搞不定超吹，吹到我脑子缺氧也搞不定，这个降六真难。正式工作我给自己买新衣服，找来找去发现格子衬衫最顺眼，果然我也到了年纪了。刚来这边买了个电动车，去单位骑了一次，结果这边有个大下坡，我好容易控制好把没摔出去，但头上的帽子被吹飞了，而且我再也没找到，之后就把电动车退了，因为下次吹飞的可能就是无线耳机了。因为家附近有高尔夫球场，我借装备试打了几次高尔夫球后便买了装备，然后就再也没去过了。不过幸运的是我只买了个手套，还是单手的，原因是打了一次后手被磨掉三块皮，非常疼。但我体重在过去一年几乎保持不变，当然我没有任何运动计划，但早上刷完牙会用四分钟做一遍广播体操，其实本来是想练二十四式太极拳的，后来发现步骤太多不好记，然后改八段锦，练了两次突然发现丫不就是广播体操吗？伸展、扩胸、踢腿、转体、侧身、跳跃、蹲起、整理完全就是一一对应的，而且熟悉音乐响起，中学时代的肌肉记忆全回来了。不过，这有个不大不小的副作用，我有段时间想到视频网站上看下所谓的小姐姐跳舞了解下民俗风情，结果完全看不出哪有意思，反而脑子里一直有个声音在按广播体操进行解说：这是转体接侧身跳跃，然后进行伸展。说起来我看问题经常忽略细节看本质，然后所有跳舞就都变成广播体操接龙了，所以我就不断跳过。直到有一天，视频网站也受不了了，给我推荐了猛男版《新宝岛》，当时，眼就瞎了，现在一想到小姐姐跳舞脑海里出现的画面如同噩梦。这种神奇的体验我还是忍着写出来分享一下，恶俗是真恶啊，我现在只想读论文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年我最满意的厨具就是空气炸锅。好事多买的淹好的肉直接扔进去十五分钟后就可以吃了，配上面包糠简直可以烤任何材料。这本质上就是个带吹风的小型电烤箱，油温一般180摄氏度，它就给你吹180的空气来加热，所以可以当炸锅用，当然需要炸定型的菜就不用考虑了。我的饮食也逐渐规律，一周买一大盒菜叶子配甜椒或西红柿，主食吃肉就可以了，我尝试了几种饮食方法，现在每天会有一顿午餐或晚餐去掉面食，不然很容易长肉，另外一周会有两天的某顿饭尝试只吃素，倒不是我信了啥教，主要皮塔饼卷葱配蔬菜沙拉沾上黄酱确实吃起来很清爽。离开纽约前去吃了几家小有名气的馆子，东西确实好吃，价格也是贼贵，还是街边 lamb over rice 实在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书方面搬家前还读了几本，搬家后可能就读了个《五号屠场》，我对黑色幽默的东西还是很感兴趣的。其余都是读之前读过的书，主要用来打发我去纽约做火车的时间，一趟来回差不多读完一本书，毕竟有堵车。今年我就买了个新的kindle，倒不是因为之前那个压泡面不好使，主要是之前那个是中国区账号，因为亚马逊要退出中国市场我就都下载下来了，然后发现空间不够放别的了。换的这个我就用美国账号，送了三个月无限阅读，然后我就去考察了一下写真区的现状，然后发现我查看的几本几周后都上了排行榜，可以看出全世界就我在认真考察，也可以推理出其实水平不咋样，不如在线内容吸引力大，这个行业已经进入衰退期了，这也是我本年做过的毫不起眼的小项目之一，类似的探索大都啥结论也没有。另外就是拿kindle看漫画，今年看了的印象深刻的有《夏日时光》《链锯人》《狼与辛香料》《银河骑士传》，然后特别推荐《AREA51》，这个绘画风格非常独特，很多故事也很精彩。今年还关注了国漫，看了《镖人》与《一人之下》，两个都没完结，但质量都很高，日漫的人物剧画时代还都比较写实，到了现在则风格很明显了，国漫的发展受日漫影响非常深，不过其实本土也有连环画这类风格，《镖人》更像是剧画连环画时代的写实画风，《一人之下》则属于日漫本土化风格，但很明显国漫在崛起。电影方面我不怎么去电影院，看的都是老电影，有印象的《偷拐抢骗》《愚人节》《神秘列车》《遇人不熟》都很不错，基本都是喜剧或黑色幽默风格。剧集方面《赛博朋克：边缘行者》《开端》都不错，另外有个《克拉克森的农场》，当下饭视频可能会喷饭。Steam Deck终于到货了，我现在库里都是些经典游戏，《中国式家长》我玩了四十多小时，有些跟回忆跟接近，通关了《最终幻想6》、《战场女武神》与13版《古墓丽影》，感觉我玩上世纪游戏太多，现在玩这些画面好的感受有明显的提升。另外，有时会玩《美国卡车模拟》，这个游戏没有任何故事，就是开着大卡车在美国各地送货，刚开始我都没办法把车开出送货区，现在则可以切视角欣赏风景了。尝试玩《文明6》，中间无数次睡过去睁眼天已经亮了，不是我的菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旅游方面今年去明尼阿波列斯开ASMS，顺道逛了几个博物馆。搬到康州后我大概两个月会回一次纽约，有时会去逛博物馆，黑色星期五还去住了一晚，之后去逛了下第五大道上那些橱窗特别漂亮的高端百货商店，顿时感受到了性别歧视，十层里面只有两层是男装，其余全是女装。离开纽约前有段时间我疯狂逛纽约的博物馆，在纽约公共图书馆里看到了《美国鸟类》的真迹，同时还看到了《清明上河图》的仿品，之所以是仿品，是因为后人绘制时把不属于那个年代的东西给画进去了。印象不错的是联合广场的数学博物馆与在布鲁克林的地铁博物馆，我要是个小孩，可以在里面逛一天不带外出的。即使在纽约逛也有些有意思的瞬间，我春节期间去法拉盛，碰上大法搞春节游行，来个轮媒记者采访，当时我正好一肚子气，所以完全忽略他的引导处处挑刺找逻辑漏洞玩文字游戏。我要是尖酸刻薄起来，连我自己都怕，当时纠缠这个记者半个多小时他还没动手打人看来真做到了忍字。后来我在网站上看到了采访稿，他把我那段全删了，希望不要留下心理阴影。在纽约时去看了蓝人组合表演，开场用幽默调侃提高气氛，中间利用光影特效、各种奇怪乐器并不断穿插跟观众的互动，还有不断撒纸条，感觉比较浪费，追求单纯的快乐与刺激，这很美国。还有次在纽约闲逛突然拉肚子，我当时地铁三进三出，坐一站就出来找厕所，每次还都找到了，那个下午我几次接近崩溃，现在反而感恩那些商店与好心人指引。还有次走在街上，突然有个人高喊“one piece is real”，放眼望去，全是coser，然后才知道那天是纽约漫展。此外，朋友带我参观了卡内基音乐厅，我只对里面堆积如山的喉糖感兴趣，回来后一查才知道这里对于搞古典音乐的属于圣地级别的。另外在新泽西住的时候周围一个高校St Peter的篮球队创造了历史，赐予了我两晚上睡不好觉。搬到康州我去逛了康州的科技馆，也属于很适合培养兴趣的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公众号环境黑板报进入第五年了，今年多了六七百订阅，我查了下自己订阅过的号，类似的号很多坟头草都很高了。我觉得继续做就是继续兴趣使然，兴趣在，号就有内容去更新，没必要把公众号当成跳板或工具，现在所有学术期刊公众号都在做文献解读，都在做在线报告，我觉得都挺好，但不妨碍我们自己做自己的东西。统计之都那边已经开会总结过了。个人问题上我现在感觉一个人想做啥做啥挺好的，我的待办事件已经非常非常长了，除非特别合适，否则没有精力去考虑。去年还说留遗嘱，现在看我自己做最后一代就可以，以我赔钱的能力走个干干净净分文不剩完全没有问题，至于死了后的事，一堆肉而已，烧了都增加碳排放，可以考虑拿去种蘑菇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年看了世界杯决赛阶段的比赛，决赛太精彩了，看到梅西封王总有种时代结束功成名就的感觉，不过看看一脸无奈拿着金靴奖的姆巴佩，我就知道，未来可期。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阳台小卖部</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/10/11/balcony-shop/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/10/11/balcony-shop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小卖部是很有时代特色与地域特色的一种零售商店。说它有时代特色，是因为它大概只广泛出现了二十年左右，基本就是上世纪90年代到2010年，前面是货郎担与门市部时代，后面接的是连锁便利店与网购时代。说它有地域特色，是因为它只可能出现在人口高速增长且人口居住密度高的国家，基本就是亚非拉了。我基本经历了其登上历史舞台到退出的全过程，这里回顾一下个人经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90年代前期，城市零售业要依赖国营门市部。印象中一个厂区门市部大概五六十平，三面墙都是展示性货柜，货柜前面空一米出来站售货员，前面又是一圈玻璃的低矮货柜，中间是比较空阔的。里面卖的东西大都是散装散卖的副食品，例如烟酒糖茶，也有一些小型日用品、文具、玩具与衣服，台面上会有台秤与算盘。因为是国营的，所以基本都是爱买不买，进货也没有品牌啥的概念，你去买东西直接报名字就可以，也没有挑选空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80与90年代是国内60年代人口高峰那一代的生育期，这一代大都是独生子女，家里会舍得买东西。到90年代城市化也很快，就出现了大量改善性需求，例如玩具与零食，此时门市部可能会进阶为百货大楼，各地也会出现一些批发市场与小商品集散地。但90年代没有触摸屏来吸引孩子注意力，小孩放学后基本就是书包家里一扔就出去撒野了，家庭条件好一点的孩子还会有零花钱。前面说了，这一代也算是人口高峰，小孩子出去玩总能碰上同龄人，此时除了玩就是吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时读的小学就在前门后门各有一个小卖部，相比门市部，小卖部通常不超过10平，经营者都是校领导关系户。这种小卖部基本就是小学的流行文化中心，孩子间流行啥零食或玩具基本都是看同时期小卖部进的货。当时信息传播效率非常低，A小学流行的零食可能要晚一两个月才能在B小学流行，这还得依赖小卖部进货时批发商的意见。但市场无形的手也在起作用，除了校园里小卖部，放学时门口还有摆地摊的，他们一周轮换着地方摆摊，经常能把别的学校的流行文化给带过来，麻辣串、刨冰、雪糕这种小摊生意也很火爆，一个小学其实就能带动不少个体户经营。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但回到家情况就不一样了，当时很多住宅楼都是刚建的，根本没有物业与小区的概念。我家当时在城郊结合部（现在可能不算郊区了），那个小区开发进度很诡异，我们周围五六栋楼都住进来了，另外的楼还是工地，还有的还是地基。这对孩子可太友好了，工地上的砖头成了我们搭建炉子烤地瓜的材料，没竣工的楼可以玩捉迷藏，挖的地基锻炼了我们爬墙技能，一些沙堆跟水池也成了我们模拟兴修水利的原料。而且我到现在也想不通，按我们当时的破坏程度，为啥没人来管？后面小区建成了给每栋楼划定了绿化区，我们那一代在读高中前，每年都放火烧一边。而我们读高中后，基本都被家长拿来开荒种菜了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种基建你就没法指望有啥服务业配套了。不过搬过来一年不到，前楼楼头就在自家一楼阳台开了窗户，外面拿铁管木板搭了个楼梯平台，没有剪彩也没有广告，这楼头小卖部就自然而然开张了。而且很快就成了我们这伙熊孩子放学到家后的聚集地，经常是到了四五点，一帮半大小子有的坐在楼梯上，有的做扶手上，然后互相交流玩啥的经验心得，有钱的往往直接就买包瓜子或两毛一包的零食边吃边聊，阳台里的阿姨也会在那边听，要是听到啥学校流行的玩具零食，她往往第二天就能进到货。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种阳台小卖铺没有贵的东西，超过五块的都不多，但日用品是很齐全的。我就在那边打过醋，对，不是瓶装的，是你带个醋瓶子那边拿漏斗给你从桶里灌一瓶。到了晚上小区里也没有路灯，但这种阳台小卖部会挂个灯，有时候小孩子晚上会借着灯光在下面打扑克。其实一开始小孩子会在楼道里打扑克，虽然搞的出入很麻烦，但大人们也没有抱怨的。但后来楼道里装了声控灯，这样打扑克的同时就必须时不时喊一嗓子，不然一会就黑一次。虽然我不清楚小卖部赚不赚钱，但生意是挺好的，甚至后来我们楼楼头也开了一家，五六栋楼消费水平可以支持两家小卖部，最大的可能在于当时买东西确实不方便，你不至于买包烟得骑车二十分钟到糖酒站，而且人家到点下班你还不一定买得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这家的小伙伴也是我们熊孩子里的一个，他们还在阳台下面挖了个地窖养兔子。我记得当时经常一帮小伙伴带着家里白菜帮子烂菜头过来喂兔子，而且好像这兔子是长毛兔不是肉兔，我们盛传一只兔子好几千，后来没过多久都养死了。这家开店的阿姨是下岗职工，叔叔跟我妈一个单位的，这在当时挺普遍的，而且后来我妈单位效益不佳，从粮贸公司破产去了粮库，后来粮库也要不了那么多人他们单位就把大楼改成了旅馆，全员下岗而我妈成了旅馆服务员。那时候我家还没买电脑，但旅馆有一台直连公安的扫身份证的电脑，我周末就会跑去做作业顺带玩游戏，当时还给装了仙剑奇侠传。一边玩一边帮忙扫身份证，当时看到云南的莫名就激动，心想属于我的仙灵岛是不是就要出现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能出现阳台小卖部，一方面要有大力发展的经济来保障需求，另一方面则要有过剩的就业人口来填补空白，这两个看似矛盾的条件在90年代的中国三四线城市恰好满足。不过也得说工人确实不懂经营，我当时去这个小伙伴家玩，阿姨就很热情请我吃零食，而同样的东西我要是从阳台上去买则是花钱的。于是我们就都喜欢到这个小伙伴家里玩，因为我成绩还过得去就美其名曰辅导功课，叔叔阿姨总是很热情招待我们。现在看在一个人情社会里想赚钱总归是难的，但这个时代并没持续多久，等我们这伙熊孩子上了中学，这些阳台小卖部的客源就锐减了。这一方面是因为人口高峰过去了，另一方面则是社区小卖部竞争比较激烈，最后剩的都是货全且愿意24小时卖货的，而且90年代末我所在的城市出现了大型超市，这可以说截胡了大量的日常需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90年代我印象中家里经济状况一直也没啥起色，但进入新千年后可以说进入低谷了。前面说我妈下岗后做的工作收入其实不如之前在公司多，我爸就是个一线工人，退休前两年才给提拔成班长，所以我家的消费状况除了买了台电脑很少有改善性消费，全是必要性开支，而我唯一能做的就是考学成绩还可以，从没交过择校费而已。但彼时城市里可以说风起云涌，很多下岗职工自己做小买卖或去外地赚钱，短短几年下来差距非常大。那个时候虽然阳台小卖店落寞了，但大一点的社区小卖店还是生意不错的，顾客都是老街坊也都乐意照顾生意，而且那个时候也允许卖彩票了，很多小卖店单纯靠彩票也能有不错的生意。很多人可能没概念，彩票一张会有7%的收入是给彩票站的，比银行利息差都高，如果你的站点开在工地边上，一个月单靠彩票都能月入大几千的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008年前后家用电脑开始大普及，电商开始进入高速发展期，同时期城市连锁超市也开始进驻社区。这种资本拿钱教育市场的事搞了十几年，可以说彻底吃掉了很多小卖店的盈利空间。原来一个商品出厂价10元，过了省级、地市级再到区县的批发市场价格就得16元了，小卖部这种终端零售大概20元。小商品市场出现后，小卖部的进价可能都比小商品市场这种直连厂家的批发商高了，而电商出现后，基本就是出厂价加上邮费了。千万别觉得出厂价就是成本价，成本价大概8元，这是包含工资的，另外2元就是所谓的剩余价值，要么拿去扩大规模再生产，要么就进了资方的分红了。很多商品之所以敢五折卖，是因为某些条件下五折也能赚到钱，赔钱赚吆喝对于小本生意是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小卖部的另一个竞争对手连锁便利店以来渠道与较低管理成本，将可能成为把小卖部彻底送出历史舞台的最后一把推手。连锁便利店代表的是一种标准化不出错的面向陌生人的销售终端模式，其实还有更终端的无人售货机，但这玩意对品类有要求。而小卖部呢？是面向熟人的自发形成的非标准模式，一旦进入消费社会，人们有了品牌认知，你就很难卖散装无品牌的商品，小卖部可以伴随一代生育高峰的人生老病死，自己也消逝掉。这就有点像美国的华人餐馆，基本就是一代移民在做，到了二代移民基本都成医生律师工程师了，很少有说继承家业的。这里没有怀念，因为它就不是一个会长期存在的东西，只能算时代的浪花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么北美呢？据我观察，因为一家一车这个模式普及时间太早，现在活着的大多数美国人应该是没经历过小卖部年代。这边压根就不存在小卖部这种销售的末端毛细血管，因为一脚油门你就能开到一个沃尔玛，而且人口密度也不能可持续支持小卖店的经营。当然，我得把纽约排除，纽约还是有类似小卖店的糖果店或乐透彩票站的存在的，地铁口也会有小型超市，但这是建立在陌生人随机进店都能养活的前提下的，跟国内那种进门先聊半小时再买东西的杂货铺子不是一个概念。类似的东西，现在可能存在于一些族裔聚集区，例如唐人街的熟食店这种买面向特定族裔商品的店，但杂居社区一般都是去带会员积分的连锁店消费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内的城市其实是不太支持美国这种一家一车的模式的，到最后小卖部这种末端毛细血管还是会在社区里存在的。疫情期间我听说小区团购其实就是依赖的社区小超市来组织的，这样也挺好，不过如果没有疫情，可能很多人几年都不跟邻居说一句话。在陌生人的社会里找熟人一直会是现代人生活的精神寄托，依赖血缘、友情、爱情、兴趣爱好、毕业院校、同事等方式构建社交关系都是找熟人的一种体现。我只是好奇为什么要找熟人？为什么要进行社交？现代社会其实就是逼着人进行陌生人交往，只要不犯法你甚至不需要说话也能生存下去，这当然会破坏掉家庭结构与农业社会流传下的道德伦理，但也不代表熟人关系就一定要存在。如果一个外星的人类学家在观察地球，大概会给出如下记录吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这颗行星上的人类用了几千年才发展出个体化且号称具有自由意志的陌生人社会，但他们却把人生的大多数时间用来处理熟人关系且总想把精神寄托在别人身上，很有趣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开博十年</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/10/03/blog-10-years/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/10/03/blog-10-years/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我这个博客最早文章是12年的，算起来也有10年了。但其实我科学网博客是10年开的，更早的博客可以追溯到06年的百度空间，但那个已经彻底找不到了。在我眼里，中国互联网发展大概经历了五个阶段。2002年之前属于前互联网时代，上网这件事属于很新潮的事，大城市里年轻人间属于小众爱好或专业爱好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2002年，家用电脑价格降到了大概4000元左右，当时电脑按五年寿命计算，年化价格已经不到1000元了。彼时国内城市年人均收入在7000元，大城市则达到10000元，月工资也基本在1000元左右。当某个商品年化价格降到月平均工资线时，其实是消费者购买欲最强的时候，因为你买也是咬咬牙才买，周围人同等收入可能还舍不得，此时炫耀效果最强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，此时也是大众日用品的定价上限，再高你买的要么不是流水线上的工业标准化生产的产品，要么就是品牌溢价或智商税了。一个谁都用得到的东西如果年化定价超过当地月平均工资，那么要么不是谁都用得到，要么就足以影响社会稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我周围的工人家庭基本就是2002年开始陆续安装的电脑，这个过程持续了五年左右。不过，当时家庭电脑定位并不是上网，我是打着学习的旗号买的，其实一直在玩单机游戏，没联网一来是为了考学，二来当时网费也不便宜且网速也慢。如果需要上网，那个年代最方便的是网吧，单价1元一小时，内容也丰富。不过大部分泡吧还是玩游戏的多，彼时互联网信息传播模式还是很传统的，基本就是去门户网站与知名论坛下面看排行榜刷帖子，QQ或MSN是主要的交流方式。这个时期互联网依然不是必需品，但可以算改善生活的消费了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到2008年，笔记本电脑的价格也降到了月工资水平，特别是神舟电脑降到了2000元这个档。我06年读大学入学的同学得到的升学礼物一般是手机（非智能机），等到2008年入学的新生基本都自己带笔记本电脑了，我的第一台笔记本电脑也是08年配的。笔记本电脑时代伴随了宽带价格下降，算是国内第一轮大面积互联网普及，持续到2013年左右，也是大概五年，这一阶段国内网民数量激增，占到了一半的人口。此时，家用电脑或笔记本开始成为日常生活的一部分，信息传播模式进入到社交网络与博客时代，内容上开始繁荣，很多所谓的元老或先驱网站都是这个年代出现或奠定支配地位的。同时，这个年代也出现了墙，很多人的互联网技术都是在与墙的对抗中自学的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013末，国内开始普及4G，同时智能手机的价格被小米搞到了2000元区间，因为手机升级换代相对频繁，所以年化价格也来到了当时月人均收入水平附近。此时，移动互联网大爆发，这个态势持续到2019年。移动互联网时代的信息传递短平快，情绪引导大于事实引导，伴随AI流行假消息泛滥。同时，大互联网公司的跑马圈地基本也都结束了，很多领域当前的头部企业已经把持了信息平台与用户，网民增长基本也到头了，后面他们要么被国家收编，要么被反垄断法拆分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后就是新冠年代了，不仅仅是中国，全世界的经济增长都疲软了。主要经济体的人口都出现了停滞与严重的财富分配不平等，后面要么是全球大移民时代，要么是滞涨，再或者就要是战争或革命来重新洗牌，此时互联网啥作用就不好说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的崛起其实恰好伴随了互联网的全球普及浪潮，因此我们仅仅利用搜索引擎就可以很方便的回溯过去二十年生活发展的变化。但这里的变化里前十年缺失了乡村内容，后十年则被意见领袖主导。前几天跟印度同事聊天，我们一致认为过去二十年便宜的互联网产品让人们切身感受到了世界，上一代人生活遇到问题基本还是找熟人或找专家，到了现代这一代可能首先是在网上找共鸣，再傻的问题也总能找到其他人的讨论，这无形中给了很多人更广的眼界与独立面对问题的勇气，可以说互联网是打碎熟人社会最后的子弹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，打碎熟人社会对于大多数人而言只是把安全感从寄托在熟人关系网转移到陌生人网络，并不见得能够促进个人成长。很多人确实见识了更广阔的世界，但最后却选择无条件去相信网络上的意见领袖。也许互联网上的意见领袖能给你力量去对抗现实中的不公，但相信意见领袖本身就是在用一个信仰替代另一个信仰而已，意见领袖真正有价值的东西是其思考问题的角度与方法而不是观点本身。造神这种运动不论是在现实中还是网络上都是极为愚蠢的，其理论根基就在于不相信人们可以形成自己的观点，因此一定要灌输“正确”的观点，要打造个人专业标签与品牌，明里暗里表示出自己掌握了内部消息，啥事都要出来说两句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但作为一名老网民，我很清楚一些意见领袖的套路，他们并不掌握内部消息，但确实会一点搜索技巧，有耐心看好几页搜索结果，同时也善于将琐碎的信息碎片用叙事逻辑重构来形成观点，找资料知道去专业论坛或贴吧翻精华帖，少数可能还要去下图书馆。这其实是任何一个人只要稍微勤快一点就能做到的，其实08年时一条&lt;a href=&#34;http://news.sohu.com/20080404/n256095751.shtml&#34;&gt;新闻&lt;/a&gt;就指出美国国家情报的数据来源90%是公开信息，很多问题的答案一直都是公开的，很多政策不需要专家你也能从数据里推理出来，互联网时代缺的从来都不是数据而是脑子。马超同志的睡前消息就是最典型案例，你看他选题的新闻很多都是平时看不出门道的，但让他一吟唱就出社会化抚养跟房产税的味了。但其实他自己也说过信息来源就是搜索引擎，他们并没有信息特权，这样的节目还是太少。更多节目为了人设都是去给自己贴标签的，然后观众看了标签就直接跳过步骤信结论去了，这就是放弃思考的表现。这一点在搞科普的人里尤为明显，这种填鸭式科普只是用一种结论替换掉观众脑袋中另一种结论而已，只要他们不知道结论怎么来的，永远都搞不清科学思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点在视频时代更为明显。很多人鼓吹高速互联网下的音频视频时代，认为文字已经成为历史。但从信息密度上看，文字信息密度远高于视频音频，你读2000字可能用不了五分钟，但换成视频就要接近10分钟，因此传递同样时长信息视频里就只能去略过细节，而视频的逻辑如果没有个大纲基本就只能靠情绪与段子引导，到最后你看了很多视频也记住很多结论，但也仅仅就是个结论，依旧不知道结论怎么来的，依然需要新视频来给结论去更新之前的结论，达成终身复读机成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某某说这是对的毫无价值，找出他的理由更重要。所谓的讨论不是辩论，辩论是预设立场而讨论是不预设立场通过证据与逻辑来得到结论，大多数现实存在的问题需要讨论而不是辩论。所谓大隐隐于市，很多新观点新发现新解决方案其实都埋在日常的琐碎之中，习惯了麻木了有结论了，也就不会再有新的体会了。这个世界没有啥秘籍去通关，甚至都没有通关这一说，只是人把自己的一生划成了一个又一个的阶段，然后有目标去努力。然而，其实人生并不存在阶段，也没有那么需要别人的经验，很多人给出的经验说白了都是很片面的总结，他们只是用斩钉截铁的语气来对你提出的问题给出答案，但很多问题根本就是开放式的，没有标准答案，得去探索才行，躲在“高人”指点后的人生或许平稳，但太浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想想，我开个博客絮絮叨叨这些年，其实大多数内容也都是从网上资料与个人体验中总结出来的，有些确实是复读机，但还有些我认为起码首先对我是有意义的，如果别人读了也觉得有启发就够了。完全没必要认同我的观点，因为有些东西我今天读起来都不认同，观点与结论是最不保值的，但如果我思考问题的方法与思路恰好对你解决自己的问题有启发，那么在我这里浪费的时间起码也有点意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个普通博主，我不专业，但我同样不需要粉丝也不需要观众，这里只是我搭的一个实验室，恰好过去十年见证了我个人的成长与世界格局的变化。我之于诸君恰似头顶繁星中的一颗，没法给你们照明也指不了方向，但当你赶夜路时可以抬头看看，它就在那里闪烁，而你们亦闪烁于我的星空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过十年终究只是个天文计量单位，并没有特别的意义，真正精彩的永远是未来的日常。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林边悟道</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/05/06/forest-thinking/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/05/06/forest-thinking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近入职新单位，搬到了离纽约200公里康州的一个小公寓里。我找房子基本都是看着地图随缘瞎猜，到了才发现这个地方虽然属于理论上的城市，但大概只有鸟拉屎。最近的商店要走十几分钟，倒是有个伐木场离得不算远，窗外是个很开阔的高尔夫球场，而我的公寓似乎是在一个山脚下。住了一周发现此地最适合的大概就是悟道，毕竟没车别的啥也干不了，我离开了纽约，真正来到了美国。我翻了下笔记，看到很多细碎的思绪，现在是时候整理下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情已经两年多了，眼下确实不好说会不会更严重，但几乎所有人都已经对新冠的新闻感到疲劳了，基本属于波澜不惊了。不过，疫情其实不是当前很多社会问题的原因，而是把很多之前就存在的问题进一步激化了。之所以这样说是因为现在包括我在内都会感觉疫情扭曲了人生轨迹，但其实就算没有疫情，很多事情也到了要发生的阶段了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018年我刚到美国，当时参加一个活动，有个理财顾问就说美国经济要出问题了，因为一个小经济周期大概是10年左右，87年黑色星期一、2000年前后互联网泡沫、08金融危机，到了18年当时人们主要说的是债务危机，当时美联储已经不断缩表打算释放一部分风险。不过到了2020年几次历史性熔断后，美联储直接开始了无限量QE，通过给市场注入资金来让经济不至于衰退。但这就是个应急方案，注多了的后果就是到了21年底肉眼可见的通胀开始出现，此时如果不加息，美元信用就有问题了。不过只要一加息，市面上资金成本变高，投资不足经济马上就衰退，所以估计这次加息最后也就是回到疫情前水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美元放水但还是世界货币，大家基于美国不会违约的假设还会认其交易价值，这样的后果就成了美国印钞换世界各地工业品与原材料，空手套白狼，净出口国家拿到手的是美元又反过去买信用度高的美国国债，美国名义上的欠债其实是净出口国拿工业品与原材料换了一堆美国国债，美国只要能付得起利息债是不嫌多的。这个全球贸易框架里所有各方都是被绑定的，预设就是美国永远能还债，美元霸权常存。其实从美元黄金脱钩之后，美元就成了单纯信用货币，所谓信用货币，就是有信用才有价值，而信用是受情绪左右的。如果说当年选择脱离黄金是因为黄金已经无法对应人类的劳动力，那么现在我们对价值交换系统的国家信仰其实也没法衡量人类当前的劳动力了，毕竟国家是会有兴衰的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面这个模型很多人都讲过，这是按照人格化的国家整体来构建的，动不动就美国怎么怎么样，中国怎么怎么样。现实世界中是不存在一个只有一种人格的国家的，上面说的更多是人格化的政府形象。我考虑还可以从另一个视角看，那就是单纯按人的财富水平来考虑当前的债务问题，如果不去考虑国家差异，我们会发现另一番景象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在全世界的富人是趋同的而各地的贫穷却各有各的特色。富人会在很多国家拥有财产，可以用任何货币来计价，会有瑞士银行的账户，会有逃遗产税的信托，会通过离岸公司逃避营业税，会跟其他国家的富人做朋友……富人的资本可以委托最聪明的人去管理，每年十个百分点的增长都算低的而且很多时候可以无视经济危机全球收购低价高增长的资产。但贫穷在不同国家是不一样的，发达国家的贫困人口的收入可能会跟发展中国家中等收入人口的收入差不多，而不同发展中国家的穷人也有不同的风貌，有的可能就是像也门人那样天天嚼草不劳动，有的可能是辛苦劳作但工资依然付不起房租，有的会把希望寄托给来生而皈依各类宗教，还有的则根本就不知道存在其他的生活方式而被绑定在一些低效的生产生活方式里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么政府的角色在哪里？政府能否听到所有人的诉求？如果不能，那么政府究竟在为谁发声？抛开国家这个滤镜，全世界的大国小国的政府其实都在应对一个共同的矛盾：占有权利资源的少数人的利益与占有投票权的多数人的利益间的矛盾。这个矛盾不分意识形态都存在，任何政府只要处理不好这个问题，国家就不存在持续繁荣的基础。民粹、宗教或保守主义的抬头其实都是这个矛盾没处理好的结果，即使朝鲜如果不搞反复洗脑宣传主体思想，那么其政权被推翻也就是一夜之间的事。所有的政府本质上都在处理政治与经济的矛盾，如果政治家代表的是集中经济资源的资本家的意愿，那么那些被全球化抛弃的人会用选票选一个非典型政治家；如果政治家像照顾更多人的情绪，那么就会引入思想控制的手段；如果政治家无法解决大多数人的吃饭问题，那么大概率他会通过发动战争来凝聚国家力量，安内必先攘外，否则无法获取政治认同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实全世界的政府已经在向这个方向努力了。君不见去年几个发达国家跑到一起去指定全球最低税率，这就是在全球尺度上打富豪分田地，让避税天堂彻底消失。另外，所有国家都在打击科技巨头的垄断，因为科技公司其实也是一种特权阶层，他们存在跟政府争权利的可能，所以遭到的打击也是全球范围的。但发达国家联合在一起也形成了某种富人团体，他们可以搞相互间的关税互免，而穷国如果没有贸易顺差是永远发展不起来的，逼急了大家都闭关锁国，瞬间可以把所有人的生活成本提高，等发达国家的大多数感到肉疼了就会从内部推动破局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的问题在于各国政府没法真正联合起来在全球尺度上解决富人趋同而穷人趋异的趋势，而是被利益集团绑架开历史倒车去搞贸易保护主义、宗教化、煽动民族、地域、种族与国家对立。所有这些对立在经济平等下都对立不起来，两个吃喝不愁的人，肤色、种族、国家、家乡都不一样，他们可能会互相开玩笑，但不会因为玩笑打起来，因为打赢了也不会获得更多快乐，打输了也不会失去什么，他们更可能建立友谊。同学同事间才有友谊，上下级间很难有友谊，经济地位不平等社会交流就不会真正畅通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实打破趋势的谜底就在谜面上，富人趋同那就让穷人也趋同。最简单就是放开人口流动限制，其实富人早就没了人口流动限制，富国的穷人可以流动到穷国降低生活成本，穷国的穷人可以到富国来赚钱，全球范围内要设定统一最低税率，不管人走到哪里都只需要给当地地方政府缴税，这样也可以让资本不那么费事找价值洼地，在任何地方交的税都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外就是把现在所有的债权转为股权，取消掉债券这种会累积风险到未来形成经济危机的融资方式，所有风险由所有人来承担，即时释放。企业垮了股权归零也不用负担债权，借钱就是入股，吃固定利息的融资方式全部取消掉，因为当前固定利息基本都跑不过通胀本来也是贬值。每个人要对自己的人生负责，对自己的选择负责，所有类型的投资都只要通过一个考试，只要过了就负全责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个道理对做父母同样适用，要做社会人就要有考核，如果过不了考试，生下孩子估计也不会养好。文明的社会要有可持续性，要培养成熟的可以抵御人生风险的成年人而不是一个个情绪容易失控动不动就甩锅的巨婴，为了这个目的，需要一些门槛，这个门槛可以很低但不能没有，不然最后养得都是寄生的废物，文明就完球了。人，始终是社会性生物，要争取权利也要承担义务，要互相尊重而不是互相仇视，要追求自由也要兼顾公平，这些事都是政府应该引导好而不是去激化矛盾的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政府应该是调节人间而不是国家间矛盾的，国家间的矛盾都可以定向到人间的矛盾，找到它揭示它并解决它。当年诈骗艺术家拉斯蒂格被关到监狱里，悟出了骗子的十诫，我觉得所有人都应该学一下，倒不是为了骗人，但用来发现骗子或隐藏矛盾的手法还是挺好用的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做一个耐心的倾听者（不要讲话太快，这样才能获得成功）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要看起来厌烦&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;等待他人说出自己的政治观点，然后赞同他&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;等待他人披露自己的宗教倾向，然后表示自己跟他一样&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;隐晦地抛出一点黄段子，但不要跟进，除非其他人表现出强烈的兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要谈论疾病，除非需要展示特别的关心和担忧&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要打听某人的私事和他的朋友圈（他迟早都会告诉你的）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要自吹自擂——让你的重要性慢慢地显现&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要不修边幅&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远别喝醉&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;当前互联网上戾气实在是重，很多人总是站在完美受害者的立场上陈述自己遭遇的不公而看不到自己的问题，言之凿凿的论据其实漏洞百出。他们着急为所有的问题找一个贴标签式的答案然后展开疯狂攻击，却没注意到很多问题的内生矛盾，他们痴迷于大国博弈却忽略每个国家里的默默谋生的普通人。试问，人与人间哪有那么大的仇恨？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如有一天，你也独自一人住到异国他乡一个山脚下的公寓里远程要饭，周围人说着你听得懂但懒得听懂的话，窗外动的是车流，静的是树。此时你的主屋里只有一张桌子、一把椅子、一盏灯、一台无线路由器还有桌上一台电脑，卧室里只有一张床，你会想些什么，又会写些什么。我不知道，所以我把自己放到这个环境里了，现在来看，我还是不知道，思绪依然混乱，但似乎有些模糊的东西在成型。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>引用</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/05/03/citation/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/05/03/citation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天打开谷歌学术，发现多了个里程碑，引用超过了1000。说来惭愧，我用了十年时间才累积到这个数，但里面没有一篇引用超过100，而且大多数引用多的也不是我的工作而是合作文章。而且谷歌学术是出了名的引用数据有问题，他们有时并不能很好区分学术期刊的质量，所以如果用一些文摘数据库来查引用也是到不了1000的。像我这种没有一篇成名作却混到谷歌学术上千引用H指数过20的，可以算是一种学术老油条的要饭标配了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般而言，引用通常是会比发表更能说明学术影响力的，因为绝大多数论文发表后的所有读者就是自己与审稿人，同行看不看完全看眼缘。一般而言，最后能留在学术界的在博士毕业就要有过百引用，做几年临时工达到过千引用可以找正式工了，总引用上万的不论哪个学科都是话事人级别的。这说的是平均水平，而显然还是有马太效应的，少数人博士上千引用也不是没有。想累积引用数，需要同时保证持续写论文而且论文有人认可，这其实还挺难的。不过引用也有很多种，不同类引用价值也不一样：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;前言类引用。这类引用更多是作为气氛组的，比较保险的方法是引用最近3-5年内的综述文章。也有人喜欢引用自己之前的文章作为背景，这可能是看不上别人写的东西，也可能是怕引到了带有负面评价文章。很多人为了提高引用率会把自己或朋友的论文放到引用气氛组里，这类引用就属于刷数据了。一篇文章引用的文章里八成都是这类引用，就是为了凑背景，很多都是写文章时现用搜索引擎找的，有的可能就读了个摘要就放进来了，反正现在插入文献都用软件，非常简单。这类引用的泛滥是近期所有期刊影响因子都通胀的一个重要原因，另一个原因是搜索引擎的广泛使用开拓了视野，毕竟互联网技术降低了门槛，提高了学术圈的信息流动率。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;地基类引用。这类引用是引用了业内经典方法或自己前期工作构建的方法，这类引用是用来表示自己的工作基础的，也是省字数用的。大部分研究都是基于之前的工作继续推进，所以如果文章能作为别人的地基类引用算是得到了学术圈的部分认可或验证。被引用的文章通常会是业内的高引用文章，经常被课题组组会集中讨论或解读。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;评论类引用。在综述文章里如果对某篇文章进行整段评论算是文章获得部分江湖地位了，当然评论得是正面的。在研究论文里也存在评论类引用，会出现在前言与讨论里，有的时候是当靶子的。要是自己之前的文章还好，算是自己挖坑自己填，要是拿别人文章当靶子，那小圈子里就大概率会有内战了。我见过几次小学科内战，多数都是一方和平认怂，但也有几次算是搞出了门派差异，互相老死不相往来。评论类引用的文章一定是被写文章的人反复读很多遍才敢下结论的，很可能都有过邮件沟通。不过，我注意到很多人在引用文章时其实解读原始文章是有问题的，很多为了显示自己方法的优势刻意强调前人工作的劣势，而如果去读前人工作会发现他们早就讨论过这个优劣问题了。这类引用如果被内行看出来是败人品的，这种小动作非蠢即坏。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;审稿类引用。如果你读文章发现突然有一部分集中引用了某个非作者的文章但跟文章又不搭边，那大概率是为了讨好审稿人才引用的。其实严格算这属于学术不端，审稿人是不应该带私货的，但这东西很难取证，只能等公开审稿风气再流行下大家都实名审稿并公开审稿意见才行。不过有些审稿人提出的文献也确实是他们审稿时用审稿系统的相似文章搜索或基于自己经验搜出来的，也是有价值的。很多时候也存在作者为了规避负面评价故意不引用某些文章，这种一般都会被审稿人发现，除非审稿人不称职。不过大同行审稿其实经常出现这种审稿人不靠谱的情况。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;现在一篇论文几十个参考文献很常见，八成是描述事实或背景的，一成是描述研究地基的，剩下的大都是审稿类引用，评论类引用其实非常少。很多论文就是个排列组合缝合怪，作者也根本就没有学术观点，所以通篇可能都找不到评论类描述。很多人觉得这样写谁都不得罪，但这种文章大概率也不会有人读，被引用也都是放在气氛组里。所谓论文，还是要有自己假说跟科学问题的，可以没有结论，因为通常一个问题能揭示清楚就很不容易了，结论比较模糊也正常。但是，论文没有讨论只有前言、方法与结果是不行的，这就成了技术报告了。还是要聚焦到科学问题上，例如环境领域可能就是某种污染物的健康危害具体是什么，单纯报道其环境浓度意义非常有限，不过首先发现的话还是可以发表的，但后续研究如果找不到具体科学问题或危害就尴尬了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓科学前沿，是观点多事实少的，有了事实支撑的观点才会形成论文，但一定是要有个假说在前面放着的。不能说只列举事实而羞于表达学术观点，自然科学也有学术观点存在的，没有观点讨论就不会有学科发展与进步。当前的学术界存在很多问题，内部的僵化就是一个表现，很多职业科研人员非常懂忽悠钱的坐牢小技巧但却很少去思考更大的问题，不去讨论看得见的难题反而致力于解决显示不存在的科学问题来维护自己的学术生态位，学科间会有重重壁垒来营造内部舒适圈。如果我们从时间尺度上看，未来这类固步自封的研究很可能会自然衰退掉，这个世界没有无限的资源去满足无穷尽的好奇心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这一千条引用里其实被评论的非常少，大部分人引用文章都是拉来做气氛组，这就像是学术界里的引用泡沫，现在看没有任何会被戳破的迹象。不过，小同行间其实都很清楚引用这东西是拿来给外行做评价的，最新的成果很难短时间大量被引用，没有任何前瞻性可言，真正好的研究带给人的震撼是阅读产生的，如果无法体会智慧火花的美也就没必要委屈自己在科研圈要饭了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大时代</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/04/17/the-great-xyz/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/04/17/the-great-xyz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上周五是我以博后身份上班的最后一天，这次我没有在家工作，而是装模作样赶了一次纽约早高峰。也不知道是不是前几天地铁枪击案的影响，这个早高峰比我当年读研从石景山跑海淀的人要少一些，不过倒是碰上个传教的，在车厢里反复吟唱地铁出现枪击是因为人们对上帝不够敬畏之类的，号召人们进教堂。这种逻辑几乎可以用在任何突发事件上，但如果理由换成还有人迷信估计也说得通，宗教这种喜欢终极解释的精神按摩其实从未远去，华尔街的股评人每天都在梳理自己的涨跌逻辑，唯独不想承认随机性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出站照例是在6号线96街站，不过这次我特意去买了一份报纸当纪念。随手拿的是《华尔街日报》，结果交钱时才知道一份日报竟然5刀，《纽约时报》也3刀了，但我印象里总是一两刀的样子，毕竟这也不是周末版。相对的，轮子的大纪元在唐人街超市门口都是免费发的，而在纽约街头的投币式报箱也就25分或50分，国内出版的中国日报英文版或侨报也是50分，经常看到这两个的报箱摆在一起，而且有中国日报或侨报的地方，大纪元的都会相对便宜点，有时则又相反，但在唐人街外几乎都没人买，新世纪的现代人已经没有读报的习惯了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《华尔街日报》头条关注的是马斯克收购推特及美国按揭贷款利率走到了5%，这是10年来首次，在头版边上则报道了俄罗斯莫斯科号驱逐舰的沉没。在美国全境发行量比较大的《纽约时报》、《华尔街日报》及《今日美国》这三家里，《华尔街日报》算是事实核查做的比较充分的一份，毕竟是更侧重经济与商业，乱说话的后果会失去信任。《纽约时报》
《华盛顿邮报》、《洛杉矶时报》及《芝加哥论坛报》则立足各自都会区，而都会区一般会左一点，当然《纽约时报》也有《纽约邮报》这样的右翼对手，而默多克因为拥有《纽约邮报》跟《华尔街日报》也被认为偏右。但我对先分左右的读报选择兴趣不大，基本也不关注他们的观点版面就单纯看看新闻，纽约街头报箱里还能看到当地社区的报纸，里面新闻也都是很本地化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，报纸报道什么很大程度表示了掌握话语权的舆论在关注什么，周五的《华尔街日报》里关于中国的事头版里直接没有，只在世界新闻版里用了两三小段报道了上海的封锁，占版面1/24，跟报道南非洪水的版面相当，右侧5/12则全是菲律宾马克思家族参选的报道。关于乌克兰危机倒是有一页纸正反面两版，跟马斯克收购相关新闻与评论相当。至于疫情有不到半个版面两篇报道，分别是关于BA2变种增多但医院住院率下降及辉瑞加强针增强儿童免疫反应的新闻。严格来说，美国政客虽然满地图跑挑拨是非，但疫情、乌克兰的关注度都在降低，中国则根本就没啥报道。社交媒体的回音壁会让很多人产生我的关注就是世界中心的错觉，实际上还是有必要关注下传统媒体态度的，他们代表了一种整体共同回忆的构建。不过，正经人都不写日记了，就更不用说读报了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到共同回忆，其实这倒是形成时代感的一个重要特征。只有共同关注的事才会被讨论，各国发展阶段都有自己的大时代，美国有大萧条、大滞涨、大辞职、大取代等。不过现在的很多时代感很难让所有人都感知了，发生在一些行业里的改朝换代或思潮可能很多其他行业或人群都感受不到。例如大取代就是一种流行在保守主义者间的阴谋论，他们认为欧洲人口中的白人正在被非洲或中东穆斯林移民所取代，是对白人的种族灭绝活动。这种理论的问题在于强行为一些现象赋予了一个逻辑自洽的意义，但问题在于所有先发展富裕起来的人不论种族都会因为更高的教育与社会现代化水平而降低生育率，然后几乎不可避免要吸收更多高生育率的移民来从事他们不愿做的工作，如果没有移民很多国家发展到一定程度必然就停滞了，社会上不需要更高效的技术来服务需求达到上限的民众。但这种理论其实一直都在，相信明年开始中国人口就会负增长了，到时候必然会有保守主义者跳出来塑造类似的理论。电视报纸广播这类单向传播的媒体很容易塑造共同回忆，类似我这样80年代末生人的一代大概可以算拥有共同回忆的一代人，但千禧年之后的那一代开始记事就已经是互联网时代了，这个时候关注点就已经很分散了，能有共同回忆的载体可能是义务教育的教材了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有共同回忆对于社交是很重要的。教育不发达的年代在外地谋生都需要同乡会或教会来维系信任重构新社交网，教育发达的陌生人现代社会在外地或新领域谋生则更多要依赖校友或同好会这些存在共同记忆的东西。打比方你想结交一个人，一般会问天气咋样，这就是最简单的共同记忆，可以从昨天的大雨展开。有了媒体，就可以从新闻开始聊。不过因为现在每个人关注点不一样，新闻可能也很难聊起来。但相反的，如果两个人找到了很特殊的连接点就会格外亲切，例如都订阅了同样的视频号或公众号。很多商业营销的本质就是在给他们用户创造独特的共同回忆并从中提取情绪溢价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过最近可以创造共同回忆的话题可以说太多了。几十年后的人可能会把现在发生的一些事看作更大改变的序章，甚至有人说第三次世界大战实际上已经开打了。但生活在时代中的人反而是最感受不到这种巨大变化的，我们现在读历史感受都是历史事件，但回到那个年代去看，里面一个个普通人可能更多关心的是一日三餐。人永远是带有时代局限性在看问题的，我们对于历史的想象都不可避免来自于跟现在生活的对比，因此会把一些过去一些事赋予现代人才理解的意义，而历史上人物究竟怎么想如果他们自己没有记录，我们其实也无从得知。现在的历史规律或者历史观逻辑大都是以发展进步的观点来观察人类文明，但可能无论哪一个年代，人群间的多样性都是高于时代单一性的，每个时代都有动物性原始欲望与理性思考的博弈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过说回我自己，博后阶段的结束代表了我个人一个时代的结束。我是按饭来划分人生阶段的：大学毕业前我都没有收入，没打过工单纯靠家里养活，属于只出不入的干饭人；研究生阶段开始就没有从家里要过钱，但赚的都是补贴，更多是累积技能顺带给别人打工直到博后结束，这个阶段算是做饭人，劳动产出基本都挂了别人的名字；今年我开始自己做通讯作者了，但想做自己的东西就得乞讨了，算是成为要饭人了。要饭是每一个搞研究的人的必修技能，不论是教职还是企业研发，掌握优雅的要饭技能都是很重要的：既要凸显自己的重要性，又不能太过重要以至于没法可持续摸鱼。对于做基础研究的，如果被识破研究毫无实际意义，那么其实就真的跟要饭差不多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯，应该做一个堂堂正正坦坦荡荡解决问题的要饭人，开启一个大要饭时代。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的名字</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/04/10/name/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/04/10/name/</guid>
      <description>&lt;p&gt;写这篇主要是为了永久性解决一个别人常问我的问题：你是不是五行缺水？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以有这个问题，锅在鲁迅。他老人家当年写了个少年朋友闰土，然后莫名其妙写了句名字是因为五行缺土。然后这篇《故乡》进了九年义务教育的语文课本，影响极为广泛，给我带来了无尽的烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单点说，我名字里那个淼并不是我爸妈去请教了算命先生后认为缺啥补啥起的。主要是家族长辈不但规定了辈分，还规定了起名方法。我家族里叔叔姑姑的名字里为“烟“”波“”浩“，然后我好巧不巧出生了，所以就接了个“淼”字，其实属于长辈的个人偏好。按现在看应该是“渺”，但这两个字互通，而且族内长辈恰好是小学老师，觉得“淼”字好写好认，我父母也没啥反驳就给上了户口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但九十年代还是个存在文盲的时代，这么个字在我上小学时就开始作妖了。第一次是小学二年级做体检，当时是发一本学生手册，然后大夫念名字。然后我就发现怎么也读不到我的名字，反倒是一个叫“干森”的名字被反复叫号。彼时我刚读了干将莫邪铸剑的恐怖小故事，听了这个名字还奇怪，啥时候来了个姓“干”的同学，是不是干将后代啊，不对，干将那个状态应该绝后了才对。后来才意识到我那本学生手册上的字有点年代久远，笔迹末端的钩都褪色了，所以就得到了“干森”的外号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一次或几次作妖是小学校长学期末读每年的三好学生名单，读了整整五年，硬是一次都没读对。有时读成于浩，有时读成于森，有次还读成了于冰，当我拿到小学毕业文凭的时候就很清楚，我的学历应该比校长高一些了。不过我应该也没给校长啥好印象，我曾经也是唯一一次被选为升旗手，我们那个小学旗杆不是电动的，是需要真的升上去的。然后升国旗时旗绳绕起来了，升到一半就拉不动了，旁边两个护旗手也懵了，这半空中的旗咋护？场面一度十分尴尬，因为这升旗是要配合国歌的，国歌都放完了旗走一半实在不太好看，最后是班主任上来使劲拽了一下才升上去的。之后班主任再也没找过我升旗，估计校长也肯定记仇了：这个于森太不像话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再往后就是高中了。我其实是学过文科的，除了政治不及格，地理跟历史分数都可以的，但历史老师的偏见让我决计不学文科了。我们那个历史老师点名喜欢发表观点，要不就说点姓氏来源，要不就解读下字的深意。然后到了我的名字，他突然严肃，很认真地批评了半天民间的封建迷信，说现在家长没文化，起个名字还查五行。不用说，又是个被鲁迅洗脑的闰土主义分子，更有意思的是他还把对名字的恶意投影到我身上了，我提问经常被无视。这让我感觉莫名其妙，除了改名的人，谁能在不会说话的时候就给自己起名字啊？明显跟我没关系的事反而让我背锅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到改名，我其实是高中快毕业才知道班里同学有大概1/3的人在上高中时都改了名字，很多就是真的封建迷信找起名公司改的。我一直就把名字当个符号，觉得没必要改来改去，特别当我知道“淼”字的甲骨文就是“水”的甲骨文写三遍的时候还感觉挺有意思。不过我妈倒是一直对这个名字不满意，想在于跟淼中间加一个“海”字，我当时就反对了，“淼”字就让我解释小半辈子了，再加个“海”字还得了？不过，高中毕业时我妈的另一个方案则是说把家族辈分加进去，然后我查了下家谱，发现我的辈分是“得”。且不说加了后又会再招惹多少闰土主义爱好者的追问，关键我高中毕业那时候北京火了个说相声的，叫郭德纲，我这个辈分听起来像是他师弟，但我打小就跟文艺细菌绝缘，所以也就作罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了大学我很快意识到这个名字的第二个问题，那就是重名。当时人人网的前身校内网还没出现，有个占座网，但都是属于真名注册那种，然后我就在网吧里发现，全中国至少有70多个于淼，而且大部分是女生。我大学宿舍隔壁就有一个于淼，是数学院的，此君体型偏胖，走起路来却飘飘有男版杨贵妃之风，但让我尤其莫名其妙的是我同学竟然觉得我跟他长得像。后来百科流行，我发现我这个名字下的名人还不少，基本哪个圈的都有，估计他们的成长历程也没少被折腾。重名的好处就在于我敢报真名，反正不是我背锅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但到了研究生阶段，我惊讶发现这个名字还有个隐藏属性。彼时我刚进实验室做实验，师兄教导我要给自己的实验用品标上标签跟名字，名字可以用英文缩写。然后没几天我师姐回实验室就说最近不知哪来了个脑残，标签写名字写成 MY ，谁知道你是谁啊？堪比刻舟求剑现代版。不用说，这个脑残就是我，但我确实也是有苦难言。后来我就写YM，然后我就很快知道实验室有种常见试剂叫做胰酶。另外，这阶段我发现很多人写我的姓会写成多余的余，这我就不理解了，你们不嫌笔画多吗？再说于姓也比余姓人多啊，贝叶斯法则咋就失灵了？不过我隐约感觉这是金庸的锅，“余沧海”的知名度可能比较高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等出国后，老外对我名字的发音总是拿不准，y从来都发不出来，发出来像是“毛油”。所以每次我都只好说叫我名就可以了，发音跟猫叫差不多。每次听他们在那边学猫叫都想笑，可一想到叫的又是自己的名字就只能苦笑了，算是开发了名字的又一个隐藏属性。不过相对的，我自己很难记住老外的名字，加上重度脸盲，所以很多时候也为没记住名字而感到抱歉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我这名字唯一性实在太差，所以更多时候还是用昵称。我刚接触网络时用过一些昵称，不过实在太中二也就懒得说了。但当时我好友老牛却说，网上名字一定不要让人联想到你，最好找两个不搭边的名词组合一下，然后我就看到了那个让我印象深刻的名字：观音葡萄。当然后来他也不用这个名字行走江湖了，但这种起名方式确实很有创意，可以保证唯一性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我倒是对唯一性没啥执着，毕竟身份证号唯一但也没见有人用身份证号当名字。我其实有段时间一直用一些四字成语去掉一个字来作为ID，这种ID被搜到的概率很低，因为如果不用点小技巧大概率搜索结果里全都是成语。这主要是受到小时候看的一个电影《天涯怪客》的影响，那里面有个魔术师叫路不平，就是路见不平缺字产生的，我觉得有种别样的气势。我的QQ昵称曾经就是风平浪，而科学网的博客也叫做气宇轩，不过这倒可以作为一个上联，只是我语文水平有限，想不出下联：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;气宇轩里听风平浪&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;折腾一段时间后，我就开始固定用 yufree 这个ID，前面yu是我的姓，后面free代表自由或免费，当时就是随意组合出来的，其实也没啥具体意义。现在博客的域名是我2014年买的，而且买了10年，当时一共花了三百多人民币，那时候我博士补助一月也就两千多人民币，也算是买了奢侈品了。不过，后来我发现 yufree 竟然也重名了，而且是跟香港一个在线购物网站重名的，这就导致我的微信账号在很长一段时间里总有香港代购加我进货。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实名字就是个单纯的代号，只要我知道你在叫我，你知道你叫的是我就够了，不用附加太多含义。因此，我对很多人纠结的孩子跟谁姓这种问题感觉莫名其妙，我觉得无所谓，要不就以后男孩子跟爸姓，女孩子跟妈姓，如果母亲不喜欢自己的姓是父亲的可以先去改了，自己挑个顺言顺口的。而且不论你起什么样好听的名字，孩子一进幼儿园或小学，同学们就会起各种谐音外号，而且一定是你从来没想到过的角度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，对于欧洲美国日本这种女性嫁了就要随夫姓更是感觉莫名其妙，凭啥啊，不嫌麻烦吗？而香港那种不改姓但两个姓叠在一起更是无厘头，好端端一个中国名字给改成了日式名字，读起来还绕口。我对冠姓权的社会意义不感兴趣，但也不觉得有必要拿来说事，想改就改，不想改就不改，改了不说明低人一等，不改也不代表高人一等，不过就是个符号而已，没必要在形而上的东西上空谈空论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你不喜欢现在的名字，完全可以自己起ID而脱离掉自己名字。但作为经历过火星文的一代，我对ID里搞一堆生僻字实在是感觉不咋样，主要是很多我还真不知道是啥怎么读，有些感觉就是个偏旁部首。中英文混杂我感觉也没啥必要，至少是观音葡萄这种虽然没意义但不绕口的。ID这东西实用性是最优先的，只要别人能记住就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想来，很多社会上讨论热烈的议题就像是在寻找名字的意义，名字其实本就没有意义，强行赋予意义感觉就是在找借口发泄一下而已，也是些没法自控的可怜人啊。当然，有时这个人就是我。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
