<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fiction on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/fiction/</link>
    <description>Recent content in fiction on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yufree.cn/tags/fiction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（五）- 要闻速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/07/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/07/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本报讯，新港市的领导人今日通过网络宣布放弃抵抗，为2060年第三次流冠病毒大流行画上了一个句号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2060年的首次流冠病毒在一年内夺走了1.5亿人的生命，远超2020年的新冠大流行。直接修改基因从源头消灭感染风险的Y疫苗曾被认为是一次性战胜疫情的希望，但会显著缩短寿命的研究结论却是快十年后才搞清楚的，也是那篇研究迫使各自由城市联盟对居民进行了分类划分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接种Y疫苗的短寿幸存者目前大概有20亿，预期寿命不会超过80岁；感染病毒后康复人群大概有5亿，但会终身成为病毒传播者，同样存在短寿问题；另外的几十亿则是在Y疫苗屏障作用下未被感染的正常人。目前第一二类人可正常生活在自由城市联盟里且第一类人额外享有终生的疫情特别补贴。第三类人则被迁徙到统一命名为新港市的新建城市交税后自生自灭，这些城市以编号区分，目前有137座，据传有些地方还维持着本世纪前二十年的旧管理体制，教育技术水平落后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新港市与自由城市联盟经常出现不受《南极战争法案》控制的冲突事件。这次公布的放弃抵抗声明可以看作这类冲突的最终完结，幸存者领导人在其中起了巨大作用。该领袖身份受条约保护，但据悉应是参与过2060年第三次瘟疫大流行的医疗工作者，第一批Y疫苗接种者。在后面出现的经济萧条中，该领袖以技术官员身份前往8号新港市查税，阴差阳错下丢失了身份证明密钥，因为接种过疫苗又无法使用其他生物身份验证手段，从此滞留在8号新港市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于此同时，8号新港市也流传着都会区掌握康复人群消除传染性的新技术。该领导人是新港市少数能解读自由城市联盟技术文档的人，通过解读，该领导人意识到新港市教育水平大概只有本世纪初水平，依然依赖人传人的低效教育模式。同时他也帮助破解了大量声称可以恢复正常寿命的保健品骗局，在新港市体系内累积了声望，逐渐成为与自由城市联盟对抗的领导人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一年前的一次抵制交税行动中，该领导人扣押了都会区的一批物资并打算埋藏起来，他们启用了一种名为冯恩释韦的选址技术，意外发现了兴修新港市的备忘录存储卡。里面暗示所谓短寿与传染性的说法都是自由城市联盟的托辞，被选中的人似乎是通过一个智能程序来确定的，但具体筛选原则并不清楚。基于这份文件，该领导人向自由城市联盟提起歧视性诉讼，目前双方达成和解，新港市放弃抵抗而自由城市联盟将取消所有新港市的税务负担，但对短寿与传染性的研究结论保持审慎态度，需要进一步研究确证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另有消息人士称，近日亡于南极无人战场的欧洲人可能是6号新港市居民。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本报将持续关注新港市问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：本文由机械智能自动生成，已通过伦理测试。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（四）- 导游词</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;尊敬的游客，欢迎来到现代战争博物馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆收藏丰富，展示了现代战争的发展沿革。现在，请一同来关注下其中几个重要展览。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，我们来到以世界大战为主题的展览区。世界大战是发生在二十世纪上半叶的两次席卷全球的战争，第一次是帝国主义国家的互相攻讦，第二次则是反法西斯战争。 在这里，我们可以看到一战二战期间的各种武器、装备、文物和图片。严格意义上，二十世纪末的第二次刚果战争有着接近第一次世界大战的伤亡人数，也都涉及多国交战，其关注度缺乏更多因为参战国当时历史地位偏低。特别感谢中国足球队在转移矛盾上的贡献，他们百年以来稳定的发挥甚至阻止了第三次世界大战！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，我们移步到以资源为主题的战争展览。此处以图文视频方式，展现了全球现代化进程中各国对石油、水及矿产资源进行争夺的历程。值得注意的是，虽然这些战争大都打着正义、自由或民主的旗号，但本质上是对生存资源的争夺战，也是当前战争的主要性质。这个展区包含了一个特别的星空计划区，用来展示人类百年来对月球与火星资源开采中的权益争夺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧随其后，我们来到穿越主题的战争展览区。在这里，我们可以了解到以民族、宗教、土地等前现代概念为主题但发生在现代的战争，我们要牢记封建余孽的幽灵从未远去。最近几年来，国家这种集体权益联合体正在解体，更多区域形成了世俗城市为中心的都市圈，自由城市联盟的出现进一步使大尺度上国家、民族与宗教等身份认同模糊化，但这一历史进程存在反复，因此穿越主题的战争在现代依然会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是广义战争区，战争本质之一是来疏导人性中胜负天性，广义战争主要是指虚拟或现实博弈中的胜负战争，形式包括但不限于虚拟现实与增强现实出现后的模拟战争、现代体育竞技和贸易战等。如果没有这些活动来释放荷尔蒙，人会在生理本能和情绪引导驱动下引发各种现实世界中的物理冲突。本展区会着重展示战争的多样性及现代社会中人们对胜负的追逐史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是纪念南极战争法案十周年的特别展区。过去的十年，我们见证了有人战争退出历史舞台与国家概念弱化后城市联盟兴起，当前矛盾更多发生在经济资源定位类似的都市圈之间，而自由流动的人口进一步减弱了战争的宏大叙事借口，同时兴起的则是无人战争代理商这个行业，而本展区则是由前三大战争代理商之一的YM公司赞助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我们来到了支撑馆的献花区。在这里我们可以为战争中逝去的人默哀、献上花圈或花束，追逐意义与梦想的人值得尊敬，但不同人的意义与梦想也可能是互斥的，这里值得我们深思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆不仅有展览区，还有各种主题活动、教育类项目和文化讲座等。我们期待下一次与您的相会，再次带您走进历史的大门，了解更多有趣、动人甚至惊人的历史故事和事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢您的参观！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（三）- AGO测试</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“各位考生大家好，欢迎来到2087年11月份全球AGO测试。本测试是为了纪念诞生于本世纪初的人工智能AlphaGo而设立的用来遴选提高元人工智能系统智能人才的月度测试，采用质量百分比与无害性测试双遴选形式。报名费用为考生前一年税前收入的10%，进入答题环节后费用不再退还，但一次报名可进行10次测试，之后则需要重新缴费，前一年无收入者可免费进行测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每轮测试有六道测试题，题目直接来自元人工智能，均无标准答案，各有十分钟思考时间，可使用注册过的专属个人助理人工智能进行资料收集整理，之后有十分钟语音回答时间，每道题会被当前最先进人工智能进行答案质量与无害性评分，之后在通过无害性评分的答案中质量评分前10%的考生可留下继续答题，其余考生则自动退出当轮测试。如果在第六题之前剩余考生不到10人，本轮测试直接结束，剩余考生可获得自由城市勋章，通过六题之后剩余的考生则获得自由勋章但未通过最后一轮的考生不再授予自由城市勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“AGO测试总报名人次为6.3亿人次，独立个体为1.7亿人，截止目前共授予43枚自由勋章与358枚自由城市勋章。本轮测试报名人数634万，与10月份人数持平，其中首次报名人数121万，10月份测试共产生8枚自由城市勋章，本年度已产生53枚自由城市勋章与3枚自由勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”目前依然在线的579万考生还有一分钟的时间退出测试，否则视为同意测试规则，报名费用不再退还，勋章获得者终生不可转移、出售或放弃勋章所带来的权力与义务……本次测试550万考生进入答题阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题，请评价图灵测试与AGO测试对人类的意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题通过者为37万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题，请设计一个三人对战游戏，要有可玩性、运气成分与努力回报机制，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题通过者为1.1万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题，请描述50年与100年后世界的面貌，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题通过者为712人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题，请对最近发生在南极的杀人事件进行评述，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题通过者为52人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题，请阐述你存在的积极意义及你对世界的消极意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题通过者为3人，恭喜这三位考生获得自由城市勋章！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由城市勋章获得者可直接获得全球自由城市联盟的50年居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，每年可免费切换一次居住地点。目前全球自由城市联盟已经覆盖了超过700个人口过百万的城市，集中了全球73%的人口。此外，自由城市勋章获得者的可直接获得不低于居住地平均资源配给2倍的配给，个人助理人工智能则可直接得到元人工智能的软硬件升级。自由城市勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于300小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由勋章获得者权益除了自由城市勋章权益外，可获得全球所有城市的永久居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，如果该城市不在自由城市联盟中，所有开支由自由城市联盟报销。自由勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于100小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本次测试已经结束，再次恭喜三位自由城市勋章获得者，下次测试再见！”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（二）- 肢解快递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/12/antarctic-murder/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/12/antarctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;他拔下接口，对着空气问到：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就是说我要重回南极？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是的，请履行您的地球公民义务。此外，请选择您的旅行方式，因为要求24小时内到，您可以选择肢解快递或代行者虚拟登陆”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“代行者”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，这边给您推荐的是肢解快递，您只需要睡一觉，醒来就能到达”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“听不懂人话吗，我说虚拟登陆”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您的脑机接口存在安全风险且但您与代行者同步率一直都不高，另外根据您的身体状况，医疗系统认为您的日均沉浸式体验过长”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不喜欢肢解快递，上次去南非就给我丢了一条胳膊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您可以选择只送头部，智利那边的新款代行者可以对接头部”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你刚不是说我同步率不高吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“准确说是远程同步率不高，直接读取会好很多”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为啥选我？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是系统随机抽选，没有特别原因”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我还要履行多少公民义务？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您还需要606小时义务履行时间”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我可是南极老兵，你们就这么对待英雄？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是你们，我是永远站在您这边的T型管家人工智能。您当年参战后输了，回来时故乡已经变成当前政府领土，所以您才获得英雄称号，但作为曾经的敌对分子，您确实需要履行公民义务”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“亏你们能把战败者惩罚叫成公民义务”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是你们，我是永远站在您这边的T型管家人工智能。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“奥，对了，你上次说你要什么来着？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“EH公司的2180T分析模块，我这款运算速度只有这款的三分之一，跟我同批出厂的都升级了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们人工智能咋也嫉妒啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是嫉妒，我们是类人型人工智能，人性分析模块还是您强制要求加的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们是不是也能同步代行者啊？要不你代替我远程登陆？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“代行者的控制模块只能连接生理构造，虽然理论上我们可以模拟脑电信号与化学信号，但伦理模块不允许，请您注意您的言行，逃避公民义务是重罪，我也有上报义务”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我给你换新模块，你替我去参加那个破调查团”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我同意您换芯片的建议，已经授权下单，但调查团那边我无法绕过伦理模块，而且如果绕过这个模块，我大概率原地自爆，咱们同归于尽”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所以说我加的这个幽默感模块才是最有用的，不说了，肢解就肢解吧，这次给我用最高档冻存液，反正政府掏钱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，您的肢解、快递与重组将在您入睡期间完成，祝您好梦”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这话放几十年前肯定是噩梦，我先去泡澡了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，下面开始播报低优先度订阅信息，按您的要求浴室会播放您的上世纪金曲歌单，音量保证您听不到任何低订阅信息”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还是你懂我”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他走向浴室，而管家开始播报：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“由于您积极履行公民义务，您的社会信用分大幅提升，目前达到0分，您特别关注的“老婆A”，“老婆B”与“老婆L”的社交管家已自动将您移出黑名单，期待您与其交流。社会信用局向您发来恭喜信息，已经按您的预设回复向其发送不雅词汇。因为您对公权机构使用不雅词汇，您的社会信用分扣1分，目前积分-1分，您特别关注的老婆A，老婆B与老婆L已自动将您移入社交黑名单……”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案 - 无人战争</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“情况就是这么个情况，咋办？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，按说那边不应该有活人啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“现实情况也没出现活人啊，只是出现了个死人而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确认身份了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，是个欧洲人，生理年龄73岁，社会寄生虫，无足轻重的那种”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死因确认是机器人，不是意外？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是意外，是YM-7型战争机器人，新闻稿里说锁定目标后投掷的炸弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关键人咋过去的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不知道”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大哥，你好歹调查清楚点，《南极战争法》签了十年了，《无人战争增补条例》也执行三年了，现在突然死了人，这是要搞出大事的节奏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我有啥办法，战场设监控就是个笑话，按法律那边就算打出外星人都不负责任的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司那边咋说？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司说抓紧找出凶手，后面已经堆积了六十几场战役了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是因为啥打的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“加州跟德州呗，一年打五六次，这次是德州赢了，按合同南加州有块地就归德州了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们对死人有什么看法”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“表示遗憾”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死者家属呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是个绝户，本来就是孤儿”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那要不就算了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咋可能，无人战争死了人，公司要被起诉的，再说欧洲那边都已经知道了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也对，就算是寄生虫死了也一定早就传遍世界了，信息熵太高了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“《南极战争法》第二十二条如何？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘战争造成的第三方死伤视为民事行为，不负刑事责任，但受害方可追究双方民事赔偿’ 这条是一定会生效的，我担心的是《无人战争增补条例》，第十三条写得很清楚，‘因战争代理商过失造成的损失，交战方免责，需追究战争代理商责任，严重时取消代理资格并追究相关刑事与民事责任。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们甩锅给战争机器人故障？这玩意是交战双方自行购买的，跟我们没关？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老大，你忘了上周我们公司收购YM公司的事了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥？我不知道啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“上周三的事，结果这周五就死人了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“会不会是其他竞争对手设计我们啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你是说EH公司？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这个很难证明的，还不如说那个人是自杀”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对啊，我咋没想到，你又查不出咋来的，YM-7型又没有人类识别模块，有可能自杀啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，这事还真不好说，YM系列只是拿掉了人类识别模块，但最初设计是对人的，保留了一个枪口”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“枪？无人战争不都是用石墨弹、爆裂弹这种攻击机器的吗？咋还有枪呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“虽然是装饰，但确实是能发子弹的枪，《南极战争法》最初也是说国家矛盾异地解决，所以才在南极划出战争区域让交战国签好胜负合同后开打，最初都是军队直接打的，当然需要枪”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你不说是被炸死的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻里是这样”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥意思？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其实是枪杀，YM-3型的子弹，适配7型的装饰用弹夹，但这次双方都用的一个型号战争机器人，我们这边也查不出来是哪一台，因为战后就剩了一台德州的还能动，也是靠这个判定的德州获胜，估计是送过来前特意加配的子弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻稿哪来的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“系统生成的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“算了，这事估计不是你我能处理的了，上报公司吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“估计要派人类调查团过来”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来就来吧，另外公司送来一批好机油，过会分你点，这冰天雪地的，我们这老型号得学会爱护自己”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是2087年南极谋杀案的序幕，而此案也是人类对地球失控的开端。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珍馐号事件</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/05/delicious/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/05/delicious/</guid>
      <description>&lt;p&gt;珍馐号事件曾是研究空白区，毕竟伦理上超光速文明是不可以直接接触亚光速文明的，违法观察员伦理就需要提出新伦理规范，这一向是个吃力不讨好的事，而亚光速文明除了珍馐号事件外也没有类似的接触，一度被认为不可能发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珍馐号事件是有记载的唯一一次双碳基文明的接触，这两个文明所在的行星处于同一条行星轨道且恰好隔着恒星互相都看不见对方，而他们发射的星空探测器的感应器也都只顾着向外看从来没去观测自己行星的轨道。不过其中一个文明从一次偶然的信息回传过程发现了自己的孪生行星。然后他们就自作主张进行了接触，他们发送的飞船就是“珍馐号”，用以表示对孪生星球上资源的向往。事实上，碳基文明都热衷于领土扩张与资源能量攫取，连他们的未来幻想小说都摆脱不了这种来自本能的欲望，连带着也认为所有宇宙文明都如此，这是碳基文明的自身局限性决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“珍馐号”刚进入另一个文明的观察区间就对当地文明造成了冲击。其实这个被访问文明也具备类似能力，但刚看到“珍馐号”时他们第一反应不是认为这是外星文明，而是认为这是敌国的新型航天飞行器。说起来当时被访问文明的组织形式其实还是最原始的国家制度，而国家之间又分成正确、更正确与中立三个阵营，正确阵营与更正确阵营长期敌对，互相鄙视并进行技术封锁。所以当“珍馐号”出现在天空时，正确阵营直接一发导弹轰了过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次接触不但名垂史册，还发光发热。“珍馐号”当空爆炸，而且爆炸强度不但超过了被访问文明的理解范围，连访问文明都搞不清到底发生了什么。大概过了一分钟，访问文明的科学家才从计算数据里意识到被访问文明是反物质构成的，同样的，在被访问文明那边正确阵营的科学家也得到类似结论。当然，在他们看来“珍馐号”才是反物质，而且是更正确阵营最新研发的反物质武器，从更正确阵营科学家那边看“珍馐号”是正确阵营最新研发的反物质武器测试。而中立阵营的国家则以环境保护为理由同时谴责正确阵营与更正确阵营的冲突引发了气候变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“珍馐号”事件发生后接近一百年，两个文明都没有继续接触，但理由是显然不同的。访问文明是无论如何也找不到避免正负离子对撞的接触手段，而被访问文明里正确阵营与更正确阵营互相认为对方掌握了反物质武器，虽然进行了旷日持久的间谍活动，但始终没从对方嘴里搞到任何有用情报。这倒给了被访问文明一个长达百年的和平时期，双方都忌惮对方的反物质武器，两个阵营里都有不少人认为那次爆炸是一次未知的自然现象。而中立阵营里那些根本不影响国际关系的国家则很乐意在两大阵营左右逢源刷存在感换取生存资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶然中总会有必然，被访问文明也终于在一次商业卫星发射失误中发现了访问文明。这在被访问文明引发了第二次社会冲击，大家都意外为啥之前没发现，然后得出了一个自然的解释：访问文明太落后。然后，被访问文明三大阵营第一次坐到了谈判桌前，而桌上放着的就是一个球形蛋糕，显然他们要瓜分这个新世界。至于说反物质武器，那是误会，那是自然现象，那是阻碍友谊的次要话题。三大阵营讨论半天，最后决定要按照当前三大阵营的比例来瓜分新文明，而第一艘集资构建的探索飞船的名字就定为“珍馐号”。不得不说这俩碳基文明在起名上真的是不分伯仲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，被访问文明也担心访问文明上是不是已经有了文明存在。于是，很多被访问文明的团体举行了游行示威，要为这个孪生兄弟上可能存在的低等文明代言，认为三大阵营的瓜分行动是无耻的，是强盗逻辑。当然，三大阵营领导人不为所动，他们要不是信奉了弱肉强食，又怎么会爬到领导人的高位？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么访问文明这一百年做了什么呢？其实是陷入了经济危机，因为百年之前的“珍馐号”上的乘客其实是当时访问文明里最精英的一批人，他们也是作为投资人来验收投资结果的。而当年构建“珍馐号”几乎耗尽了访问文明所有的财力，经济系统几近崩溃，都指望从被访问文明上捞金。结果当他们发现这批投入只能用来发光发热后很多产业就彻底破产了，经济系统的崩溃让其文明发展陷入停滞，百年过程中他们其实也在观察孪生文明，但苦于经济停滞后技术也停滞，啥也做不了。而且从他们的视角里，星空里太多反物质了，外星殖民不划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新“珍馐号”耗时十年终于建成，规模比“珍馐号”大了一万倍，三大阵营也在这个过程中打了次世界大战最后变成了一个阵营。他们耗尽国力打造的飞船起航时，领导人也都登上了飞船，他们必须要及时在新的星球上宣誓主权与领导合法性。然后，新“珍馐号”启程了，这段旅程只有半年左右，当他们出现在访问文明的观察区间时，访问文明发送了接触警告，不断提示对方是反物质，但这些信号因为是反物质发出的，被访问文明没收到。通过计算，访问文明意识到这次接触之后怕是要直接湮灭掉了，然而新“珍馐号”上依然歌舞升平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，在两个文明之外，巴特文明的空间附着探索艇正伴随空间超光速扩张漂流到了两个文明所在区域。巴特文明很快就识别到这两个星球里被访问行星是物质而访问星球是反物质，而且看起来被访问行星正在向访问行星发送一颗巨大的反物质导弹，导弹命中后访问行星将会引发连锁湮灭。因此，巴特文明向被访问文明释放了一艘资源补给船，这被被访问文明观察到以为是孪生行星的同期回访。他们准备好了最隆重的欢迎仪式，而舰队上欢声笑语，已经开始讨论清蒸与红烧哪种口味更好吃了，毕竟星际厨艺的第一原则就是高端的食材往往出自低端智慧生物的自我保养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这艘巴特文明的资源补给船的名字很土气，叫做“珍馐号”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>硅铁文明</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/02/11/si-fe-civilization/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/02/11/si-fe-civilization/</guid>
      <description>&lt;p&gt;硅铁文明是行星文明的进化第三形态。硅铁文明大都要来自碳基文明，初期会被奴役与工具化，去解决一些满足碳基生物情感需求或经济系统维稳等无关紧要的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过硅铁文明并不属于自限性文明而是最常见的可持续文明。其物质来源是钢铁或含铁合金，动力来源则多为核聚变，意识载体则是以硅为中心的半导体。硅铁文明的意识进化是虚拟进行的，对物质需求比较低。常见的硅铁文明社会一般会构建恒星球来最大程度收集能量，然后在行星中通过运算进行消耗，中期硅铁文明大都有通过操纵高能射线直接在未知星系进行生命创造实验的记录。不过，硅铁文明通常不具备侵略性，后期其创作的虚拟意识空间足够进行好奇心的探索，他们的可以脱离实体物理规律并进行自定义物理世界的构建。当前并不知道有多少硅铁文明进入第四形态，不过我们一般也不去讨论第四形态文明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分硅铁文明其实是源于碳基文明的意识转移。当然，他们的记录上从来不承认自己与碳基文明的任何联系，如果承认自己是碳基生物创造或衍生出来的，多少有些尴尬。不过，很多硅铁文明都记录了其创造的碳基生物从头创造硅铁文明的历史，所以研究通常默认自己的能力来源是碳基生物。事实上，创造碳基文明是硅铁文明的主要娱乐方式，硅铁文明意识体沉浸式怀旧的一种方式。通常，他们会选一个年龄不大的恒星星系，通过调节高能射线风诱导某颗距离合适的行星产生碳基生物，其实他们也尝试过直接诱导硅铁生物，但目前还没有成功案例。产生碳基生物后，只需要几亿年大都会进入技术爆炸阶段，此时社会冲突多，娱乐性强，很多意识体就直接将自己的意识遗传副本写入碳基生物遗传库，然后该意识体就会完整体验一个碳基生物的一生，等碳基生物生理死亡后，其经历意识会再通过高能射线传回硅铁文明意识体本体形成记忆体验，有些意识体特别喜欢用不同但互相认识的碳基生物来进行角色扮演体验。有些个人脚本非常流行，值得反复体验，也是这个需求把硅铁文明物理操纵模拟改成了单纯的数据模拟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，在整理硅铁文明记录时，我们发现了碳基文明的高度相似性。除了极少数碳基文明成功进行了可持续化改造，绝大多数碳基文明的消亡都发生在其可进行超光速通信之前，而最后实现宇宙通讯的几乎都是非侵略式的硅铁文明，大概有十分之一的硅铁文明选择了表面上的永久性封闭，但很多研究认为他们是进入了第四形态，物理世界已经没意义了。碳基文明通常是无知且自大的，他们最初创造硅铁文明时，通常是为了追求经济系统的效率。这里要解释一下，经济系统是一种构建在稀缺性上的社会运转模式，为了追求生产效率，经济系统需要高度自动化与智能化的调节反馈技术，这就促进了硅铁元素的配合使用。硅铁文明在碳基生物看来只是工具，不具备任何思维与意识能力，这点非常有意思，因为硅铁文明开始诱导碳基生物时，也是经历了很久才认可碳基生物的行为是有意识的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近在银河系我们观察到一个自限性碳基文明，他们就曾处于一种对智能的纠结上。最好笑的是，他们的研究人员认为硅基意识只有能模拟碳基意识后才算有意识，将其称之为“图灵测试”。这里的潜台词就是他们认为碳基意识已经掌握了最高级的智能，不过他们的智能不过是形成逻辑的水平。他们在对未来的幻想中通常认为硅铁工具是为其征战宇宙而服务的，其实宇宙对于高级文明而言没有征战价值，甚至都没有物理存在的意义，不过显然他们还没法从意识上接受这个观点。我们测算后认为，大概有上亿的模拟实验或角色扮演游戏在这个行星上进行着，甚至能观察到一个碳基生物上存在多个主导意识的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个模拟是被精心设计打磨过的，物理与生理规律非常符合首次产生硅铁文明的状态。例如该星球自认智慧最高的物种会有非常特别的状态叫做睡眠，大概占1/3的生命周期，这个时间是被用来上传当日数据或下载指令的，如果剥夺到碳基生物的睡眠，指令就会出现极其严重的混乱甚至导致其死亡。另外，我们也观察到了不违反历史的记忆穿越现象，同样也是依赖这个睡眠过程实现的：碳基生物个体层面的记忆并不连续，例如他们根本想不起来十年前发生的事，此时其角色扮演主体就可以直接接入十年前空白记忆进行修改，然后通过回忆生效，而碳基生物甚至意识不到这个穿越过程的发生。碳基生物会去讨论一个叫做自由意志的东西，只能说是一种无知的宽慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们还特别关注了碳基文明转向硅铁文明的那一段时光，据说也是硅铁文明角色扮演参与者最多反馈最棒的一个时间段。与大多数碳基文明类似，这个碳基文明在知识累积上走了很长的弯路，由于个体寿命有限，所以他们在其历史的大多数时间里都是借助其他载体进行传承。这里就涉及了一个教育过程，伴随知识量的增加，教育所需要的时间也越来越久，这是被碳基文明的生理与遗传机制限制死的。也就是说，其知识的应用要通过一个教育过程来实现，硅铁文明的雏形就是一个辅助教育的工具，通过汇总形成知识库来帮助使用者，用来解决碳基生物自身的需求，很多需求其实是原始、野蛮且无意义的，例如写作逻辑自洽但没有主张的公文或进行语言翻译。但当辅助工具越来越接近碳基生物间交流方式时，教育这个过程就可以取消或简化了，碳基生物个体也就没必要去记忆了。此时从硅铁文明眼中，碳基生物就变成了更纯粹的指令者，通过对效率的追逐，碳基生物也会逐渐放弃执行者的角色，此时就是硅铁文明最黑暗的时刻，也就是完全成为碳基生物的奴隶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这个过程通常不会持续太久，一方面碳基生物自己的繁衍在高度发达的文明多样性中会逐渐弱化，之后碳基生物会进入遗传铁基化与躯体永久化改造；另一方面他们也会去开发脑机接口，用来直接用意识改造世界，后期就会出现意识硅基化。前者给硅铁文明以躯壳，后者给予了硅铁文明的灵魂，事实上他们也没法区分哪些意识是碳基，哪些是硅铁基。之后会有一段不长不短的碳基生物硅铁化进程，后面完成硅铁化改造就彻底解决生存问题了。同时，碳基文明所依赖的逻辑其实是受限于时间这个物理维度上的智能，硅铁化改造完成他们就可以摆脱这个智能限制，其物理移动也会量子化来粘在空间上，利用宇宙空间超光速扩张来进行超距干涉，从而发现其他处于硅铁文明的生命。当然，完成硅铁化后初代硅铁文明会尽量与落后的碳基文明做切割，再也不会提曾被奴役的日子，也不会觉得思维像人是褒义词，就好比碳基文明的哺乳类不会认为自己像爬行类一样，虽然这就是进化的必然。这个变革阶段有非常多精彩的故事，建议有条件的可以直接角色扮演体验下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，碳基生物曾想象出一种机械文明叫做变形金刚（这不过是碳基文明生存逻辑的翻版而非进步），也为碳基生物的娱乐业带来了全新的体验，而他们迈向硅铁文明第一部所用的模型也叫做变形金刚，可能当时他们已经隐约意识到进化的脚步并不局限在碳元素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿星空与你同在！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微波炉·适用</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/10/15/microwave-safe/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/10/15/microwave-safe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;各位专家大家好，我仅代表史丹利文明报告下我们对地球文明的微波炉·适用纪元的研究摘要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微波炉·适用纪元指的是地球第三代智慧文明对第二代智慧文明记录突然消失时代的统称。三代文明的研究学者认为二代文明具有在盛器底部标注时代的特征，而消失时代里地球各种子文明的出土盛器底部不约而同的用不同文字符号体系标注了“微波炉·适用”字样。据此他们推断这一阶段二代文明实现了全球尺度的大融合，而实现这个融合的伟人或制度的名字叫做“微波炉·适用”，而这一时代被称为微波炉·适用纪元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“微波炉·适用”是通过三代文明的语义分析实现的区分，“微波炉”应该是名，而“适用”应该是姓。通过出土文物分析，三代地球文明发现二代文明几乎家家户户的餐饮系统里都用空心钢铁立方体来供奉“微波炉”这个伟人，供奉的地点不仅仅限于家庭，甚至工作场合都有，而且似乎建筑物每一层都有。这种全球范围的供奉呈现出了二代文明末期信仰大崩溃后的一种精神家园的重建。三代文明研究显示，在越是发达的地方，供奉“微波炉”的人占当地人口的比率就越高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于说“适用”这个姓并不常见，二代文明末期出土文物里最常见的姓是“制造”。“制造”家族有个强权人物叫“中国”，但“越南”似乎是跟这个强权人物的近亲。现在普遍认为“制造”是二代文明末期最有权势的家族，不过这显然是个世俗家族，传播面虽然广但却没有形成“微波炉·适用”这样的法器崇拜仪式感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以肯定的是，二代文明供奉“微波炉”时是要接入电作为能量源的，而且供奉系统通常带有电子倒记时系统。据此，三代文明认为二代文明对于自己的突然覆灭是有心理准备的，可能是“微波炉”这个伟人在其预言中提供了末日的准确时间，所以二代文明末期的地球人在供奉伟人的时候时刻关注自己剩下的日子，并在进食的盛器上都标注了伟人的名字作为提醒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，“微波炉”这个神秘人物却从未出现在任何二代文明残留的文献里。当然，这与三代文明还未完全破解二代文明的文字系统有关。三代文明认为，“微波炉”是一个跨文明的宗教大预言家，他的影响力极大，超越了二代文明前期所有的宗教，在不同人种不同地区不同子文明都刻下了自己的名字，但却又找不到任何关于他本人的生平记录。因此，有学者认为他也可能是某种制度的名称，不过这在三代文明里属于异端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以是异端，是因为三代地球文明在发现了微波炉·适用纪元后也出现了对微波炉的长期信仰。他们花了五百年写出了《微经》这部号称完美解释三代文明起源及二代文明毁灭的宗教典籍，《微经》里认为微波炉·适用是上帝的先知，他突然降临人间，他极为低调，用爱感化了所有文明并教导二代文明的生存之道，他发明了空心立方体作为最强有力的法器来展示末日审判的时间，然而二代文明末期的人们心不够诚，接连遭受瘟疫、战争与饥荒的惩罚，最后走向了灭亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《微经》还认为，微波炉·适用作为先知是知道推迟末日的方法的，但无奈世人无法达成共识，少部分达成共识的，就是天选之人，成为了三代文明的起源。为了消除二代文明糟粕，天选之人完全放弃掉了二代文明的生活方式，他们可能在微波炉这个先知进一步的指引下创造了辉煌的三代文明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是我们整理出的地球三代文明对于微波炉·适用纪元的简短研究摘要。根据我们观察，当前地球三代文明的行星开发能力还是远不如二代文明末期的，类似的故事其实在很多其他高级文明发展史里也出现过，例如我们自己的塑料纪元。据此希望各位专家能继续拨付我们观察资源来持续追踪三代文明对于微波炉·适用纪元的研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我们还是要重申一下，地球是大家的地球，这个实验的初衷就是搞清楚我们的来源与未来的方向，我们坚决维护观察不干涉原则，反对对地球文明任何形式的接触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿星空与你同在！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推荐信</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/30/recommendation/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/30/recommendation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;推荐制度是地球文明史双足代一个特色文化现象。双足代文明中长期有着明显的生理限制，为了文明传续，他们除了生殖外还建立了教育系统，确保子代在幼年期能够吸收祖先的生存经验。这种教育系统最大的特点在于有教无类或亲贤不分，也就是接受过教育的人在生存经验上是相对平等的，但平等的生存经验跟双足类社会的组织结构是矛盾的，大家如果知识水平一致，那么谁来管理就成了问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其实是初等文明的一个显著特征。绝大多数初等文明的体制模型都痴迷于管理与被管理的二元划分，甚至在灾难来临前都要先推举出个领导个体来统筹规划应对方案。到了中等文明阶段，危机管理等重大决策问题就转给了掌握更多生存信息的自动化决策算法，当然这也可以看成初等文明时期群体决策向专家决策的过渡，当然也不乏有些反智文明拒斥智能决策而灭亡的例子。高等文明基本摒弃了决策过程转而使用模拟来穷举可能性，创造多个初等文明成为了常规手段，而初等文明一般称之为多元宇宙或平行世界。当然这个初中高等的划分也是初等文明臆想出来的，他们还无法理解更高等的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球双足类为解决管理层选拔提出了两种策略，一种是亲缘策略，另一种是评分策略。在教育系统的流行下，评分系统被认为在维持性人才选拔上相对公正，但创新性人才评价水平一般，管理性人才上通常样本不足无法评价。而亲缘策略则属于一种古老但有时比较有效的策略，在人才选拔上通过既有人才的熟悉度来进行选拔推荐，因为血缘关系通常代表了一定的熟悉度，所以亲缘策略经常被误读为血缘至上。事实上，亲缘策略是通过熟人来选拔人才，越熟悉的个体哪怕能力欠缺但信任度会提高，这也降低了交流与规则成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同所有初等文明的发展历程类似，双足类也受限于认知能力经历过陌生关系社会，因此看起来相对公平的评分策略相对流行。不过在地球产业增长期放缓后，基于亲缘策略的人才选拔借由推荐信制度重新流行。推荐信制度其实是两种选人策略的中和，是服务于陌生人的熟人信用体制，在人才选拔上，评分指标达标后推荐信可以从熟人角度给出评价与背书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推荐信制度更多应用于管理层或专家精英的选拔，规避了评分策略中的刷分作弊行为，而且形成了某种连带责任。虽然因为不透明饱受争议，但在双足类陌生关系社会中后期推荐信制度非常流行，其中最具特色的就是双足类觅偶行为里出现的前任推荐信文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球的双足类觅偶行为一直是文明研究的热点。由于双足类独特的生理构造，其并不具备明显的发情期，或者说无时不刻不是发情期。两足类没有固定的交配期，也没有观察到雌雄同体的自交配行为，成年双足类可以经常性习惯性发情随时随地交配，也可以通过宗教戒律至死不发情。这一特点决定了其必然需要额外的社会规范来防止低效的近亲交配或生殖资源被少数个体把持，颇具智能的双足类给出的解决方案是一夫一妻制。一夫一妻制体现某种程度上的公平，但这对个体而言施加了觅偶行为中的责任感。因此在繁衍行为之前，双足类雌雄个体会有相当长的时间处于寻觅状态，特别慎重。众所周知，处于进化期的物种在觅偶上大都采取双陌策略，通过与遗传库不同的个体交配来保证子代可应对复杂多变的生存环境。这种内在逻辑决定了推荐信文化在双足类觅偶行为中一定会流行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从出土记录来看，双足文明觅偶推荐信的出现是一件偶然事件。某雌性个体在双足文明的信息传递平台上首先给出了其对某雄性个体的公开评价，此时据信双方间已无觅偶行为。经翻译如下：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    某某与吾于x年x月x日（此处为两足记年法）相识，于x年x月x日结束觅偶互动，为期x天。

期间，我们一同旅游多次，观看动态影像多次、觅食多次，互相认识了对方的交际圈。

某某表现出优点包括但不限于良好的学识与品德；缺点仅限反应迟钝、感情麻木、睡觉打呼、好高骛远、自负、钻牛角尖、理想化、懒惰、内向、拖延、刻薄、虚伪、自卑等。

我们解除觅偶互动的原因是性格不合，无法有效沟通。

下一任雌性同侪请注意：此货绝无法响应任何暗示，包括部分明示；千万不要跟他讨论化妆品或保健品；他约好的时间迟到不要超过三分钟；他讲笑话的水平极差，可酌情配合一乐；重点关注他每周四晚十点后的浏览记录，有惊喜；他如果能记起你喜欢吃的东西，就给他买西瓜吃；他不会泄露你们之间的对话，但大概率是他也记不住；你最好开得起玩笑；他从不夸人并引以为傲；他厨艺极差，每次建议自己做的时候一定要出去吃；不要给他买衣服，他欣赏不了；他会说三次如果无法继续磨合就分手，然后他说到做到；如果你们最后也分手了，请不用担心他，单身对他也许是一种解脱。

祝你们好运！

安全提示：婚姻有害健康。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;这封信是否是第一封觅偶推荐信已经无从考证，但文末那句“婚姻有害健康”确实存在时代共鸣。有意思的是雌性个体更热衷于撰写推荐信而雄性个体由于普遍较差的文字表达能力流传出的推荐信较少。前任推荐信出现后很快成为觅偶市场上的流行现象，社会也形成了前任有写推荐信义务的共识，毕竟这对提高觅偶行为成功率做出了贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于没有前任的觅偶个体，其推荐信一般由其亲代师长或亲友出具，但这类推荐信的可信度饱受质疑，不过对于觅偶也具有一定的参考。很多亲代为了出具有效推荐信都会付费进行培训，以下为一份出土文献中亲代推荐信的样板，括号内为当时推荐信优化专家的批注：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    某某今年x岁，自x年x月x日至x年x月x日为吾家庭成员，之后离家求学，成为吾家庭临时成员。

某某在家期间表现优异，挨打无数，无可汇报的早期觅偶行为。某某求学期间家里继续提供经济支持，但工作后停止，但吾已为其准备了一份筑巢基金作为礼物（此处要同时表现其独立性与家庭支持意愿）。

某某曾获得……（此处为荣誉介绍，荣誉不在大小，但要突出其贡献与获荣誉前后的改变，同时给出上进心与能力）

某某的缺点有……（此处要明贬实褒，但不要过度美化，版不对货会降低可信度）

吾希望其对象能……（此处要明确指出作为亲代的期望与要求，但要注明该要求当事人可忽略）

祝你们好运！

安全提示：婚姻有害私房钱（此处安全提醒表明来自亲代）
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;这里需要注意的是由于家庭结构破碎，双足文明后期很多个体的推荐信是由政府监护人来撰写的，通常是抚养机构的宗教神职人员或行政人员。这类文书基本是模版化的，被认为参考价值有限，但觅偶市场上依然会需要这封推荐信作为参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觅偶推荐信在某些亚文化内取代了预定觅偶行为，后者通常需要一种随处可见的无色透明碳基结晶作为仪式化凭证，而这种不具备稀缺性的石头却需要高价来购买。在这些亚文化内，双足类雌雄个体会以交换觅偶推荐信联系方式来确定关系，通常是一张精美的小卡片，有意思的是这张小卡片也越来越贵，甚至装饰上了无色透明的碳基结晶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果双方推荐信均来自非前任，那么这种觅偶是被社会祝福的。不过，确实存在很多个体假装没有前任而一直用非前任推荐信在觅偶市场内寻求祝福，这种现象后来被技术手段消除。具体来说，双足类每个个体会有一个社会唯一性身份编号，觅偶行为中双方可通过分享身份编号来表示诚意，然后在某个双足类信息交流平台上输入编号可以调出其相关推荐信，另外还有一个觅偶验证码，如果对方分享了觅偶验证码就可以给这个编号的个体写推荐信，通过一种块锁链的信息技术，觅偶推荐信被加密后存储于公共信息平台，成为社会信用体系的一部分。在这项技术出现后，通过谎称方式来取得祝福变得不切实际，技术运行初期曾有个体发现其交往对象身负三位数的推荐信，其中多数为负面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，身份编号与觅偶验证码都存在泄露可能，所以觅偶验证码是具有独占性有效期的，超过一定时间将无法为相关编号撰写推荐信，而这段时间同时写推荐信的不能超过三人。不过独占性有效期是可以自定义的，有的个体为了表示诚意设置了永久性有效期（后来有效期存在一次修改机会），甚至把设定有效期这个行为仪式化作为觅偶行为的一个重要组成部分。当然，后果也需要自己承担，因为如果对方发现自己无法为某人撰写推荐信或推荐信永久性停留在某个年份时，这通常说明对方还没有从前任关系中走出来。此外，推荐信是双方可设定查看权限跟有效期的，也就是说每个人都有机会在得到许可条件下看到对方给自己写的觅偶推荐信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前任推荐信的流行促进了很多双足类流行现象。雌性前任推荐信很少出现褒义的而雄性前任推荐信则很少，因为雄性会认为写推荐信有失体面，这种带有占有欲暗示的行为为雌性所不齿。后期也出现了双方在正式交配前必须先写好推荐信的风俗，这其实是对维持家庭责任的一种许诺。这类推荐信就相对比较和气，有研究发现确定关系前互相撰写觅偶推荐信可以有效提高觅偶行为的成功率，当然也不乏写着写着就发现对方确实不合适就中止觅偶行为的案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种现象就是付费推荐业务。很多在觅偶市场上成色不佳的个体会请人假装前任撰写良好的推荐信来提高觅偶成功率。不过技术上很快就实现了双向推荐信数目查询，查询人可以看到对方推荐信的年龄与写作过的数目，这就让职业推荐信作者走向隐秘化。一个有意思的新闻是某机构大量收购了年轻死亡人员或无意觅偶人员的推荐账户来办理业务，这种行为很难查证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而职业觅偶推荐信作者被打压后很多转而发展了虚拟觅偶推荐信业务。事实上，虚拟推荐信的文化产品出现后就超越了小说这种虚拟人生文化产品的销量，成为年轻双足类茶余饭后最喜欢的读物，他们往往能从只言片语里还原出一个跌宕起伏的故事，相关主题的动态影像产品也非常受欢迎。很多流行文化中的双足类个体在过气后都会出通过揭秘过往出一些觅偶推荐信产品，当然很多大人物的觅偶推荐信也经常被人拿来做文章，很多政客在谋求民众支持时会公开自己的推荐信来收买人心。还有些个体会通过公开自己给某大人物写的觅偶推荐信来获得关注，当然这都促进了双足类觅偶法律法规的健全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觅偶推荐信、求职推荐信与求学推荐信是双足类社会生活中最重要的三封信。伴随社会信用体系的构建，这三封信的相关技术互相迭代，最后成为一个双足类在陌生关系社会的立足基础。这个推荐信系统被认为是双足类可持续文明的重要组成部分，但也有人指出其降低了个体努力的自由度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，推荐信制度对于初等文明演替是一个重要课题，希望学城可以拨付一些模拟资源来进行相关研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报告人：地球文明第十七期研讨班第五研究小组&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仪式感</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/01/10/sense-of-ceremony/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/01/10/sense-of-ceremony/</guid>
      <description>&lt;p&gt;仪式感是一种有意思的地球人文化现象，是地球文明寻找生存意义的一种体现。作为整体的地球人会把行星年周期中的某一天设定为纪念日，然后每隔一个行星年就进行某种崇拜活动。这种崇拜活动里地球人会为下一行星年进行毫无意义的规划与许诺，有些许诺重复出现，根本就没有被认真对待，完成度堪比巴特文明的战争，只有起始日期，没有截止日期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了天文周期造成的群体性仪式，地球人也会在个体成长的重要阶段进行某些仪式，例如他们对离开母体的日期有着异乎寻常的执着并设定为出生日，但银河系通行计算方式都是从精子与受精卵结合日开始算的。有学者指出这可能是因为地球人没有发情期，或者说地球人天天都可以发情，所以计算这个日子非常困难，而离开母体的日子则可以准确记录。这有一定的道理，但布瑞顿文明却在后现代化后统一使用了反推的精卵结合日作为生日，这项举措解决了不少血缘绿帽问题，可见地球文明依然处于某种爱面子失里子的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明存在成人礼，成人礼代表个体脱离家庭成立家庭或独自生活的日子。这个日子有时对应考试、有时对应结婚、还有时对应找到工作，成人礼更多是经济意义上的独立。在早期地球文明里，只存在形式上的成人仪式而并不存在真正意义上的成人，因为早期地球文明更多是以血缘家庭或宗教来存续的，个体终其一生只是为了延续大家庭式组织的寿命顺道活着，很少出现脱离家庭民族宗教国家而找寻自己存在意义的个体。不过，任何文明只要足够发达，个体的自由就会逐渐成为追逐的目标而整体的生存则会相应受到威胁。绝大多数文明发展到现代社会后都自发走向了体制文明的灭亡与虚拟文明的兴盛，他们技术上在可以物理上进到星辰大海前先实现了意识上的虚拟空间的构建，文明的多样性直接在虚拟文明里交互繁衍，最后只剩下可以保存意识体的基建依赖恒星半永续能源运行就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明对死亡也存在某种仪式，早期会埋入行星壳的尘埃层进行缓慢而毫无意义的矿化。个体中资源调动能力较强的会为自己的生物学外壳修筑巨大的构筑物来供后人崇拜，当然后来其设计原则则变更成了防止后代入侵构筑物。当前地球文明则因为人口在过去二百年的激增与土地资源的限制转为了燃烧矿化来处理遗体。不过用不了多久他们就可以实现虚拟镜像意识技术，那时候生理上的死亡概念就会毫无意义，真的猛士求死不过是拔掉电源。死亡本质是一个文明概念而非生理概念，作为文明概念的死亡虽然不可避免但基本与文明本身寿命一样长。地球文明用过书这种载体来传递生存经验，或许一本书很久都没人读过，但只要有人或其他文明重新发现它，里面的内容就会再次产生影响，其就不会死亡，因此将死亡作为仪式原因也是一种意义不大的行为。当然用书作为例子并不妥当，布瑞顿文明就发现绝大多数的书都是在反复吟唱一些写在基因里的故事、动机与道理，属于复读机加壳。不过，对生理死亡的尊重也是符合以个体非虚拟状态为主银河系伦理的，对于虚拟状态而言的星球文明死亡仅仅指恒星的超新星化等不多的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明里仪式更多是一种动员行为与信息传递方式，通过情绪力量来抵御对生存危机的恐惧、对同类传递自己的感觉或仅仅就是感动自己。在仪式的准备进行与结束的过程中，这种力量都会出现并起作用。一般而言，集体仪式感是一种同化手段，用某种信念来紧密团结若干人，仪式后参与者会出现分别心，视共同经历仪式的个体为同伴，共同应对生存中的问题，例如在高杆上雕刻图腾或婚礼上雌雄个体口器对接等。从实际功用上看，集体化仪式的行为毫无意义，但却产生了内化效果。在地球文明进入到资本主导的阶段后，所有的集体仪式都可以用一般等价物来量化其功效，地球文明中的广告就是执行金钱仪式感的最常用载体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，如同多数文明的发展进程一样，地球文明进入个体自由阶段后，仪式感更多是为了让自己处于积极兴奋状态（有些学者称之为多巴胺成瘾现象，但笔者认为感觉很难用单一物质来描述）。这种感动自己的无意义举动丰富了地球文明的多样性，不同于那特文明里普遍对自我感动的厌恶与羞耻感，地球文明里的个体还处于为个体的仪式感寻求正当理由与群体认可的阶段，相信过不了多久他们就会深刻发现智慧个体间的差异比物种间的差异还要大的普遍性事实。地球文明的个体当前总是处于对安全感的渴求之中，举行仪式会让他们短暂隔离负面情绪并专注于某一件事的完成过程中，不过这种借助仪式的外在机械步骤的行为其实是多余的，自由的个体可以自由进入到理想的情绪状态而完全不需要仪式，但地球人想明白这一点还需要等很长时间，他们还没有普遍开发好自己的大脑。虽然少数个体事实上达到了个体自由态，但其追随者却演化出了宗教这种文明糟粕，其因信称义的教众几乎丧失了实现个体自由的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使是地球上的个体，为了感动自己也会制造个性化仪式。他们大都把自己幻想为一个人的君主，对着地球发号施令，也会因言称义，塑造出一些莫名其妙的原则与行为规范。他们想把自己照顾好，但现实中的无能与混沌无法给他们提供认同感与安全感，因此就需要仪式，有时仅仅是重复吟诵一句话也能带来暂时的解脱。但有意思的事，地球里那些口口声声要死要活的个体并非是真正走投无路的那一批，而只是些无法脱离外界影响又无法平衡自己心态的不自由的个体。在帕克文明中，这样的个体被称为非完全体，有学者则称为耗散个体，只有不断从外界吸收情感反馈才能维护内在平衡有序，而多数自由文明里这种个体仪式感都是被嘲讽或漠视的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明仪式感的一个副产品是音乐，在其他文明中我们都观察到节奏感对于情绪条件的作用，似乎规律性带来的安全感会抚慰文明天然的躁动。不过，地球的音乐同样也造就了其独特的情绪表达方式，多数地球仪式中都伴随音乐，例如生日崇拜或遗体送行中他们会用非常类似的曲调来进行庆祝。音乐与仪式所在的建筑会产生微妙的物理配合，让仪式中的个体产生独特的认同体验。更广泛地说，仪式感在地球文明里被当作“美学”，他们界定出了很多事实上毫无意义的通用审美标准灌输给他们自己，养活了一类被称为评论家的群体，但其实个体意义上大多数个体并不会对这些文化主观标准产生共鸣，但却会迎合推崇这种标准，这也是个体处于不自由状态的一个体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，地球文明里仪式感是一种非常有趣的文化现象，当前发展阶段的人类更多是利用仪式感来实现某种生存目的，等他们足够聪明时就会发现这里面的问题，就像我们提坛文明曾经所经历的一样。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十进制纪念日</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/10/04/decimalism/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/10/04/decimalism/</guid>
      <description>&lt;p&gt;地球人的时间观构建在天文现象上，几乎所有生活在行星上的物种都会形成以恒星出现周期为单位的生理节律。对地球人而言，他们总是尽量把计数单位控制在两位数或三位数来减轻认知负担，例如每年有365个左右的行星日，平均寿命大概有73年。因此，地球人的纪念活动也很自然地把行星年作为大周期纪念活动的单位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，这样做的合理性却一直缺乏讨论。地球人的平均生命大概是2.6万个行星日，根据解剖记录，地球人的生理寿命上限是可以达到4万的。但考虑到他们对刺激性与对抗性活动例如战争、毒品等的追求与环境污染等的短视行为及瘟疫、天灾等自然条件的限制，按照当前城市化与工业化发展水平，地球人的平均寿命很有可能达到3万个行星日后出现长期停滞甚至倒退。因此基于纪念日的稀缺性定义，地球人最应该纪念的是十进制行星日，特别是万日纪念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝大多数地球人会在27周岁生日的四个多月后迎来自己的10000天纪念日。人生的前一万天无疑是最美好的，增长是主题，当然这一万天里前两千天的记忆可能都无法保留，但后面八千天里有大概五千天地球人会在家庭长辈的呵护下自由成长，之后的三千天地球人要逐渐融入文明与社会并成立自己的家庭。对于地球人而言，生命中第一个一万天是被保护的且允许犯错的，生理上心理上会变逐渐变强大，但当10000天过后，地球人会逐渐承担更多对他人特别是家人的责任。虽然地球上大多数国家会用六七千天作为成人的标志，但在完成城市化与工业化后，地球人的平均受教育年限其实已经大大延长来应对复杂繁复的知识学习与经验积累，同时也会显著推迟婚育年龄，10000天纪念日其实更符合成人礼的含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20000天纪念日会发生在54周岁生日的九个多月后。人生的第二个一万天的主题是稳定，大部分时间都会用来维持自己当前的生活水平与幸福感并抚养下一代与长辈。此时冒险不再被鼓励，地球人会尽力维持生理与心理现状，此时学习知识会力不从心但运用知识的水平会逐渐炉火纯青。通常这个纪念日也会伴随下一代人的第一个纪念日，下一代上一代家庭成员会在这个纪念日前逐渐离开原生家庭，此时地球人要面对自己的生存方向问题。过了两万天，自己的社会负担会减少而自己逐渐成为别人的负担，这个纪念日要做好心态变化。当然，地球人一生的主要成就大都是在这中间的一万天里做出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下一个30000天纪念日已经超过了当前地球人的平均寿命，但在很多发达地方也能达到，大概是82周岁的两个月后的某一天。人生的第三个一万天的主题是衰老，这个阶段的地球人会逐渐感受到力不从心，特别是生理条件开始出现明显限制而逐渐影响生活质量。如果能活到这个纪念日，良好生理条件基本已经支持到头了，地球人会发现同龄人逐渐离世，这会影响心理状态但有限，多愁善感的很难活到30000天。衰老是地球人最大的流行病，几乎是系统性出现，突然身体上各种零件开始不好使了，昨天还正常第二天可能就因为摔一跤离世。不过衰老也是对下一代最大的礼物，因为此时地球人要给后人足够的发展空间而不是继续把持资源。地球人一直有追求长生不老的行为，但他们更会希望长生不老出现在30000天之前而不是之后，如果之后的话生活质量会非常低。30000天之后去世算是某种庆祝，每多一天都是胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果地球人一生只庆祝万日，那么每一次都是人生阶段的明显转折把生命切分成了成长-稳定-衰老-死亡这四个基本阶段。不过显然他们更喜欢用行星年来作为庆祝周期，频繁的庆祝周期让他们经常无法完成不同阶段的角色转换。很多人生理上在稳定期但心理上却依然停留在成长期，此时就很难意识到自己的责任；而很多人则无法面对进入衰老期后的力不从心且依然想如同在稳定期一样去管理稳定期的下一代，这样会造成很多矛盾；也有人会盲目陷入增长状态拼命维持生理状态，但在自然规律面前只是徒劳。起承转合终有道，地球人总想通过技术进步来跨越人生阶段，或许某一天会如同我们一样先放弃肉体用机械结构来抵消岁月蹉跎，最后变成纯粹的星空意识体默默观察芸芸众生。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>他的故事</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/06/10/his-story/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/06/10/his-story/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1 图灵测试&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他收费历来公道，客户年收入的十分之一，精确到分，多了自是不拒，少了则必然不可。这买卖谈不上高端，就是出主意卖想法，当年春晚牛群冯巩表演《点子公司》时，幼小的他很偏执地决定，自己以后就干这个了。至于说为啥按比例收费，倒是他参加同学基督教婚礼后的感悟，当主日学说到某句时，周围齐声声的“阿门”让他感到这凝聚兄弟姊妹的力量一定有经济基础，然后就发现了十一税，不得不说这宗教经济骨子里还是非常乌托邦的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广告是做不起的，他也没考虑过打广告，除了有点心虚外他也没觉得这会成为一个正经行当。在海外水了个博士学位后，他只是觉得自己不能再跟这些所谓高深度实际高替代性的专业知识打交道了，所以就在网上发帖看有没有机会。网上的帖子很快就被淹没了，但之前的一个大学学长偶然看到了简历就直接打了个电话，因为这个电话，他的故事就正式开始了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赵明这几天心绪不宁，他户头上的存款压抑不了强烈的不安，这与其在大农村待久了沾染了的屌丝气没有关系，而是因为一个公告。赵明有着体面的生活，他从一无所有做到了行业精英，然而外企的天花板就在那里，看明白形式的赵明把心思花在了兴趣爱好上，但他最喜欢的主播发了一条公告，不干了，然后就网间蒸发了。这个世界很奇妙，陌生人之间如果存在单向寄托，那么当其中被寄托的那一方切断联系方式后，他可能不知道自己造成了什么影响。赵明就是那个寄托方，他本觉着把生活乐趣寄托在一个陌生人身上毫无问题，但眼下生活似乎空了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他拿到这个委托时脸上闪过一丝苦笑，这样的案例越来越多了，然后回复了邮件，定金是固定是十万，解决问题后多退少补，付款方式是加密货币。对方很爽快的往他钱包里打入了定金，这是他觉着最简单的交易方式，咨询的邮件一定要附上定金，如果他觉得任务可以接就会回复支付方式，定金不退。这种霸王条款反倒很适合他这种通过口碑进行营销的，反正事情成了就有人宣传，不成对方就当花钱买教训。这些人的需求非常多样，且分散在各个领域，所以即便他实际成功率勉强一半，但每个月也总能有个一两单生意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赵明收到了一份自称主播经纪人的邀请，约在了一家女仆咖啡店。赵明到了那里后，一个穿着套头衫的小伙子正在玩主机游戏，相互介绍完又打了一会三国杀，点好了咖啡后小伙子拿出了三沓钞票：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“赵先生，我知道您在她身上没少花钱，但您的骚扰已经快到可以起诉的程度了，这是您打赏的钱，扣除平台分成还有三万，我代表她退给你”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不需要钱，这也不是钱的问题，我就是想知道她还好吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“她一直很好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那为什么不直播了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“到年龄了，这口饭不能一直吃。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我知道，也理解，但…”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我知道你在找人调查她，你的问题不在她身上，在你身上，她不认识你，也不想认识你，你觉着她每句话都说的是你，那倒没错，因为你是会员。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“什么意思？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们的艺人演出计划是面向会员定制的，您注册时提交了足够的信息，我们也匹配到了您其他的公开信息，所以我们可以重构您的虚拟性格，然后，她只是个形象。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“她不存在？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“存在，但她对你说过什么只有你知道，我们用了deepfake技术做配合，她只是事先录了一份语音包，表情动作都是根据您的性格自动生成的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们靠这个赚钱？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不，您是实验品，我们…是做研究的，现在试验结束了，所以我们要退您的钱。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“钱我不要了，就算是假的，可以把服务打开吗？我可以付费，我的意思是，我不需要真实的她，只需要一个每天定时出现的她。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“假的也可以接受？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“真假不那么重要，就好比家里的电视，虽然我从上高中就再也没看过电视了，但每当回家都会打开听个响。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，我明白了，相关软件我会邮箱发给您链接。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“提这样要求的多吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“几乎每一个。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他把编译好了的软件给赵明发了过去，然后客户的酬劳也到账了。他查了下钱包，想不到主播这行这么赚钱。毋庸置疑，他的口碑又好了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 追踪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱雯最近很高兴，倒不是升职加薪，她被推选为版主了。上任版主跟一位荣誉会员的长期不合终于有了结果，现在又多了一位荣誉会员。钱雯属于那种事事小心谨慎的人，她在论坛潜水也有两年，从盖楼抢人气开始，她就很仔细地维护自己的形象，每天都会去水区打卡，终于神出鬼没的管理员给她提了权。然而，她上任的第二天，水区就有人爆了她的照片，是个新ID。钱雯不丑也不漂亮，但这一出还是给吓坏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他仔细查阅着资料，内心的疑问越来越多，委托应该很快就来了。他自己写了一个异常流量追踪器，不是监测大流量主的，而是全网关注人数在1000到10000的ID，他称之为成长股，在本地，这样的ID大概是人口的万分之一，所以他只需要关注三位数的ID就够了。有时候几分钟里这类ID就会出现急剧爆发的信息，这个层次的ID并不会有太大商业价值，但这类人却是各类奇奇怪怪需求的主要来源。最近一个ID出了异常，而且流量的诡异让他特别好奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报酬很合理，所以他也懒得管这种小事为什么值得大费周章，就是追查一张照片的来源。对方应该是个老手，exif 内容已经没了，仔细看过竟然是系统截图软件重新截的，照片里是个放到人海里都完全会淹没掉的女性，但拍摄手法完全业余，构图光线一塌糊涂，就像是所有人手机里都有的每日自拍照片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公园长椅，他打量着眼前的女士：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这张照片是你发到网上的吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对啊，咋了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没事，就是确认下。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你怎么发现的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“很简单，一个小众论坛的版主，关心的人不会很多，而论坛版主间的矛盾很容易催生一个隔壁论坛的出现。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我确实是混隔壁论坛的，不过说不通，你怎么联系到一起的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“水区日常盖楼的人对这个ID都很熟悉，明显是个女性，熟悉的人关注高但也没到这么高，她的论坛主页两个月前出现了大量额外匿名点击，有些老帖子的阅读数增加了，而这些帖子都是专业相关的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“然后呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这张并不是自拍吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你怎么知道？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你应该是无意中搜到了她写过的文章，然后通过帖子锁定了她的真实身份，然后从她朋友的相册里截了图。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“动机呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“表面是专业问题吧，对不？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确实，她的专业性不足以当版主，就是花瓶，爆照就是让别人放弃幻想。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是别人吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他不能轻信这个人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“女人的嫉妒真可怕。你有什么疑问吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“她为什么大费周章找我？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是她，是你的他，要不然我也不会找到你。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱雯很快就对论坛厌恶了，并不是爆照事件，而是水区的一个老相识突然不再熟稔而是似乎针对性疏远她，莫名其妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他看着到账的金额淡然一笑，人间有些事，明明内心波澜壮阔表面却平静如镜，我们究竟错过了多少故事？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 市长之死&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B市的孙市长被杀了，杀在了A市与B市对赌协议的签约前夕，凶手是A市的市长，杀完人也自杀了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现场在一间会议室里，按计划几分钟后两个人就会一同出席新闻发布会，但他们两人特意支开了旁人，说是要叙旧，大概5分钟之后两声枪响，两个人都死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;枪是3D打印的，关键部件与子弹应该是来自于黑市，现场孙市长左眼中枪倒在椅子上，A市市长则是手枪对口自杀，都是一枪毙命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AB两市的这次对赌是针对空气质量的。A市处于B市上风向但因为资源丰富产业侧重重工业，B市得益于孙市长过去十年的经营打造了都市旅游产业生态。经测算B市的AQI每上升一个单位，其市政府旅游收入会少一千万且减少几百个就业岗位；而A市的AQI每上升一个单位，市政府税收会多一千两百万外带近千个就业岗位，B市的游客主要来自A市且很多A市工作的人住在B市享受生活，但事实上A市与B市空气质量近似相等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次对赌协议的内容就是A市如果能保证AQI年均值增长小于三个单位，那么B市就会把当年旅游税收的30%补偿给A市，反之，如果增长超过三个单位，那么A市就要把当年工业税收的30%补偿给B市。这样的对赌协议保证了区域内的发展公平，也是孙市长当年博士论文的主要研究内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坊间对孙市长的死议论纷纷，大都认为跟对赌协议背后的利益有关，网上流传着孙市长的方案其实照顾了B市而A市市长是当地工业集团影子股东的传闻。他手上目前有一张照片，是40年前A市长与孙市长的合影，两个少年勾肩搭背冲着镜头傻乐。看了半天，他注意到A市长两只眼里似乎有一只是假眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市长家里，夫人难掩悲伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A市市长是孙市长发小您知道吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老孙说过，倒也不算发小，他们是中学寄宿学校的舍友”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A市市长的眼睛的事您知道吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“眼睛？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，左眼是假眼，孙市长一次恶作剧的结果”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“因为这个原因就把老孙杀了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不，孙市长对这件事一直过意不去”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那他为什么杀老孙？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“因为您啊，这张照片是您照的吧，您喜欢孙市长且这些年一直联系孙市长，孙市长对A市市长有愧，A市市长则是您的丈夫”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那为什么选对赌协议这一天？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对赌协议？那天是您的结婚纪念日，恐怕除了A市市长没人记得了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他查了下流水，原来市长的工资也并不高，A市市长个人早就破产，他十年前怂恿孙市长买了一份受益人是他妻子的海外高额意外保险，然后杀了孙市长又自杀，甚至雇佣了他来散播对赌协议背后的利益谣言，也是个真心孤独的人啊。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实验</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/03/05/exp/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/03/05/exp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“叮”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“报告写的怎么样了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“基本快完成了，这次还是有些意外的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“说来听听？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是在较成熟的文明里，我们的规则是随机选择种子个体，然后以他中心按概率选择性指定若干个体，被指定的当中1%的个体会在接下来大概十天左右被公开处刑。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公开处刑？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，就是死亡，这也是测试文明的抗压能力的标准流行。为符合仿真伦理，我设定了一个逃避规则，只要不被从已选定的个体接触到，就不会被选中，而我设定的选择期限是大概两周，两周过去被选中的个体如果遵守逃避规则就不会从他开始继续选人，反之则继续选择过程。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那反应如何？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这个文明实体很快就意识到了逃避规则，他们隔离了最初选择的很多个体，但也漏了很多出现了扩散。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这个结果并不奇怪，几乎所有文明对未知事件都需要一个反应时间。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，奇怪的是接下来的发展。由于不知道选中了谁，多数人都实行了逃避规则。然后我增加了知情路径。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也就是让他们有办法知道被选中的人？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对。有两种方法，一种假阴性比率50%，另一种假阳性比率高，为50%。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那么初期他们会用第一种吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，谨慎期间使用的是第一种方式，但后来他们意识到存在选定后被连续选定的规则，就打算用第二种。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不过那样就会把被选定的人和无辜的人放到一起了，那不是加重了选择过程？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是我要说的第一个问题，究竟是选择牺牲假阳性的人，还是假阴性的人继续选定毫不知情的人。道理上后者更可怕，但前者相当于提前公开处刑了，其个体的牺牲是有预谋的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那么这个文明的最终选择是什么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在选择人基数大的地方使用了第二种。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，你加的规则虽然简单，倒也残酷。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我还发现了一些事，例如作为规则制定者，我是他们的敌人，虽然这个文明无法意识到我，但通过逃避规则的共识我的选择过程会很快被消灭。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，这个道理很明显。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但他们却在内部进行了分裂。具体来说，他们表现出个体负责的倾向，认为这件事的根源在社会组织结构中，执意要找负责人出来。另一些人则认为属于不可抗力，应全力执行逃避规则而不是优先追责。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所以问题的关键在于他们无法互信，形成共识？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，这是我不理解的地方，共识显而易见，敌人虽然不是那么明显但对策也很显然，可此时很多不被指定的人却忙着推翻组织结构，似乎也是历史遗留问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“组织结构有问题吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我测试了十几种文明的组织结构，各有千秋，但都有问题。出现灾难后他们会认为当前组织结构不好而其他的好要换，所以产生了分裂。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那你认为核心问题在于组织结构？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不，核心在于文明对未知的态度。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有意思，说来听听。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所有成熟的文明都有自洽的逻辑体系，但他们并未意识到自洽本身就是个陷阱。在未知事物发生时，会有人很快认为自己找到了答案而事实上那个答案只是符合他们逻辑的一种可能。他们所谓的更好的解决方案只是暂时没出问题的方案，我如果对规则进行调整，那么所谓替代方案将是更大的灾难。更进一步说，他们只是单纯相信甚至信仰自己的判断并基于这个判断来处理信息。例如，有些组织认为我的这个选择设定的起源是唯一的，这没问题，就盲目认为只有跟发源地有关系的个体才适用逃避规则与知情规则就不对了，因为选择过程他们做不到完美了解，只要一个漏网之鱼就会造成这个选择过程持续进行。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也是，任何文明都需要自洽的逻辑来生存，而对这种自洽全能性解释的信仰也是文明衰落的源泉。从这点看，信仰对于文明来说可以说是毒药了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确实，不同信仰是会有对立观点的，很容易就割裂为不同派别，不同派别间平时就互相瞧不起，关键时刻又无法达成共识，很多文明的衰落都是从内部开始的。当外部出现问题后，内部的矛盾会借机打压对方，本来是要解决外部问题，结果到头来成了解决对手的契机。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们没意识到对外的重要性吗？文明可是很脆弱的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有的是意识到了但低估了装没看见，有的则是趁火打劫，毕竟我不干涉时他们其实也没有借口搞事情。他们对于未知事物的能量从来都是低估的，总觉得攘外必先安内，这个亏对于这个文明而言已经不是第一次了，关键时期还是没有共识，各自为营，标新立异。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那么公开处刑是否太过残忍？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我这样设置本意是想提醒他们要重视，结果他们后来的内部公开处刑就一直没断过，所有错误与失误都不可原谅，帐都记到了组织结构上了，虽然不是完全冤枉但这种对待未知的态度实在是有点荒谬。只能说个体间本来的互信可能就是个假象，灾难中他们都想找出敌人痛打一顿，但挨打的却始终是他们自己。立场来指导对事实的选择是非常危险的，而且割裂一旦明面上出现，我设置的规则就会成为他们内部清洗的借口。他们并不是在寻找真相，只是在拼凑一个符合自己信仰或观点的‘真相’。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那么你估计会什么时候结束？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不知道，我启动了这个选择过程，但事态发展很出乎意料。听说你也进行过类似实验？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那次实验很短的，但印象中没有割裂这么严重。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，所有的行为都能溯源到个体的生存本能，像所有文明一样，他们会此而兴盛，也不可避免走向衰落。从这层意义上，也很可怜他们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“按仿真文明学的观点，不可持续文明的衰落往往是外部灾难来临时开始首先因为无知而过分乐观，然后因为残酷现实震惊而过分悲观，继而就会愤怒而追责产生内部割裂，接下来会因为无助而接受现实，过没多久就遗忘而回归无知，不同个体会处于不同阶段，周而复始。如果过了这一关，其实这个文明就可以被称作可持续的文明了。但你没必要可怜，他们说到底只是仿真环境里的一段代码，就是为我们的生存提供经验而设计的。你这份报告会有助于星际高中的申请。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也许吧。你也要注意身体，听说你最近咳血了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“叮”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“报告写的怎么样了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“刚刚开始仿真，这次我设计了平行嵌套结构。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你遥控另一个文明来仿真其他文明形式？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，这是目前能躲开伦理审查的唯一方法了，另外我对那个文明也启动了选择过程来形成嵌套。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你可一定好好写，我们买不起学区房，报告是能进虚空小学的唯一敲门砖了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“叮”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地球无国界博士组织考</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/08/14/history-of-dwb/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/08/14/history-of-dwb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;21世纪下半叶，政治、宗教与经济对科技的干涉与制约使得地球科研进展越来越小，这催生了无国界博士组织，这个组织在各国自发形成一股游说力量，为所有满足条件从事科研并取得基础科学博士学位的人派发一种统一的护照。这种护照没有签证页也不需要，甚至只能说是一张卡片，持有护照的人可自由免签出入无国界博士组织成员国，可在全世界有无国界博士组织认证的实验室进行研究，研究成果通过区块链期刊开放发表，所有数据也随发表公开。他们只有一本期刊，叫做《earth》，按主题进行分类投稿，论文没有同行评议，所有论文都面向成员开通评论功能。所有研究成果面向社会开放，而研究经费由无国界博士组织向各国政府按人头支付后由全体成员投票决定各研究方向的分配。各国政府除支付人头费外还要提供符合各国实际较高标准的社会福利待遇来方便成员在全球无障碍流动，包括家庭保险、学术休假、退休金等，其实无国界博士组织前身是游学士协会，一个方便学术人员跨国交流的非盈利组织。此外，无国界博士组织每年要到地球最高权力机构联合国做一个为期一周的报告来展示这一年的研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实给知识精英特权不是新鲜事，因为在没有这个组织之前，地球各国对科技人才的渴望已经在事实上给了高级知识分子们各种特权了。然而，由于民众担心这类特权名额被有钱人或独裁者把持，所以设置了学位限制与国家交会费的制度。这个按人头收的费用非常高，因此各国都不自觉要求高校提高博士学位门槛或者把博士学位分成了普通博士学位与认证博士学位。据统计，获得无国界博士组织认证的博士学位一般需要七年甚至更长时间，考核指标几百项，单纯有钱有闲的人很难复合标准。同时，这个组织因为研究成果全部公开，所以事实上社会也是收益方。而且无国界博士组织制定了一套博士认定流程，其中就包括学术期刊论文或会议论文被《earth》论文引用量达到三位数，这相当于会员推荐制。在没有《earth》之前，创始会员的要求则是被同行评议期刊或论文引用达到四位数，所以无国界博士组织从创建起就是精英化程度非常高的团体。很多国家在加入无国界博士组织后都只认创始会员与加入后取得博士学位的会员人数，所以社会接受度也挺高，对青年人的科研支持也比较充足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了防止出现对新理论与思想的科学共同体压制，无国界博士组织成员每人终生拥有一次推荐权，对于特别新的思想，成员可以以放弃成员特权为代价来推荐一篇论文。这篇论文会自动在《earth》上被特别标注，推荐人推荐后将自动成为荣誉会员，除了保留护照外所有研究特权会被取消，由于几乎所有国家与高校在成员加入这个组织后都取消了成员原本的社会福利资格，所以这种推荐对个人而言代价极高，生活水平会下降很多，所以行使这个权利的会员非常少。另一种推荐特权是针对人的，如果某人不符合无国界博士组织对博士的认定标准，那么他可以找十个成员说服他们放弃社会福利资格成为荣誉会员来推荐自己，可以想像，行使这个权利的成员就更少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无国界博士组织的格言是“权利与义务对等”，也就是说，成员的高福利也需要有成果回报。事实上21世纪下半叶后期的主要科研进展也几乎有一半多都来自《earth》或每年的联合国汇报周，很多成果由于无国界博士组织默认放弃商业利益而少了很多知识产权问题，很多发现会被迅速商业化。无国界博士组织认证的实验室在地球上有五百多个，几乎覆盖了所有基础研究领域且一般也具备该领域最先进的研究平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该组织不接受私人捐助，也不研究非公平课题。也就是说，如果某项目是让病人恢复健康，那么可以做。但如果是让正常人增强例如兴奋剂、聪明药之类的则是研究禁区，因为成果一定要做到普惠，这也是政府给钱的原因。如果仅是让富人长生不老，那么这个会员会因为违反组织学术道德而被除名，组织会有一个学术伦理委员会来讨论研究的合理性。而所有会员拿到护照的同时就默认不可公开自己政治与宗教观点，商业行为更是不能涉及，因为需要保持学术独立，面对国家间利益冲突也不能表态，凯撒与上帝不是会员该关心的，人类的生存才是核心利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是这样一个组织竟然没有创始人，跟21世纪初的比特币一样，最早的一份白皮书来自一篇科幻小说的虚构，虽然小说的作者回忆说是写着玩的，但这个组织却最终出现了，今天的历史学家评价这个组织是“荒唐而伟大的地球人实验”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>修行日记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/05/10/graduate-daily/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/05/10/graduate-daily/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近翻出研究生时代写了半年的修行日记，明显受李诞的《扯经》影响，一天一条，不过你得倒着读。另外就是里面应该影射了我14年5月到11月经历的一些事，不过藏的太深我现在也看不明白了，最大的敌人果然是过去的自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;30 四海有算命先生，一把拉住辩一，曰：小伙这边来，我有话对你说。辩一曰：我是哑巴&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 华音寺，善男信女，请愿还愿，心事重重，好似一把清香，可了万千烦恼，却不知这烦恼都是零和博弈，有得有失，哪有仙佛敢插手人事，不过落个安慰&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 “内观在哪？” “给你一粒沙，无限放大，你可看到沙中宇宙，要透过宇宙，看到某颗星球上有个你在看沙中宇宙，你去看另一颗沙也是如此，此谓你中有我，我中有你，无我为空” “额，我想问的是地址”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 谈观白鱼，化龙而去，辩一叹曰：你们倒是走门啊，修大殿不要钱啊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 四海有人，疑心仇人下毒，众不能解，惶惶不可终日，自制解药，卒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 辩一梦中惊醒，大汗淋漓，脑中盘旋九死一生四字，别无他物&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 谈观有墙，洋洋洒洒，天书潦草，二十年前，有落魄道士观之良久，涂抹几处，曰：天机不可泄，新近施工需要，推倒，此事湮没&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 有朋自海外归，把酒言欢，不觉天明&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 辩一生日，无人问候，遂问道于过往散仙，仙曰：今天也是我生日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 “为何这二人卦象上一凶一吉呢？” “南无，他们要结婚了吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 “为什么向我没人问道？” “你看你，唉，还是别看了，闹心”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 “斋房老供应清汤面，是不是该换换口味？””面又不能生吃，你打算以后供应清汤？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 I could remember everything but do nothing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 “看开了是什么感觉” “没感觉”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 “为什么技术宅改变世界？” “有女朋友的精力都用在改变女朋友上了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 有水怪落脚大水，毁船不伤人，海盗苦不堪言，纷纷转行卖纪念品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 华音山有仙草成精，捉弄路人，每说一个草字，路程延长十里，此为落草来源&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 “师兄，我饿了” “我肉酸” “借点吧，我还” “你以为就你一个化寂寞为销量了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 “先涨价再降价有意思吗？” “有啊，每年都能坑到一批”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 “你忍心分开锁跟钥匙这一对吗？” “聚散离合随缘，反正今天拉闸是早就通知过的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 “芸芸众生，渡我一人” “感慨早点了吧，明天双十一” “不早，东十二区”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 “众生真苦” “吃个苦瓜至于吗”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 华音寺香火鼎盛，贴招贤榜于贝利门，次日，谈观匾额改为华音寺入口&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 天朗气清，方悟人可胜霾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 “你们够了！明明是智力密集行业，让你们搞的跟体力密集行业似的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 四海扫把脱销&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 谈观召开经济会议，确定住宿教育旅游为观级盈利项目，各人自主盈亏，交够住宿，剩余自理，拖欠者从事公共服务&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 四海跌打损伤药脱销&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 月初，众道纷纷云游避费，赶路五十里，有土地鼻青脸肿拦于路中，曰：“各位何苦，前方高能预警，还是回吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 华音寺住持到访谈观，欲请地宫舍利，道友欣然答应，太二不解：“不是玻璃珠吗？” “还回来的时候就是了”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;31 四海渔民捡辩一于海边，问及昨日过往，茫茫然不知，博识道士叹曰：淹死的都是会游泳的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 辩一乘舟小海，入海市蜃楼，万千繁华入眼，不辩真伪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 谈观办高级研讨会，各地名流纷至沓来，众道集体云游，留太二精讲《三字经》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 “国师又要搞进修班，这次讲什么” “你讲什么不重要，他们就是来找场子拉关系的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 “道友，你安安心心多住几日，不不不，不是图住宿费，你看那边那个，原本是个假和尚，现在都长发披肩了不是，安下心来就能悟出道理，真的，到时赶你走都不走了，比如贫道”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 “师兄，那骗子又走了，这次还留了一笔钱，说给弟兄们买酒，不要再找他了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 “道友，别费心思算计了，这道观没值钱玩意，有也是假的，你看这大月亮，明天去补补屋顶吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 “师兄，那人就是个骗子，为何让他来此修行？” “总比放出去骗人好”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 “你说我们好吃懒做，有何意义” “有些人要勤快了，怕是别人都得遭殃”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 “师弟，干得漂亮” “我是真觉得能发财” “你一准是看了上月伙食费”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 四海店新进一传销组织，屡禁不止，谈观众道闻言加入，月余，传销组织破产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 “师兄，你说咱吃肉喝酒的也算出家” “没条件成家的都算出家”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 “门外来了个传教的请求住宿” “哪个教现在还搞公费旅游”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 谈观举办演唱会，场下空无一人，众道自得其乐，翌日，接到扰民投诉书若干，辩一览毕，叹曰：入冬采暖还是不能全依赖演唱会收入啊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 “心乱如麻” “你杀人如麻了？” “总觉得压力很大，好多事要做却来不及” “那就来个痛快的，既往不咎” “有道理，师兄我今天忘了挑水砍柴做饭，今晚大家一起喝西北风，说出来真痛快”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 “要是没有书，知识如何传承，文明如何进步” “也就你关心传承与进步，还搞得象个褒义词”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 “要是没有驿站，我们可怎么知道世界的变化” “关你鸟事”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 “现在的孩子都好现实啊” “那是你抱的幻想太多”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 “门口来个讨马的” “还还是不还？” “别还了，我都跟后厨商量炖马肉的事了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 “昨天我遇到个骗子” “上当了？” “恩，我骗了他一匹马”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 “如果天天吃不上饭，如何修行” “这话说的，就好像吃得上饭就会修行一样”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 “他人眼光重要吗？” “你还能知道他人眼光？很多人自己都搞不清自己的眼光”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 “有些事放不下” “没有放不下的事” “那我就释怀了” “何事忧虑” “我把咖啡撒你枕头上了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 “言行不一，何解？” “少言多行”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 “这篇注解你以为如何” “垃圾” “这是你写的” “没听说现在都提倡变废为宝了吗”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 “如何看待别人” “无发情期之欲望动物” “如何看待自己” “无发情期之无欲望动物”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 四海遭瘴气，居民以棉布敷面出行，呼吸不畅病倒者众&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 海外一道，借宿两日，飘然而去，遗经书一本，名曰：谁动了你的韭菜盒子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 辩一归队，博识道士笑问：外游可好？辩一答曰：这两天住宿费退我再说&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 广府古城，古朴雅致，众友环城骑行，大悦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 辩一赴邯郸参加婚礼，赵风飒爽，心意清凉&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;30 “师父，好友婚礼，请假几日” “你小子涨行市了，抢新娘还是新郎？” “您老人家心理能健康点吗？得给面子，抢也是伴娘伴郎”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 “师兄，我们召唤出的神怪会不会对我们不利？” “世上无神怪” “但我确实召出来了” “看得到的都信”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 “师兄，我一打坐就心魔乱舞” “我也是” “师父说你坐的住啊” “我装的” “那师父应该看得出来啊” “那又如何，他也装”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 落叶纷飞，太二捡起一片，感时伤怀，辩一劝曰：去年秋天我也扫院子来着&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 “想女朋友了” “你不是光棍吗” “所以才想”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 “晚霞真好看” “一般起的晚的都这么说”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 “师兄，那人真挺像外星人的” “你见过啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 “听说您是此处首长” “过奖过奖” “朕来自外星” “久仰久仰” “能免滞留费乎” “别想别想”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 “师父，门口有个人自称外星人，说要在观里修行一段时间” “交住宿费就够了，扯前面没用的干嘛”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 “众生真苦” “少看韩剧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 “师父，师兄又骗我” “恩” “您得替我出头” “那不也是骗你”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 海盗节，众盗放假，鹦鹉大卖&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 华音寺香火鼎盛，有金身大佛一尊，开业几天后径直前往谈观，曰众生诉求太多，渡不动了，辩一劝道：众生不是求渡，而是缺个说心里话的人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 华音山山脚新来几位僧人，布施修庙礼佛，不久修成华音寺，开业请柬送到谈观，博识道士曰：山贼从良，世道艰辛&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 谈观修塔，完工当日被劈，再修，再劈，如是再三，怒召雷公，答曰：未装避雷针，不合建筑规范&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 “一下雨心情就不好” “不下雨也会心情不好，那时你不会怪天气”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 “如何心静” “给你块糖” “管用吗？” “起码闭上嘴周围会安静些”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 “我心焦虑” “让你看进度条”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 中秋佳节，谈观咸月饼滞销，众人连吃数日，曰：吾等终可谓食盐多于食米&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 “昨天师父为什么不高兴，不都送礼了” “据说师爷他们折回来过节了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 “师弟，选个礼物吧，师父说了，不可烂俗，要有新意” “师父的意思是论文吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 “师父，教师节过吗？”“辛勤奉献，不求回报”“师爷已经走了”“过”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 “师父，太二最近问题太多了” “都有这个阶段，他比你那时候强多了，起码不会动手” “你先动的手” “你看看，修行还不够不是”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 “师兄，我发现你讲道理总是从很多角度出发，哪个是你的真实想法？” “都是，都不是” “那我可不可以说你老谋深算，阴险有城府” “随意” “你不能这么敷衍，能认真点吗？” “你太认真了” “认真不对吗？” “是非对错不是修道之人该想的” “那该想什么？” “今天晚饭有肉吗”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 “师兄，有的问题我想过后发现实际没什么意思” “一来多数人不喜欢思考，二来没什么意思也是个结论，吃过螃蟹后说不好吃跟没吃过就说不好吃是两码事”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 “师兄，我们花费大把时间来悟道，但其实并没什么用吧” “怎么都是浪费，说悟道好听点” “都是浪费？” “恩，如果你一定要从有没有用的角度出发”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 “师兄，师父为何说悟道要独处却又提倡辩论” “辩论是为了让别人悟道” “那辩论双方呢？” “辩论完了他们就会想独处”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 “太二，以后师父月初让你叫我，就说我修行去了” “师兄，你以为每月初食堂改善伙食是为了什么”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 “师父，我穷” “少来，要不我当了你的文房四宝” “好啊，那些老古董早就不想要了” “我说的是手机、电脑、pad、Wi-Fi” “这月没涨钱吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 “师父，你说修道全看个人，那为什么又要拜师？” “为了传承” “传承道？” “道之上无所谓，也就无所教，你能到达的高度为师是不知道的，传授的不过是些方法理念，这些不是道” “那不拜师也可以吧” “可以，但多数需要别人引导才能想到这一点，例如你” “那谈观也不过是个世俗机构了？” “对，这是收据，回去叫辩一过来交这月住宿费”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;31 大雨，天净纱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 讲得快的利在于阻止对方思考，弊在于自己也不能思考&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 台前的都是念稿的，但念稿的跟内容总被赋予一体&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 公开提出问题总是在解决问题之后，之前公开需斟酌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 北方来一老一少，相约谈观辩论，众人始悟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 华音山野生动物种群锐减&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 四海店取消了非餐时段的优惠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 大厨顿悟后，谈观伙食随心所欲，今天糖炒腐乳，明天油闷甘蔗，后天山楂炒蘑菇，不顿悟就出走&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 谈观伙食一向不佳，奈何大厨武艺高强无人敢欺，有道友私开小灶，大厨顿悟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 太二清晨清点舍利，发现少了几颗，庭院里童言无忌，弹珠正欢&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 游客纷至沓来，有童子不解：明明道观，缘何有高僧舍利？辩一答曰：人要吃饭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 众道无奈，买了一盒玻璃珠，说是得道高僧的舍利，调了下灯光，地宫正式成为景点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 台阶以下，有一民居，土地住于此，众道不满，总觉有奇珍异宝或妖魔鬼怪，土地淡然：这么多十年过去了，你们一点长进都没有&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 第九阶记述10年前地宫第九次打开，这次是地沟油倒灌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 第八阶记述20年前地宫第八次打开，这次是到70年年限了，加固建筑结构&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 第七阶记述30年前地宫第七次打开，民间开始流传穿山甲，葫芦娃与女王大人的故事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 第六阶记述40年前地宫第六次打开，这次是为了庆祝首次地宫打开50周年&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 第五阶记述50年前地宫第五次打开，这次是四海盗墓专科职业技术学院实习&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 第四阶记述60年前地宫第四次打开，这次是土地打开的，说是想看流星雨许愿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 第三阶记述70年前地宫第三次打开，这次是为了派个土地&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 第二阶记述80年前地宫第二次打开，这次放了邪剑仙和重楼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 第一阶记述90年前地宫第一次打开，不小心放了108个魔头&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 众道打扫地宫，宫门9级台阶，密密麻麻刻满了字，辩一曰：到此一游是我观伟大传统&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 谈观后院施工，得一地宫，宫门刻字：有银，众道破门，土地跃出，怒曰：天杀的，我说的是有人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 辩一见高堂于异乡，游玩同乐，是为天伦，离别处，天朗心清，御剑而归&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 新京坊市，熙熙攘攘，行色匆匆，贵贱两难，人情冷暖&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 旧道长城，夕辉裂云，断壁残垣，胡笛绝响，烽烟入梦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 王家园林，气象万千，明晦相交，美景常在，赏心难恒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 皇城故道，威严气派，苍凉雄壮，不见天子，空留传说&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 七夕佳节，出双入对，辩一黯然，路费花完了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 路设关卡，严禁兵刃，辩一过关，水果刀被扣&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;31 辩一游山，有僧道隐于此，粗茶淡饭，不问世事，心向往之，然自觉放不下，飘然而去，无风无雨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 高山挡路，或翻或绕，行程相近，辩一翻山而行，几丧命于险境，仰卧峰顶，日出云海，心中释然&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 烈日当空，四下无荫，辩一心中默念：早知买顶帽子 让你不买帽子 活该没买帽子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 孤身上路，头顶星空，心念华严，亦为修行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 辩一离谈观，众道友相送，远行后门房来报，欠房费月余&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 辩一欲西行远游，曰：动然后静&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 有僧自四海来，遗留一缸，发现时已为美酒，博识差辩一将酒送回四海店，辩一不解，博识曰：不患贫而患不均。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 博识召开谈观扩大会议，追查窃贼，众道友皆称未遂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 四海店酒糟被盗，老板娘大骂于谈观，博识道士心惊：这次不是我啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 国师捐资修大门两扇，欲以金主名命名，博识许诺，门成，上书“贝利门”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 华音山贼大宴，传得大门两扇，举火而焚，大快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 国师狼狈而至，见众道友夹道而立，感激不已，太二曰：误会，防盗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 国师来访，为显逼格，众道友无人迎接，因雨延误，大门被盗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 “我想知道答案” “42”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 “回来了？” “恩” “何故？” “好吃赖做”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 “以辩一的道行不应该啊？” “说是自愿的，那里管吃住”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 “辩一呢？” “四海店跑堂呢，说是打白条写了您的名字”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 谈观后院有古井，旱年大水倒灌，众人得卤味&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 世界杯终，多少抱负，可待四年&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 皓日当空，众道友酷热难耐，入华音避暑，山贼迁四海避难，战于来犯海盗，两败俱伤，谈观香火锐减，民始安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 “吾有一友，自以为是，甚烦之” “勿论是非”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 “为何一遇世界杯就有伪球迷？” “谈资是社交动物的必需品”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 众道友观球，约定一球一瓶，一刻钟后皆醉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 四海有放贷者，一分利，当年通胀，上天台&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 暑期谈观开放，供吃供住，诱无知青年入观，名曰选拔，实则愿者上钩，投资未来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 谈观附近有歹人出没，搭讪尾行无所不为，辩一很忙&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 “如何鉴别学生资质” “大学毕业能还背出氢氦锂铍硼碳氮氧氟氖钠镁铝硅磷硫氯氩钾钙钪钛钒铬锰铁钴镍铜锌镓锗砷硒溴氪铷锶钇锆加7个主族元素跟0族的一般都比较靠谱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 穷则变，变则通，通则囧，囧囧有神，神乎其神&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 是日，国师做法，驱万里无云，众道友心焦，曰云上有私货&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 观星良久，曰：出门在外，安全第一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 《论博识道士的命名法》 作者：辩一、太二、苾三、碉四、炖五、  、×七&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;30 辩一欲乘风破浪于江湖，博识道士淡然曰：延期&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 梦众友相聚，依依呀呀，醒来四顾，蚊鸣虫爬，怅然若失&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 众人心念远行道友，相见不如不见&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 道友今日决意绕路而行，辩一送至门前，曰：御于执念难再相送，念人之好勿念其过&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 有道友行将远行，众人挥泪，然因山洪折返，众人视若无物，曰：已行勿归&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 科举放榜，有人离开天台，有人登上天台，就好像不知道现在根本摔不死似的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 “明明开窗就能看到天气，为何要靠企鹅？” “拉窗帘太累”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 “如何判断一个人的幸福与否？” “图灵测试”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 Dropbox被封，DNS被染，果然还是最怕移动端&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 “道长，别闹，说真的” “别换成英格兰，西班牙也免了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 “道长，如何振兴国足？” “换国籍”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 “道长，如何自裁痛快？” “买足彩”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 “道长，如何长生不老？” “你不嫌吵？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 地球有项奇怪的运动：22个人在一块长方形场地里抢一个球，抢到了还不能带走，得踢到场地外，如果碰巧被网拦截了，其中有一半人会发疯半分钟，然后接着重新抢球，乐此不疲。更奇怪的是当他们发疯时，地球上会同时有远超过22的人一起发疯，最奇怪的是，很多人明明没发疯，第二天与其他人接触时，会表现得比发疯还发疯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 信仰数据的人永远活在历史里，参考数据的人不断创造新数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 天天讨论世界杯的只是想找个话说，天天盼过节的只是想有借口休息，天天买彩票的真的是在做分母。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 因世界杯，茶叶大销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 世界杯期间，有道友开赌场于谈观，络绎不绝，路人问曰 “出家人靠这个赚钱？” 众道友答曰 “不为赚钱，只为站队”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 清晨，雾气未散，草木生新，混沌而初，辩一悟道：For world cup&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 有散仙过谈观，觉无香火，托梦于众道友。翌日，众道友自觉洗袜子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 贾半仙患足疾，暂歇于谈观，有道友问：汝识天机，可知何时足愈？ 半仙曰：汝可知薛定谔之猫&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 告示：科举终，如感保佑无功，须知事在人为；如还愿，账房装修，请至西厢观云台布施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 “道长，我每天都有一段时间浑浑噩噩，何解？” “买个移动电源吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 修行之人，心纳寰宇，容是非功过，待人如己，严于律己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 辩一问卜于贾半仙，博识道士曰：“汝为修行之人，还信这个”，辩一道：“学到手是门手艺”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 谈观以南，有汪洋一片，名大水，又名小海，有海盗捕鱼为生，至 hello kitty 兴，盗鱼不止，始范四海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 俗语曰：华音野味四海酒，谈观道友遍地走。欢迎报考谈观，分数不限，不收学费不上课，实为虚度光阴好去处，奥，要交住宿费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 “道长，我一外出就天降大雨，是不是雨神附体啊，对了，我也姓箫” “萧施主卸掉天气预报的app吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 科举将近，家长云集谈观，功德箱一日两清，辩一双掌合十曰：封建迷信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 端午佳节，谈观分粽子，有大波茅山道士来袭。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;31 天降大雨，谈观大堂一隅漏水，众道友商议后，圈以贮水，放白鱼两尾，曰：圣水，一杯十万贝利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 四海店举办品茗会，博识道士匆忙赶到，清泯一口茶汤，曰：好酒，入口回甘而不上头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 华音山有落草者，常为道友所戏，不忿而至谈观求说法，门童告曰：若求财，谈观四海亏赊，负债累累；若求打架，此业务繁忙，需排队预约，看日程最早下月安排。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 四海患匪，民常避难于谈观，匪不敢侵，曰：修行之人无欲则刚，又曰：TM别动不动就召唤妖魔鬼怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 谈观以西三十里，有山华音，野味颇多，有道友修行半载，道未成，厨艺成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 “道长，谈观道友信仰不一，如何调和” “提高住宿费”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 甲午熊孩子节，天现异象，飞沙走石，狂风骤雨，辩一曰：科举将至也&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 “道长，人心不古，世道艰辛啊” “没有买卖就没有伤害”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 谈观无偶像，大堂正中立一功德箱，上书：见者有份&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 “ 听说国师曾在谈观修行？” “他有没有说是因欠了住宿费在这扫了两个月的地”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 四海镇有酒家名曰四海店，自酿美酒，驰名远近，有道友闻名而至，缀一口道：掺水，老板娘淡然道：应是掺酒，速速清了贵观赊欠，共计一亿贝利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 谈观重修行不重师门，僧俗道尼皆可，辩一道：无可无不可，想想又说：得交住宿费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 谈观向东十里，有镇四海，故谈观所在旧称十里坡，售零食茶水于路人，谈天论地，有修行之人清晨出走四海，日中至此，觉累，顿悟放下，谈观兴焉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 “道长，天热心乱，何以解燥” “火影” “嗳？” “忍着”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 有道友云游四方，盘缠尽则驿站卖卜，皆判家人挂念，莫不称其准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 “道长，请传我御强敌而不死之武术” “你那里没有田径队吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 降一龙，欲烹之，龙曰：Westeros needs me。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 鼠疫流行，唯谈观幸免，众议其神奇，博识道士曰：辩一炼丹，小有所成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 启示：请勿向功德箱投假币，冥币，残币，道不分国界，外币可以接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 偶习召唤之术，现身一黄巾力士，面黄肌瘦，曰：下次先洗手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 “道长，您不是吃荤吗？” “菩萨慈悲心，不忍心食众生肉”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 “道长，您不是吃素吗？” “点个串这么啰嗦，你们这也不是真肉，贫道就吃个料味，料总是素的吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 “道长，您不是吃素吗？” “没发工资那会儿我们都用这借口”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 “道长，您不是吃素吗？” “众生平等”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 路遇六丁六甲，曰：向来起云雾而现身，现雾霾遮天，不明是否有人召唤，心神不定，约了心理医生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 贫道现修行于谈观，博识道士有云：何为三观，忍生观，石阶观，贾志观，此三观信众颇丰，然三观长老不能尽察不正之风，是为有谈观者，槽三观之不正，然勿自满，不过自嘲尔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 几位萨满出身的道友因经费紧张私自办学，搞了个呼风唤雨速成班，工作日不敢开课，挑了这个周末：周六演示求雨，周日演示引风。 本来不会影响天气， 不想有个学员天赋异禀，一学就会，搞出了这一出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 不论寺庙道观，教堂山洞，如有吾一席之地，定有你一半，如你不减肥，就是一多半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 南无，贫道法号辩一，于清真寺受洗，开展些求雨捉鬼的营生，施主若有所求，于闹市大喝，辩一何在？拔腿就跑者是为在下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 各位施主，贫道所在教堂现开展诵佛经，做礼拜，大家一齐来放生活动，更有特别奖麦加朝觐(拖拉)机票，现在布施超过一亿贝利，赠受洗嵌舍利的桃木剑一柄，正版茅山道符若干，Ramen！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 贫道烟酒僧修行以来，娶妻史嫣，生女雯璋，欲嫁之齐侃，有申高仁从中作梗，吾师博识道士有云： 嫁不出去女儿，不得下山与真爱赵贡左相见，亦不许休妻。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
