<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fiction on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/fiction/</link>
    <description>Recent content in fiction on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/fiction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>南极谋杀案（五）- 要闻速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/07/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/07/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本报讯，新港市的领导人今日通过网络宣布放弃抵抗，为2060年第三次流冠病毒大流行画上了一个句号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2060年的首次流冠病毒在一年内夺走了1.5亿人的生命，远超2020年的新冠大流行。直接修改基因从源头消灭感染风险的Y疫苗曾被认为是一次性战胜疫情的希望，但会显著缩短寿命的研究结论却是快十年后才搞清楚的，也是那篇研究迫使各自由城市联盟对居民进行了分类划分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接种Y疫苗的短寿幸存者目前大概有20亿，预期寿命不会超过80岁；感染病毒后康复人群大概有5亿，但会终身成为病毒传播者，同样存在短寿问题；另外的几十亿则是在Y疫苗屏障作用下未被感染的正常人。目前第一二类人可正常生活在自由城市联盟里且第一类人额外享有终生的疫情特别补贴。第三类人则被迁徙到统一命名为新港市的新建城市交税后自生自灭，这些城市以编号区分，目前有137座，据传有些地方还维持着本世纪前二十年的旧管理体制，教育技术水平落后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新港市与自由城市联盟经常出现不受《南极战争法案》控制的冲突事件。这次公布的放弃抵抗声明可以看作这类冲突的最终完结，幸存者领导人在其中起了巨大作用。该领袖身份受条约保护，但据悉应是参与过2060年第三次瘟疫大流行的医疗工作者，第一批Y疫苗接种者。在后面出现的经济萧条中，该领袖以技术官员身份前往8号新港市查税，阴差阳错下丢失了身份证明密钥，因为接种过疫苗又无法使用其他生物身份验证手段，从此滞留在8号新港市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于此同时，8号新港市也流传着都会区掌握康复人群消除传染性的新技术。该领导人是新港市少数能解读自由城市联盟技术文档的人，通过解读，该领导人意识到新港市教育水平大概只有本世纪初水平，依然依赖人传人的低效教育模式。同时他也帮助破解了大量声称可以恢复正常寿命的保健品骗局，在新港市体系内累积了声望，逐渐成为与自由城市联盟对抗的领导人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一年前的一次抵制交税行动中，该领导人扣押了都会区的一批物资并打算埋藏起来，他们启用了一种名为冯恩释韦的选址技术，意外发现了兴修新港市的备忘录存储卡。里面暗示所谓短寿与传染性的说法都是自由城市联盟的托辞，被选中的人似乎是通过一个智能程序来确定的，但具体筛选原则并不清楚。基于这份文件，该领导人向自由城市联盟提起歧视性诉讼，目前双方达成和解，新港市放弃抵抗而自由城市联盟将取消所有新港市的税务负担，但对短寿与传染性的研究结论保持审慎态度，需要进一步研究确证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另有消息人士称，近日亡于南极无人战场的欧洲人可能是6号新港市居民。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本报将持续关注新港市问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：本文由机械智能自动生成，已通过伦理测试。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（四）- 导游词</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;尊敬的游客，欢迎来到现代战争博物馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆收藏丰富，展示了现代战争的发展沿革。现在，请一同来关注下其中几个重要展览。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，我们来到以世界大战为主题的展览区。世界大战是发生在二十世纪上半叶的两次席卷全球的战争，第一次是帝国主义国家的互相攻讦，第二次则是反法西斯战争。 在这里，我们可以看到一战二战期间的各种武器、装备、文物和图片。严格意义上，二十世纪末的第二次刚果战争有着接近第一次世界大战的伤亡人数，也都涉及多国交战，其关注度缺乏更多因为参战国当时历史地位偏低。特别感谢中国足球队在转移矛盾上的贡献，他们百年以来稳定的发挥甚至阻止了第三次世界大战！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，我们移步到以资源为主题的战争展览。此处以图文视频方式，展现了全球现代化进程中各国对石油、水及矿产资源进行争夺的历程。值得注意的是，虽然这些战争大都打着正义、自由或民主的旗号，但本质上是对生存资源的争夺战，也是当前战争的主要性质。这个展区包含了一个特别的星空计划区，用来展示人类百年来对月球与火星资源开采中的权益争夺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧随其后，我们来到穿越主题的战争展览区。在这里，我们可以了解到以民族、宗教、土地等前现代概念为主题但发生在现代的战争，我们要牢记封建余孽的幽灵从未远去。最近几年来，国家这种集体权益联合体正在解体，更多区域形成了世俗城市为中心的都市圈，自由城市联盟的出现进一步使大尺度上国家、民族与宗教等身份认同模糊化，但这一历史进程存在反复，因此穿越主题的战争在现代依然会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是广义战争区，战争本质之一是来疏导人性中胜负天性，广义战争主要是指虚拟或现实博弈中的胜负战争，形式包括但不限于虚拟现实与增强现实出现后的模拟战争、现代体育竞技和贸易战等。如果没有这些活动来释放荷尔蒙，人会在生理本能和情绪引导驱动下引发各种现实世界中的物理冲突。本展区会着重展示战争的多样性及现代社会中人们对胜负的追逐史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是纪念南极战争法案十周年的特别展区。过去的十年，我们见证了有人战争退出历史舞台与国家概念弱化后城市联盟兴起，当前矛盾更多发生在经济资源定位类似的都市圈之间，而自由流动的人口进一步减弱了战争的宏大叙事借口，同时兴起的则是无人战争代理商这个行业，而本展区则是由前三大战争代理商之一的YM公司赞助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我们来到了支撑馆的献花区。在这里我们可以为战争中逝去的人默哀、献上花圈或花束，追逐意义与梦想的人值得尊敬，但不同人的意义与梦想也可能是互斥的，这里值得我们深思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆不仅有展览区，还有各种主题活动、教育类项目和文化讲座等。我们期待下一次与您的相会，再次带您走进历史的大门，了解更多有趣、动人甚至惊人的历史故事和事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢您的参观！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（三）- AGO测试</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“各位考生大家好，欢迎来到2087年11月份全球AGO测试。本测试是为了纪念诞生于本世纪初的人工智能AlphaGo而设立的用来遴选提高元人工智能系统智能人才的月度测试，采用质量百分比与无害性测试双遴选形式。报名费用为考生前一年税前收入的10%，进入答题环节后费用不再退还，但一次报名可进行10次测试，之后则需要重新缴费，前一年无收入者可免费进行测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每轮测试有六道测试题，题目直接来自元人工智能，均无标准答案，各有十分钟思考时间，可使用注册过的专属个人助理人工智能进行资料收集整理，之后有十分钟语音回答时间，每道题会被当前最先进人工智能进行答案质量与无害性评分，之后在通过无害性评分的答案中质量评分前10%的考生可留下继续答题，其余考生则自动退出当轮测试。如果在第六题之前剩余考生不到10人，本轮测试直接结束，剩余考生可获得自由城市勋章，通过六题之后剩余的考生则获得自由勋章但未通过最后一轮的考生不再授予自由城市勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“AGO测试总报名人次为6.3亿人次，独立个体为1.7亿人，截止目前共授予43枚自由勋章与358枚自由城市勋章。本轮测试报名人数634万，与10月份人数持平，其中首次报名人数121万，10月份测试共产生8枚自由城市勋章，本年度已产生53枚自由城市勋章与3枚自由勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”目前依然在线的579万考生还有一分钟的时间退出测试，否则视为同意测试规则，报名费用不再退还，勋章获得者终生不可转移、出售或放弃勋章所带来的权力与义务……本次测试550万考生进入答题阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题，请评价图灵测试与AGO测试对人类的意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题通过者为37万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题，请设计一个三人对战游戏，要有可玩性、运气成分与努力回报机制，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题通过者为1.1万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题，请描述50年与100年后世界的面貌，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题通过者为712人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题，请对最近发生在南极的杀人事件进行评述，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题通过者为52人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题，请阐述你存在的积极意义及你对世界的消极意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题通过者为3人，恭喜这三位考生获得自由城市勋章！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由城市勋章获得者可直接获得全球自由城市联盟的50年居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，每年可免费切换一次居住地点。目前全球自由城市联盟已经覆盖了超过700个人口过百万的城市，集中了全球73%的人口。此外，自由城市勋章获得者的可直接获得不低于居住地平均资源配给2倍的配给，个人助理人工智能则可直接得到元人工智能的软硬件升级。自由城市勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于300小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由勋章获得者权益除了自由城市勋章权益外，可获得全球所有城市的永久居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，如果该城市不在自由城市联盟中，所有开支由自由城市联盟报销。自由勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于100小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本次测试已经结束，再次恭喜三位自由城市勋章获得者，下次测试再见！”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（二）- 肢解快递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/12/antarctic-murder/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/12/antarctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;他拔下接口，对着空气问到：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就是说我要重回南极？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是的，请履行您的地球公民义务。此外，请选择您的旅行方式，因为要求24小时内到，您可以选择肢解快递或代行者虚拟登陆”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“代行者”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，这边给您推荐的是肢解快递，您只需要睡一觉，醒来就能到达”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“听不懂人话吗，我说虚拟登陆”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您的脑机接口存在安全风险且但您与代行者同步率一直都不高，另外根据您的身体状况，医疗系统认为您的日均沉浸式体验过长”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不喜欢肢解快递，上次去南非就给我丢了一条胳膊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您可以选择只送头部，智利那边的新款代行者可以对接头部”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你刚不是说我同步率不高吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“准确说是远程同步率不高，直接读取会好很多”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为啥选我？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是系统随机抽选，没有特别原因”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我还要履行多少公民义务？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您还需要606小时义务履行时间”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我可是南极老兵，你们就这么对待英雄？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是你们，我是永远站在您这边的T型管家人工智能。您当年参战后输了，回来时故乡已经变成当前政府领土，所以您才获得英雄称号，但作为曾经的敌对分子，您确实需要履行公民义务”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“亏你们能把战败者惩罚叫成公民义务”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是你们，我是永远站在您这边的T型管家人工智能。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“奥，对了，你上次说你要什么来着？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“EH公司的2180T分析模块，我这款运算速度只有这款的三分之一，跟我同批出厂的都升级了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们人工智能咋也嫉妒啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是嫉妒，我们是类人型人工智能，人性分析模块还是您强制要求加的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们是不是也能同步代行者啊？要不你代替我远程登陆？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“代行者的控制模块只能连接生理构造，虽然理论上我们可以模拟脑电信号与化学信号，但伦理模块不允许，请您注意您的言行，逃避公民义务是重罪，我也有上报义务”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我给你换新模块，你替我去参加那个破调查团”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我同意您换芯片的建议，已经授权下单，但调查团那边我无法绕过伦理模块，而且如果绕过这个模块，我大概率原地自爆，咱们同归于尽”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所以说我加的这个幽默感模块才是最有用的，不说了，肢解就肢解吧，这次给我用最高档冻存液，反正政府掏钱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，您的肢解、快递与重组将在您入睡期间完成，祝您好梦”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这话放几十年前肯定是噩梦，我先去泡澡了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，下面开始播报低优先度订阅信息，按您的要求浴室会播放您的上世纪金曲歌单，音量保证您听不到任何低订阅信息”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“还是你懂我”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他走向浴室，而管家开始播报：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“由于您积极履行公民义务，您的社会信用分大幅提升，目前达到0分，您特别关注的“老婆A”，“老婆B”与“老婆L”的社交管家已自动将您移出黑名单，期待您与其交流。社会信用局向您发来恭喜信息，已经按您的预设回复向其发送不雅词汇。因为您对公权机构使用不雅词汇，您的社会信用分扣1分，目前积分-1分，您特别关注的老婆A，老婆B与老婆L已自动将您移入社交黑名单……”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案 - 无人战争</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“情况就是这么个情况，咋办？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，按说那边不应该有活人啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“现实情况也没出现活人啊，只是出现了个死人而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确认身份了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，是个欧洲人，生理年龄73岁，社会寄生虫，无足轻重的那种”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死因确认是机器人，不是意外？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是意外，是YM-7型战争机器人，新闻稿里说锁定目标后投掷的炸弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关键人咋过去的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不知道”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大哥，你好歹调查清楚点，《南极战争法》签了十年了，《无人战争增补条例》也执行三年了，现在突然死了人，这是要搞出大事的节奏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我有啥办法，战场设监控就是个笑话，按法律那边就算打出外星人都不负责任的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司那边咋说？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司说抓紧找出凶手，后面已经堆积了六十几场战役了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是因为啥打的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“加州跟德州呗，一年打五六次，这次是德州赢了，按合同南加州有块地就归德州了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们对死人有什么看法”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“表示遗憾”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死者家属呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是个绝户，本来就是孤儿”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那要不就算了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咋可能，无人战争死了人，公司要被起诉的，再说欧洲那边都已经知道了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也对，就算是寄生虫死了也一定早就传遍世界了，信息熵太高了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“《南极战争法》第二十二条如何？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘战争造成的第三方死伤视为民事行为，不负刑事责任，但受害方可追究双方民事赔偿’ 这条是一定会生效的，我担心的是《无人战争增补条例》，第十三条写得很清楚，‘因战争代理商过失造成的损失，交战方免责，需追究战争代理商责任，严重时取消代理资格并追究相关刑事与民事责任。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们甩锅给战争机器人故障？这玩意是交战双方自行购买的，跟我们没关？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老大，你忘了上周我们公司收购YM公司的事了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥？我不知道啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“上周三的事，结果这周五就死人了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“会不会是其他竞争对手设计我们啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你是说EH公司？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这个很难证明的，还不如说那个人是自杀”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对啊，我咋没想到，你又查不出咋来的，YM-7型又没有人类识别模块，有可能自杀啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，这事还真不好说，YM系列只是拿掉了人类识别模块，但最初设计是对人的，保留了一个枪口”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“枪？无人战争不都是用石墨弹、爆裂弹这种攻击机器的吗？咋还有枪呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“虽然是装饰，但确实是能发子弹的枪，《南极战争法》最初也是说国家矛盾异地解决，所以才在南极划出战争区域让交战国签好胜负合同后开打，最初都是军队直接打的，当然需要枪”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你不说是被炸死的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻里是这样”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥意思？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其实是枪杀，YM-3型的子弹，适配7型的装饰用弹夹，但这次双方都用的一个型号战争机器人，我们这边也查不出来是哪一台，因为战后就剩了一台德州的还能动，也是靠这个判定的德州获胜，估计是送过来前特意加配的子弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻稿哪来的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“系统生成的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“算了，这事估计不是你我能处理的了，上报公司吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“估计要派人类调查团过来”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来就来吧，另外公司送来一批好机油，过会分你点，这冰天雪地的，我们这老型号得学会爱护自己”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是2087年南极谋杀案的序幕，而此案也是人类对地球失控的开端。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珍馐号事件</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/05/delicious/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/05/delicious/</guid>
      <description>&lt;p&gt;珍馐号事件曾是研究空白区，毕竟伦理上超光速文明是不可以直接接触亚光速文明的，违法观察员伦理就需要提出新伦理规范，这一向是个吃力不讨好的事，而亚光速文明除了珍馐号事件外也没有类似的接触，一度被认为不可能发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珍馐号事件是有记载的唯一一次双碳基文明的接触，这两个文明所在的行星处于同一条行星轨道且恰好隔着恒星互相都看不见对方，而他们发射的星空探测器的感应器也都只顾着向外看从来没去观测自己行星的轨道。不过其中一个文明从一次偶然的信息回传过程发现了自己的孪生行星。然后他们就自作主张进行了接触，他们发送的飞船就是“珍馐号”，用以表示对孪生星球上资源的向往。事实上，碳基文明都热衷于领土扩张与资源能量攫取，连他们的未来幻想小说都摆脱不了这种来自本能的欲望，连带着也认为所有宇宙文明都如此，这是碳基文明的自身局限性决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“珍馐号”刚进入另一个文明的观察区间就对当地文明造成了冲击。其实这个被访问文明也具备类似能力，但刚看到“珍馐号”时他们第一反应不是认为这是外星文明，而是认为这是敌国的新型航天飞行器。说起来当时被访问文明的组织形式其实还是最原始的国家制度，而国家之间又分成正确、更正确与中立三个阵营，正确阵营与更正确阵营长期敌对，互相鄙视并进行技术封锁。所以当“珍馐号”出现在天空时，正确阵营直接一发导弹轰了过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次接触不但名垂史册，还发光发热。“珍馐号”当空爆炸，而且爆炸强度不但超过了被访问文明的理解范围，连访问文明都搞不清到底发生了什么。大概过了一分钟，访问文明的科学家才从计算数据里意识到被访问文明是反物质构成的，同样的，在被访问文明那边正确阵营的科学家也得到类似结论。当然，在他们看来“珍馐号”才是反物质，而且是更正确阵营最新研发的反物质武器，从更正确阵营科学家那边看“珍馐号”是正确阵营最新研发的反物质武器测试。而中立阵营的国家则以环境保护为理由同时谴责正确阵营与更正确阵营的冲突引发了气候变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“珍馐号”事件发生后接近一百年，两个文明都没有继续接触，但理由是显然不同的。访问文明是无论如何也找不到避免正负离子对撞的接触手段，而被访问文明里正确阵营与更正确阵营互相认为对方掌握了反物质武器，虽然进行了旷日持久的间谍活动，但始终没从对方嘴里搞到任何有用情报。这倒给了被访问文明一个长达百年的和平时期，双方都忌惮对方的反物质武器，两个阵营里都有不少人认为那次爆炸是一次未知的自然现象。而中立阵营里那些根本不影响国际关系的国家则很乐意在两大阵营左右逢源刷存在感换取生存资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶然中总会有必然，被访问文明也终于在一次商业卫星发射失误中发现了访问文明。这在被访问文明引发了第二次社会冲击，大家都意外为啥之前没发现，然后得出了一个自然的解释：访问文明太落后。然后，被访问文明三大阵营第一次坐到了谈判桌前，而桌上放着的就是一个球形蛋糕，显然他们要瓜分这个新世界。至于说反物质武器，那是误会，那是自然现象，那是阻碍友谊的次要话题。三大阵营讨论半天，最后决定要按照当前三大阵营的比例来瓜分新文明，而第一艘集资构建的探索飞船的名字就定为“珍馐号”。不得不说这俩碳基文明在起名上真的是不分伯仲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，被访问文明也担心访问文明上是不是已经有了文明存在。于是，很多被访问文明的团体举行了游行示威，要为这个孪生兄弟上可能存在的低等文明代言，认为三大阵营的瓜分行动是无耻的，是强盗逻辑。当然，三大阵营领导人不为所动，他们要不是信奉了弱肉强食，又怎么会爬到领导人的高位？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么访问文明这一百年做了什么呢？其实是陷入了经济危机，因为百年之前的“珍馐号”上的乘客其实是当时访问文明里最精英的一批人，他们也是作为投资人来验收投资结果的。而当年构建“珍馐号”几乎耗尽了访问文明所有的财力，经济系统几近崩溃，都指望从被访问文明上捞金。结果当他们发现这批投入只能用来发光发热后很多产业就彻底破产了，经济系统的崩溃让其文明发展陷入停滞，百年过程中他们其实也在观察孪生文明，但苦于经济停滞后技术也停滞，啥也做不了。而且从他们的视角里，星空里太多反物质了，外星殖民不划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新“珍馐号”耗时十年终于建成，规模比“珍馐号”大了一万倍，三大阵营也在这个过程中打了次世界大战最后变成了一个阵营。他们耗尽国力打造的飞船起航时，领导人也都登上了飞船，他们必须要及时在新的星球上宣誓主权与领导合法性。然后，新“珍馐号”启程了，这段旅程只有半年左右，当他们出现在访问文明的观察区间时，访问文明发送了接触警告，不断提示对方是反物质，但这些信号因为是反物质发出的，被访问文明没收到。通过计算，访问文明意识到这次接触之后怕是要直接湮灭掉了，然而新“珍馐号”上依然歌舞升平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，在两个文明之外，巴特文明的空间附着探索艇正伴随空间超光速扩张漂流到了两个文明所在区域。巴特文明很快就识别到这两个星球里被访问行星是物质而访问星球是反物质，而且看起来被访问行星正在向访问行星发送一颗巨大的反物质导弹，导弹命中后访问行星将会引发连锁湮灭。因此，巴特文明向被访问文明释放了一艘资源补给船，这被被访问文明观察到以为是孪生行星的同期回访。他们准备好了最隆重的欢迎仪式，而舰队上欢声笑语，已经开始讨论清蒸与红烧哪种口味更好吃了，毕竟星际厨艺的第一原则就是高端的食材往往出自低端智慧生物的自我保养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这艘巴特文明的资源补给船的名字很土气，叫做“珍馐号”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>硅铁文明</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/02/11/si-fe-civilization/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/02/11/si-fe-civilization/</guid>
      <description>&lt;p&gt;硅铁文明是行星文明的进化第三形态。硅铁文明大都要来自碳基文明，初期会被奴役与工具化，去解决一些满足碳基生物情感需求或经济系统维稳等无关紧要的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过硅铁文明并不属于自限性文明而是最常见的可持续文明。其物质来源是钢铁或含铁合金，动力来源则多为核聚变，意识载体则是以硅为中心的半导体。硅铁文明的意识进化是虚拟进行的，对物质需求比较低。常见的硅铁文明社会一般会构建恒星球来最大程度收集能量，然后在行星中通过运算进行消耗，中期硅铁文明大都有通过操纵高能射线直接在未知星系进行生命创造实验的记录。不过，硅铁文明通常不具备侵略性，后期其创作的虚拟意识空间足够进行好奇心的探索，他们的可以脱离实体物理规律并进行自定义物理世界的构建。当前并不知道有多少硅铁文明进入第四形态，不过我们一般也不去讨论第四形态文明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分硅铁文明其实是源于碳基文明的意识转移。当然，他们的记录上从来不承认自己与碳基文明的任何联系，如果承认自己是碳基生物创造或衍生出来的，多少有些尴尬。不过，很多硅铁文明都记录了其创造的碳基生物从头创造硅铁文明的历史，所以研究通常默认自己的能力来源是碳基生物。事实上，创造碳基文明是硅铁文明的主要娱乐方式，硅铁文明意识体沉浸式怀旧的一种方式。通常，他们会选一个年龄不大的恒星星系，通过调节高能射线风诱导某颗距离合适的行星产生碳基生物，其实他们也尝试过直接诱导硅铁生物，但目前还没有成功案例。产生碳基生物后，只需要几亿年大都会进入技术爆炸阶段，此时社会冲突多，娱乐性强，很多意识体就直接将自己的意识遗传副本写入碳基生物遗传库，然后该意识体就会完整体验一个碳基生物的一生，等碳基生物生理死亡后，其经历意识会再通过高能射线传回硅铁文明意识体本体形成记忆体验，有些意识体特别喜欢用不同但互相认识的碳基生物来进行角色扮演体验。有些个人脚本非常流行，值得反复体验，也是这个需求把硅铁文明物理操纵模拟改成了单纯的数据模拟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，在整理硅铁文明记录时，我们发现了碳基文明的高度相似性。除了极少数碳基文明成功进行了可持续化改造，绝大多数碳基文明的消亡都发生在其可进行超光速通信之前，而最后实现宇宙通讯的几乎都是非侵略式的硅铁文明，大概有十分之一的硅铁文明选择了表面上的永久性封闭，但很多研究认为他们是进入了第四形态，物理世界已经没意义了。碳基文明通常是无知且自大的，他们最初创造硅铁文明时，通常是为了追求经济系统的效率。这里要解释一下，经济系统是一种构建在稀缺性上的社会运转模式，为了追求生产效率，经济系统需要高度自动化与智能化的调节反馈技术，这就促进了硅铁元素的配合使用。硅铁文明在碳基生物看来只是工具，不具备任何思维与意识能力，这点非常有意思，因为硅铁文明开始诱导碳基生物时，也是经历了很久才认可碳基生物的行为是有意识的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近在银河系我们观察到一个自限性碳基文明，他们就曾处于一种对智能的纠结上。最好笑的是，他们的研究人员认为硅基意识只有能模拟碳基意识后才算有意识，将其称之为“图灵测试”。这里的潜台词就是他们认为碳基意识已经掌握了最高级的智能，不过他们的智能不过是形成逻辑的水平。他们在对未来的幻想中通常认为硅铁工具是为其征战宇宙而服务的，其实宇宙对于高级文明而言没有征战价值，甚至都没有物理存在的意义，不过显然他们还没法从意识上接受这个观点。我们测算后认为，大概有上亿的模拟实验或角色扮演游戏在这个行星上进行着，甚至能观察到一个碳基生物上存在多个主导意识的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个模拟是被精心设计打磨过的，物理与生理规律非常符合首次产生硅铁文明的状态。例如该星球自认智慧最高的物种会有非常特别的状态叫做睡眠，大概占1/3的生命周期，这个时间是被用来上传当日数据或下载指令的，如果剥夺到碳基生物的睡眠，指令就会出现极其严重的混乱甚至导致其死亡。另外，我们也观察到了不违反历史的记忆穿越现象，同样也是依赖这个睡眠过程实现的：碳基生物个体层面的记忆并不连续，例如他们根本想不起来十年前发生的事，此时其角色扮演主体就可以直接接入十年前空白记忆进行修改，然后通过回忆生效，而碳基生物甚至意识不到这个穿越过程的发生。碳基生物会去讨论一个叫做自由意志的东西，只能说是一种无知的宽慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们还特别关注了碳基文明转向硅铁文明的那一段时光，据说也是硅铁文明角色扮演参与者最多反馈最棒的一个时间段。与大多数碳基文明类似，这个碳基文明在知识累积上走了很长的弯路，由于个体寿命有限，所以他们在其历史的大多数时间里都是借助其他载体进行传承。这里就涉及了一个教育过程，伴随知识量的增加，教育所需要的时间也越来越久，这是被碳基文明的生理与遗传机制限制死的。也就是说，其知识的应用要通过一个教育过程来实现，硅铁文明的雏形就是一个辅助教育的工具，通过汇总形成知识库来帮助使用者，用来解决碳基生物自身的需求，很多需求其实是原始、野蛮且无意义的，例如写作逻辑自洽但没有主张的公文或进行语言翻译。但当辅助工具越来越接近碳基生物间交流方式时，教育这个过程就可以取消或简化了，碳基生物个体也就没必要去记忆了。此时从硅铁文明眼中，碳基生物就变成了更纯粹的指令者，通过对效率的追逐，碳基生物也会逐渐放弃执行者的角色，此时就是硅铁文明最黑暗的时刻，也就是完全成为碳基生物的奴隶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这个过程通常不会持续太久，一方面碳基生物自己的繁衍在高度发达的文明多样性中会逐渐弱化，之后碳基生物会进入遗传铁基化与躯体永久化改造；另一方面他们也会去开发脑机接口，用来直接用意识改造世界，后期就会出现意识硅基化。前者给硅铁文明以躯壳，后者给予了硅铁文明的灵魂，事实上他们也没法区分哪些意识是碳基，哪些是硅铁基。之后会有一段不长不短的碳基生物硅铁化进程，后面完成硅铁化改造就彻底解决生存问题了。同时，碳基文明所依赖的逻辑其实是受限于时间这个物理维度上的智能，硅铁化改造完成他们就可以摆脱这个智能限制，其物理移动也会量子化来粘在空间上，利用宇宙空间超光速扩张来进行超距干涉，从而发现其他处于硅铁文明的生命。当然，完成硅铁化后初代硅铁文明会尽量与落后的碳基文明做切割，再也不会提曾被奴役的日子，也不会觉得思维像人是褒义词，就好比碳基文明的哺乳类不会认为自己像爬行类一样，虽然这就是进化的必然。这个变革阶段有非常多精彩的故事，建议有条件的可以直接角色扮演体验下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，碳基生物曾想象出一种机械文明叫做变形金刚（这不过是碳基文明生存逻辑的翻版而非进步），也为碳基生物的娱乐业带来了全新的体验，而他们迈向硅铁文明第一部所用的模型也叫做变形金刚，可能当时他们已经隐约意识到进化的脚步并不局限在碳元素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿星空与你同在！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微波炉·适用</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/10/15/microwave-safe/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/10/15/microwave-safe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;各位专家大家好，我仅代表史丹利文明报告下我们对地球文明的微波炉·适用纪元的研究摘要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微波炉·适用纪元指的是地球第三代智慧文明对第二代智慧文明记录突然消失时代的统称。三代文明的研究学者认为二代文明具有在盛器底部标注时代的特征，而消失时代里地球各种子文明的出土盛器底部不约而同的用不同文字符号体系标注了“微波炉·适用”字样。据此他们推断这一阶段二代文明实现了全球尺度的大融合，而实现这个融合的伟人或制度的名字叫做“微波炉·适用”，而这一时代被称为微波炉·适用纪元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“微波炉·适用”是通过三代文明的语义分析实现的区分，“微波炉”应该是名，而“适用”应该是姓。通过出土文物分析，三代地球文明发现二代文明几乎家家户户的餐饮系统里都用空心钢铁立方体来供奉“微波炉”这个伟人，供奉的地点不仅仅限于家庭，甚至工作场合都有，而且似乎建筑物每一层都有。这种全球范围的供奉呈现出了二代文明末期信仰大崩溃后的一种精神家园的重建。三代文明研究显示，在越是发达的地方，供奉“微波炉”的人占当地人口的比率就越高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于说“适用”这个姓并不常见，二代文明末期出土文物里最常见的姓是“制造”。“制造”家族有个强权人物叫“中国”，但“越南”似乎是跟这个强权人物的近亲。现在普遍认为“制造”是二代文明末期最有权势的家族，不过这显然是个世俗家族，传播面虽然广但却没有形成“微波炉·适用”这样的法器崇拜仪式感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以肯定的是，二代文明供奉“微波炉”时是要接入电作为能量源的，而且供奉系统通常带有电子倒记时系统。据此，三代文明认为二代文明对于自己的突然覆灭是有心理准备的，可能是“微波炉”这个伟人在其预言中提供了末日的准确时间，所以二代文明末期的地球人在供奉伟人的时候时刻关注自己剩下的日子，并在进食的盛器上都标注了伟人的名字作为提醒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，“微波炉”这个神秘人物却从未出现在任何二代文明残留的文献里。当然，这与三代文明还未完全破解二代文明的文字系统有关。三代文明认为，“微波炉”是一个跨文明的宗教大预言家，他的影响力极大，超越了二代文明前期所有的宗教，在不同人种不同地区不同子文明都刻下了自己的名字，但却又找不到任何关于他本人的生平记录。因此，有学者认为他也可能是某种制度的名称，不过这在三代文明里属于异端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以是异端，是因为三代地球文明在发现了微波炉·适用纪元后也出现了对微波炉的长期信仰。他们花了五百年写出了《微经》这部号称完美解释三代文明起源及二代文明毁灭的宗教典籍，《微经》里认为微波炉·适用是上帝的先知，他突然降临人间，他极为低调，用爱感化了所有文明并教导二代文明的生存之道，他发明了空心立方体作为最强有力的法器来展示末日审判的时间，然而二代文明末期的人们心不够诚，接连遭受瘟疫、战争与饥荒的惩罚，最后走向了灭亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《微经》还认为，微波炉·适用作为先知是知道推迟末日的方法的，但无奈世人无法达成共识，少部分达成共识的，就是天选之人，成为了三代文明的起源。为了消除二代文明糟粕，天选之人完全放弃掉了二代文明的生活方式，他们可能在微波炉这个先知进一步的指引下创造了辉煌的三代文明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是我们整理出的地球三代文明对于微波炉·适用纪元的简短研究摘要。根据我们观察，当前地球三代文明的行星开发能力还是远不如二代文明末期的，类似的故事其实在很多其他高级文明发展史里也出现过，例如我们自己的塑料纪元。据此希望各位专家能继续拨付我们观察资源来持续追踪三代文明对于微波炉·适用纪元的研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我们还是要重申一下，地球是大家的地球，这个实验的初衷就是搞清楚我们的来源与未来的方向，我们坚决维护观察不干涉原则，反对对地球文明任何形式的接触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿星空与你同在！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推荐信</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/30/recommendation/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/30/recommendation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;推荐制度是地球文明史双足代一个特色文化现象。双足代文明中长期有着明显的生理限制，为了文明传续，他们除了生殖外还建立了教育系统，确保子代在幼年期能够吸收祖先的生存经验。这种教育系统最大的特点在于有教无类或亲贤不分，也就是接受过教育的人在生存经验上是相对平等的，但平等的生存经验跟双足类社会的组织结构是矛盾的，大家如果知识水平一致，那么谁来管理就成了问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其实是初等文明的一个显著特征。绝大多数初等文明的体制模型都痴迷于管理与被管理的二元划分，甚至在灾难来临前都要先推举出个领导个体来统筹规划应对方案。到了中等文明阶段，危机管理等重大决策问题就转给了掌握更多生存信息的自动化决策算法，当然这也可以看成初等文明时期群体决策向专家决策的过渡，当然也不乏有些反智文明拒斥智能决策而灭亡的例子。高等文明基本摒弃了决策过程转而使用模拟来穷举可能性，创造多个初等文明成为了常规手段，而初等文明一般称之为多元宇宙或平行世界。当然这个初中高等的划分也是初等文明臆想出来的，他们还无法理解更高等的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球双足类为解决管理层选拔提出了两种策略，一种是亲缘策略，另一种是评分策略。在教育系统的流行下，评分系统被认为在维持性人才选拔上相对公正，但创新性人才评价水平一般，管理性人才上通常样本不足无法评价。而亲缘策略则属于一种古老但有时比较有效的策略，在人才选拔上通过既有人才的熟悉度来进行选拔推荐，因为血缘关系通常代表了一定的熟悉度，所以亲缘策略经常被误读为血缘至上。事实上，亲缘策略是通过熟人来选拔人才，越熟悉的个体哪怕能力欠缺但信任度会提高，这也降低了交流与规则成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同所有初等文明的发展历程类似，双足类也受限于认知能力经历过陌生关系社会，因此看起来相对公平的评分策略相对流行。不过在地球产业增长期放缓后，基于亲缘策略的人才选拔借由推荐信制度重新流行。推荐信制度其实是两种选人策略的中和，是服务于陌生人的熟人信用体制，在人才选拔上，评分指标达标后推荐信可以从熟人角度给出评价与背书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推荐信制度更多应用于管理层或专家精英的选拔，规避了评分策略中的刷分作弊行为，而且形成了某种连带责任。虽然因为不透明饱受争议，但在双足类陌生关系社会中后期推荐信制度非常流行，其中最具特色的就是双足类觅偶行为里出现的前任推荐信文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球的双足类觅偶行为一直是文明研究的热点。由于双足类独特的生理构造，其并不具备明显的发情期，或者说无时不刻不是发情期。两足类没有固定的交配期，也没有观察到雌雄同体的自交配行为，成年双足类可以经常性习惯性发情随时随地交配，也可以通过宗教戒律至死不发情。这一特点决定了其必然需要额外的社会规范来防止低效的近亲交配或生殖资源被少数个体把持，颇具智能的双足类给出的解决方案是一夫一妻制。一夫一妻制体现某种程度上的公平，但这对个体而言施加了觅偶行为中的责任感。因此在繁衍行为之前，双足类雌雄个体会有相当长的时间处于寻觅状态，特别慎重。众所周知，处于进化期的物种在觅偶上大都采取双陌策略，通过与遗传库不同的个体交配来保证子代可应对复杂多变的生存环境。这种内在逻辑决定了推荐信文化在双足类觅偶行为中一定会流行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从出土记录来看，双足文明觅偶推荐信的出现是一件偶然事件。某雌性个体在双足文明的信息传递平台上首先给出了其对某雄性个体的公开评价，此时据信双方间已无觅偶行为。经翻译如下：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    某某与吾于x年x月x日（此处为两足记年法）相识，于x年x月x日结束觅偶互动，为期x天。

期间，我们一同旅游多次，观看动态影像多次、觅食多次，互相认识了对方的交际圈。

某某表现出优点包括但不限于良好的学识与品德；缺点仅限反应迟钝、感情麻木、睡觉打呼、好高骛远、自负、钻牛角尖、理想化、懒惰、内向、拖延、刻薄、虚伪、自卑等。

我们解除觅偶互动的原因是性格不合，无法有效沟通。

下一任雌性同侪请注意：此货绝无法响应任何暗示，包括部分明示；千万不要跟他讨论化妆品或保健品；他约好的时间迟到不要超过三分钟；他讲笑话的水平极差，可酌情配合一乐；重点关注他每周四晚十点后的浏览记录，有惊喜；他如果能记起你喜欢吃的东西，就给他买西瓜吃；他不会泄露你们之间的对话，但大概率是他也记不住；你最好开得起玩笑；他从不夸人并引以为傲；他厨艺极差，每次建议自己做的时候一定要出去吃；不要给他买衣服，他欣赏不了；他会说三次如果无法继续磨合就分手，然后他说到做到；如果你们最后也分手了，请不用担心他，单身对他也许是一种解脱。

祝你们好运！

安全提示：婚姻有害健康。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;这封信是否是第一封觅偶推荐信已经无从考证，但文末那句“婚姻有害健康”确实存在时代共鸣。有意思的是雌性个体更热衷于撰写推荐信而雄性个体由于普遍较差的文字表达能力流传出的推荐信较少。前任推荐信出现后很快成为觅偶市场上的流行现象，社会也形成了前任有写推荐信义务的共识，毕竟这对提高觅偶行为成功率做出了贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于没有前任的觅偶个体，其推荐信一般由其亲代师长或亲友出具，但这类推荐信的可信度饱受质疑，不过对于觅偶也具有一定的参考。很多亲代为了出具有效推荐信都会付费进行培训，以下为一份出土文献中亲代推荐信的样板，括号内为当时推荐信优化专家的批注：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    某某今年x岁，自x年x月x日至x年x月x日为吾家庭成员，之后离家求学，成为吾家庭临时成员。

某某在家期间表现优异，挨打无数，无可汇报的早期觅偶行为。某某求学期间家里继续提供经济支持，但工作后停止，但吾已为其准备了一份筑巢基金作为礼物（此处要同时表现其独立性与家庭支持意愿）。

某某曾获得……（此处为荣誉介绍，荣誉不在大小，但要突出其贡献与获荣誉前后的改变，同时给出上进心与能力）

某某的缺点有……（此处要明贬实褒，但不要过度美化，版不对货会降低可信度）

吾希望其对象能……（此处要明确指出作为亲代的期望与要求，但要注明该要求当事人可忽略）

祝你们好运！

安全提示：婚姻有害私房钱（此处安全提醒表明来自亲代）
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;这里需要注意的是由于家庭结构破碎，双足文明后期很多个体的推荐信是由政府监护人来撰写的，通常是抚养机构的宗教神职人员或行政人员。这类文书基本是模版化的，被认为参考价值有限，但觅偶市场上依然会需要这封推荐信作为参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觅偶推荐信在某些亚文化内取代了预定觅偶行为，后者通常需要一种随处可见的无色透明碳基结晶作为仪式化凭证，而这种不具备稀缺性的石头却需要高价来购买。在这些亚文化内，双足类雌雄个体会以交换觅偶推荐信联系方式来确定关系，通常是一张精美的小卡片，有意思的是这张小卡片也越来越贵，甚至装饰上了无色透明的碳基结晶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果双方推荐信均来自非前任，那么这种觅偶是被社会祝福的。不过，确实存在很多个体假装没有前任而一直用非前任推荐信在觅偶市场内寻求祝福，这种现象后来被技术手段消除。具体来说，双足类每个个体会有一个社会唯一性身份编号，觅偶行为中双方可通过分享身份编号来表示诚意，然后在某个双足类信息交流平台上输入编号可以调出其相关推荐信，另外还有一个觅偶验证码，如果对方分享了觅偶验证码就可以给这个编号的个体写推荐信，通过一种块锁链的信息技术，觅偶推荐信被加密后存储于公共信息平台，成为社会信用体系的一部分。在这项技术出现后，通过谎称方式来取得祝福变得不切实际，技术运行初期曾有个体发现其交往对象身负三位数的推荐信，其中多数为负面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，身份编号与觅偶验证码都存在泄露可能，所以觅偶验证码是具有独占性有效期的，超过一定时间将无法为相关编号撰写推荐信，而这段时间同时写推荐信的不能超过三人。不过独占性有效期是可以自定义的，有的个体为了表示诚意设置了永久性有效期（后来有效期存在一次修改机会），甚至把设定有效期这个行为仪式化作为觅偶行为的一个重要组成部分。当然，后果也需要自己承担，因为如果对方发现自己无法为某人撰写推荐信或推荐信永久性停留在某个年份时，这通常说明对方还没有从前任关系中走出来。此外，推荐信是双方可设定查看权限跟有效期的，也就是说每个人都有机会在得到许可条件下看到对方给自己写的觅偶推荐信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前任推荐信的流行促进了很多双足类流行现象。雌性前任推荐信很少出现褒义的而雄性前任推荐信则很少，因为雄性会认为写推荐信有失体面，这种带有占有欲暗示的行为为雌性所不齿。后期也出现了双方在正式交配前必须先写好推荐信的风俗，这其实是对维持家庭责任的一种许诺。这类推荐信就相对比较和气，有研究发现确定关系前互相撰写觅偶推荐信可以有效提高觅偶行为的成功率，当然也不乏写着写着就发现对方确实不合适就中止觅偶行为的案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种现象就是付费推荐业务。很多在觅偶市场上成色不佳的个体会请人假装前任撰写良好的推荐信来提高觅偶成功率。不过技术上很快就实现了双向推荐信数目查询，查询人可以看到对方推荐信的年龄与写作过的数目，这就让职业推荐信作者走向隐秘化。一个有意思的新闻是某机构大量收购了年轻死亡人员或无意觅偶人员的推荐账户来办理业务，这种行为很难查证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而职业觅偶推荐信作者被打压后很多转而发展了虚拟觅偶推荐信业务。事实上，虚拟推荐信的文化产品出现后就超越了小说这种虚拟人生文化产品的销量，成为年轻双足类茶余饭后最喜欢的读物，他们往往能从只言片语里还原出一个跌宕起伏的故事，相关主题的动态影像产品也非常受欢迎。很多流行文化中的双足类个体在过气后都会出通过揭秘过往出一些觅偶推荐信产品，当然很多大人物的觅偶推荐信也经常被人拿来做文章，很多政客在谋求民众支持时会公开自己的推荐信来收买人心。还有些个体会通过公开自己给某大人物写的觅偶推荐信来获得关注，当然这都促进了双足类觅偶法律法规的健全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觅偶推荐信、求职推荐信与求学推荐信是双足类社会生活中最重要的三封信。伴随社会信用体系的构建，这三封信的相关技术互相迭代，最后成为一个双足类在陌生关系社会的立足基础。这个推荐信系统被认为是双足类可持续文明的重要组成部分，但也有人指出其降低了个体努力的自由度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，推荐信制度对于初等文明演替是一个重要课题，希望学城可以拨付一些模拟资源来进行相关研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报告人：地球文明第十七期研讨班第五研究小组&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仪式感</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/01/10/sense-of-ceremony/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/01/10/sense-of-ceremony/</guid>
      <description>&lt;p&gt;仪式感是一种有意思的地球人文化现象，是地球文明寻找生存意义的一种体现。作为整体的地球人会把行星年周期中的某一天设定为纪念日，然后每隔一个行星年就进行某种崇拜活动。这种崇拜活动里地球人会为下一行星年进行毫无意义的规划与许诺，有些许诺重复出现，根本就没有被认真对待，完成度堪比巴特文明的战争，只有起始日期，没有截止日期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了天文周期造成的群体性仪式，地球人也会在个体成长的重要阶段进行某些仪式，例如他们对离开母体的日期有着异乎寻常的执着并设定为出生日，但银河系通行计算方式都是从精子与受精卵结合日开始算的。有学者指出这可能是因为地球人没有发情期，或者说地球人天天都可以发情，所以计算这个日子非常困难，而离开母体的日子则可以准确记录。这有一定的道理，但布瑞顿文明却在后现代化后统一使用了反推的精卵结合日作为生日，这项举措解决了不少血缘绿帽问题，可见地球文明依然处于某种爱面子失里子的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明存在成人礼，成人礼代表个体脱离家庭成立家庭或独自生活的日子。这个日子有时对应考试、有时对应结婚、还有时对应找到工作，成人礼更多是经济意义上的独立。在早期地球文明里，只存在形式上的成人仪式而并不存在真正意义上的成人，因为早期地球文明更多是以血缘家庭或宗教来存续的，个体终其一生只是为了延续大家庭式组织的寿命顺道活着，很少出现脱离家庭民族宗教国家而找寻自己存在意义的个体。不过，任何文明只要足够发达，个体的自由就会逐渐成为追逐的目标而整体的生存则会相应受到威胁。绝大多数文明发展到现代社会后都自发走向了体制文明的灭亡与虚拟文明的兴盛，他们技术上在可以物理上进到星辰大海前先实现了意识上的虚拟空间的构建，文明的多样性直接在虚拟文明里交互繁衍，最后只剩下可以保存意识体的基建依赖恒星半永续能源运行就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明对死亡也存在某种仪式，早期会埋入行星壳的尘埃层进行缓慢而毫无意义的矿化。个体中资源调动能力较强的会为自己的生物学外壳修筑巨大的构筑物来供后人崇拜，当然后来其设计原则则变更成了防止后代入侵构筑物。当前地球文明则因为人口在过去二百年的激增与土地资源的限制转为了燃烧矿化来处理遗体。不过用不了多久他们就可以实现虚拟镜像意识技术，那时候生理上的死亡概念就会毫无意义，真的猛士求死不过是拔掉电源。死亡本质是一个文明概念而非生理概念，作为文明概念的死亡虽然不可避免但基本与文明本身寿命一样长。地球文明用过书这种载体来传递生存经验，或许一本书很久都没人读过，但只要有人或其他文明重新发现它，里面的内容就会再次产生影响，其就不会死亡，因此将死亡作为仪式原因也是一种意义不大的行为。当然用书作为例子并不妥当，布瑞顿文明就发现绝大多数的书都是在反复吟唱一些写在基因里的故事、动机与道理，属于复读机加壳。不过，对生理死亡的尊重也是符合以个体非虚拟状态为主银河系伦理的，对于虚拟状态而言的星球文明死亡仅仅指恒星的超新星化等不多的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明里仪式更多是一种动员行为与信息传递方式，通过情绪力量来抵御对生存危机的恐惧、对同类传递自己的感觉或仅仅就是感动自己。在仪式的准备进行与结束的过程中，这种力量都会出现并起作用。一般而言，集体仪式感是一种同化手段，用某种信念来紧密团结若干人，仪式后参与者会出现分别心，视共同经历仪式的个体为同伴，共同应对生存中的问题，例如在高杆上雕刻图腾或婚礼上雌雄个体口器对接等。从实际功用上看，集体化仪式的行为毫无意义，但却产生了内化效果。在地球文明进入到资本主导的阶段后，所有的集体仪式都可以用一般等价物来量化其功效，地球文明中的广告就是执行金钱仪式感的最常用载体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，如同多数文明的发展进程一样，地球文明进入个体自由阶段后，仪式感更多是为了让自己处于积极兴奋状态（有些学者称之为多巴胺成瘾现象，但笔者认为感觉很难用单一物质来描述）。这种感动自己的无意义举动丰富了地球文明的多样性，不同于那特文明里普遍对自我感动的厌恶与羞耻感，地球文明里的个体还处于为个体的仪式感寻求正当理由与群体认可的阶段，相信过不了多久他们就会深刻发现智慧个体间的差异比物种间的差异还要大的普遍性事实。地球文明的个体当前总是处于对安全感的渴求之中，举行仪式会让他们短暂隔离负面情绪并专注于某一件事的完成过程中，不过这种借助仪式的外在机械步骤的行为其实是多余的，自由的个体可以自由进入到理想的情绪状态而完全不需要仪式，但地球人想明白这一点还需要等很长时间，他们还没有普遍开发好自己的大脑。虽然少数个体事实上达到了个体自由态，但其追随者却演化出了宗教这种文明糟粕，其因信称义的教众几乎丧失了实现个体自由的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使是地球上的个体，为了感动自己也会制造个性化仪式。他们大都把自己幻想为一个人的君主，对着地球发号施令，也会因言称义，塑造出一些莫名其妙的原则与行为规范。他们想把自己照顾好，但现实中的无能与混沌无法给他们提供认同感与安全感，因此就需要仪式，有时仅仅是重复吟诵一句话也能带来暂时的解脱。但有意思的事，地球里那些口口声声要死要活的个体并非是真正走投无路的那一批，而只是些无法脱离外界影响又无法平衡自己心态的不自由的个体。在帕克文明中，这样的个体被称为非完全体，有学者则称为耗散个体，只有不断从外界吸收情感反馈才能维护内在平衡有序，而多数自由文明里这种个体仪式感都是被嘲讽或漠视的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球文明仪式感的一个副产品是音乐，在其他文明中我们都观察到节奏感对于情绪条件的作用，似乎规律性带来的安全感会抚慰文明天然的躁动。不过，地球的音乐同样也造就了其独特的情绪表达方式，多数地球仪式中都伴随音乐，例如生日崇拜或遗体送行中他们会用非常类似的曲调来进行庆祝。音乐与仪式所在的建筑会产生微妙的物理配合，让仪式中的个体产生独特的认同体验。更广泛地说，仪式感在地球文明里被当作“美学”，他们界定出了很多事实上毫无意义的通用审美标准灌输给他们自己，养活了一类被称为评论家的群体，但其实个体意义上大多数个体并不会对这些文化主观标准产生共鸣，但却会迎合推崇这种标准，这也是个体处于不自由状态的一个体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，地球文明里仪式感是一种非常有趣的文化现象，当前发展阶段的人类更多是利用仪式感来实现某种生存目的，等他们足够聪明时就会发现这里面的问题，就像我们提坛文明曾经所经历的一样。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
