<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sci on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/sci/</link>
    <description>Recent content in sci on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/sci/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>开放科学课程笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/26/open-sci/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/26/open-sci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;开放科学这个主题我在《现代科研指北》里做过总结，最近研究所例行培训里又推送了个一天的开放科学课程，但我那天已经报名了另外一个课，所以就去查了下课程页面。不出所料，这个课程类似《指北》，也是个完全的开源&lt;a href=&#34;https://carpentries-incubator.github.io/fair-bio-practice/index.html&#34;&gt;项目&lt;/a&gt;，课件网上都准备好了，我们所的内部培训其实就是请个人过来在固定时间固定地点集中学一下，很多时候课程场景下的学习还是有优势的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起来这个培训模式在北美研究机构挺常见的。科研中很多技术、技能或趋势都是快速出现迭代的，指望读学位时那点童子功或员工自学经常是不赶趟或有代差，因此研究机构会从外部请一些公司过来做短期培训，如果是仪器公司这种他们主动掏钱，如果是技能这类研究机构出钱。通常这种培训在大学里是系里面博士或博后办公室组织，在研究机构就是科研服务平台负责组织，有很多学术会议最开始几天也有类似培训，一般不超过三天，我们这边要是全都参与那正事都干不了了，我个人是凭兴趣大概一两个月参与一次。按我观察，每次参会人数20-50人，参与人大都是工作不饱和的新员工与中层管理人员，大多数都是专职科学家与课题组长，因为主题比较新更适合科学家跟课题组长拿来作为要饭噱头。但最该来开拓眼界的研究生与博后反而不多，大概是他们工作过于饱和。其实我现在这个职位要求就有给研究机构提供主题培训这一条，不过好像是系里专门的几个组去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内这块对于在职科研人员的培训基本就看缘分了，基本靠自学跟开会，好一点的系也会时不时组织报告，但同样存在学生的培训机会少于课题组长的问题。这事完全看研究机构决策者的眼光了，盯着眼前那一点还是面向未来？浪费时间还是投资新机遇？这里没有绝对好坏之分，把握度很重要，很多系里的报告属于学术报告而不是培训报告，这种只有小同行才会有收获，培训报告这种大同行收益的东西还是要有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我参与不了这个培训，所以就快速过了下这个课程的内容，这里分享一下笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个课程对开放科学的定义是透明且自由获取知识数据的行为实践，这是很宽泛的定义了。三个要点是&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;互联网连接交流&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究全流程透明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公众可获取&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;其组成部分为&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开放获取&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放软件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放笔记&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放审稿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公民科学&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科学设计网络&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放教育资源&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;需要进行开放科学的原因是&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;钱：付款者可看到成果&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可重复性：提高研究结果有效性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个人分享意愿&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;开放科学的主要障碍是&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;敏感数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知识产权&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;额外精力时间&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;假消息/不专业&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;开放科学要遵守FAIR原则&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/FAIR.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:FAIR_data_principles.jpg&#34;&gt;SangyaPundir&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&#34;&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;, via Wikimedia Commons&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中要点包括&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;永久标签（PID）可引用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可下载 可计数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纯文本 方便读取处理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;元数据 数据说明 明白易懂&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;许可证 可重现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FAIR不代表开放 但开放一般遵守FAIR原则&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;下面是与开放科学相关的议题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;知识产权：新的对公众不开放的，出版与会议发表会阻止拿到专利，数据是关于事实的，无法产生版权，软件无法保护版权但代码有版权&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;元数据：描述数据的数据，包括管理信息，引用信息，结构信息，用户视角，方面其他人用&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;个人网络标志：ORCID&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;开放电子实验笔记：所有实验流程都要保留电子版&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;文件命名：有版本号，可以有时间，有文件扩展名，短名字，不要有空格或特殊字符，同类的放到同一个文件夹下&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数据管理计划（DMP）：对实验数据生成处理存储全生命周期进行分阶段管理，保证数据可以被重复使用与二次挖掘&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;项目文件夹管理&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  文件夹结构：

  - 一个项目一个文件夹
  - doc 子文件夹用来放文档
          - 版本控制 CHANGELOG.txt 说明改变原因
  - data 子文件夹用来放原始数据
  - result 子文件夹用来放处理过数据
  - src 子文件夹放代码
  - bin 子文件夹放编译好的程序
  - 文件命名体现内容或功能
  - 不要用连续数字命名，因为一定会变
  - 三次备份，一个离线备份
  - 准备好模版
  - 版本号 SemVer CalVer
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/semver.png&#34; alt=&#34;https://www.geeksforgeeks.org/introduction-semantic-versioning&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个课程项目本身在 GitHub 上&lt;a href=&#34;https://github.com/carpentries-incubator/fair-bio-practice&#34;&gt;托管&lt;/a&gt;，大概是12个学时的内容，思考题、版权、引用这些信息网站上很全，里面大部分内容《指北》里都有，不过也有些我之前没考虑到的东西，后面我也会整合补充到《指北》里。这里建议对开放科学感兴趣的朋友可以抽个半天左右的时间看看，毕竟我这边更新会很慢。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小议论文致谢</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/01/08/acknowledgement/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/01/08/acknowledgement/</guid>
      <description>&lt;p&gt;研究人员读论文或审稿通常是关注内容本身，但论文致谢里面其实也隐含了一些信息，这些信息对于内容评价是没用的，但却大概能反映出作者要钱的能力与发钱机构对个人或研究的支持力度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内的研究经费一般来自基金委，年轻学者大多挂国自然或博管会的博后基金，资深学者大多通过面上基金来维持课题组运转，大的平台或实验室会申请重大研究计划或重点项目，要是涉及到多研究机构的大项目，那么会去申报国家科技重大专项。不过，基金委及其他发钱的地方也有针对个人的项目，这就是所谓的“帽子”。除了基金委，教育部科技部中科院也都有类似的或者奖励个人（长江学者，其实跟李嘉诚基金有关）或者需申报项目（重点研发计划）的经费。国家经费支持之外，地方政府通常也有类似结构的经费，常见于地方省属高校。还有些属于私人基金资助的，国内常见是校友捐助给大学，然后大学自行安排，很少见私人基金直接资助具体项目的，不过这在企业那边就很常见了，就是入股或投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国的致谢部分就比较多样了，一个显著区别是美国有几个大机构是主要出钱人，例如美国国立卫生院（NIH）、美国自然科学基金（NSF）、航空航天口的NASA还有各联邦部委。美国国家科学院跟中国科学院是不一样的，前者更多是个学术荣誉机构与提供建议的非营利组织，后者其实更像NIH，但NIH的研究所可以管一个方向的经费审批，跟基金委学部类似，但NIH研究所本身也做研究，中科院研究所则没有这个审批权限，中科院研究所很多是按基础学科分的例如物理所、化学所而NIH研究所则是按应用方向，例如衰老所、癌症所，相对而言NIH从组织构架上更欢迎不同研究方向与背景的人来申请，而国内基金委则直接开了一个交叉学科学部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体到研究基金NIH的研究基金有很多种，T与F开头的是训练型研究经费，最出名的是F32，新科博士申请到F32可以相对独立进行博后研究，类似国内博后基金，T开头则是奖给研究所做训练的，研究所拿到后可以招募并训练博后；K开头的是给个人职业发展的，其中最出名的是K99，拿到K99的博后基本可以在顶级大学里入职做助理教授，类似国内一些国家、地方、还有学校的人才计划；R开头的是给具体研究项目提供经费的，最常见的是R01或R21，助理教授期间拿到R01基本可以保证转终身教职，类似国内青基、面上，U开头的会涉及多研究机构的合作，类似国内重点项目；P开头的项目一般给大项目的，里面会分拆给多个课题组长，但主题相对一致，类似国内重大研究计划项目；前面说的这些都可以向NIH下属的研究所申报，但主题如果超越了单个研究所的研究领域，NIH会有比P开头项目更大的共同基金项目来支持，这个是按照主题申报的，当前在研的不超过三十个，国内与之对应的大概是国家科技重大专项，例如环境领域的水专项，或重点研发计划，不过NIH共同基金只涵盖了生物医药领域的研究项目。NSF的研究基金结构也类似，但研究方向更广更偏基础，但NSF没有NIH的下属研究所来自行决定经费发放。NSF跟NIH都有专门面向产业转化的基金，也就是说，他们都有天使轮融资的功能，其实很多美国高校也会投资入股自己学生或老师做的项目，可以说肥水不流外人田。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你去问一个美国研究人员喜欢申请哪种经费，如果研究方向沾边大概率会说NIH，通过率与经费双高。NIH关注点在生物医药方面，跟纳税人比较容易解释，而且最主要就是经费分发方式。申请过经费的都知道你申请的钱只有一部分是拿来按预算做研究的，另外一部分（overhead）是要被所在研究机构按比例拿走做管理费或间接费用付房租水电还有行政人员工资的。NIH评经费给你那个数就是实实在在的全部做研究，管理费另给，NSF给你那个数你大概能拿到六成，是算一起的。这个东西国内也有，如果是A研究所的课题组长申请到杰青，那么400万经费里50万是间接费用，当然也可以按比例算。美国这个基本一个研究所一个套路，很少有低于40%的，各别研究所要求100%，也就是NIH你给这个课题组100万美金就要也给我研究所100万。那么是不是说间接费用拿的多就不容易过？也不是，这属于研究所的品牌效应，Scripps曾经就是接近100%，但NIH也得上赶着发，而且高额间接费用对于强势研究所而言特别有用，可以提供更高薪资，也可以通过内部所谓过桥经费给经费中断的年青课题组长一个较长的积蓄期来研究重大问题。但美国政府不同党派对此意见不同，川普政府当年砍NIH经费，主要就是砍间接经费，但其实到现在变化也不大，实际间接经费比例是需要学校跟资方谈，其实很多都公布在学校网站上了。当然，有些奖给个人的项目例如K基金就有8%的封顶间接经费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外值得注意的就是私人基金会。很多研究是被私人财团或家族基金资助的，很多罕见病能被研究其实就是因为某个家族本身有这个病，他们直接找医院或实验室谈资助，私人基金在使用上灵活度相对政府限制要少很多。近些年硅谷新贵也热衷于搞这样的资助，例如脸书的Chan Zuckerbery Initiative，传统富豪资助是盖楼冠名或搞奖学金，近期很多都直接下场做研究去资助他们眼中的未来，有些甚至是带有风投性质的。这个跟国内横向经费还不一样，私人基金一般是非营利组织，横向经费其实也将属于历史名词，但凡能拿到横向经费的课题组很多都会自己开公司募资赚钱，而且当前很多领域其实企业自己的科研水平是超过学术界小作坊的，特别是产业相关这块，很多开源项目就是私人基金支持运营的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实还有些更新奇的资助方式。例如如果一个议题特别新，公众特别关心，很可能就会出现基于众筹的科研项目。事实上，2013年众筹热潮中就有很多研究人员去募资，SciFund就说70%的众筹研究成功募资，现在也有很多研究通过网站向公众募资。我研究了一下发现这些众筹研究项目大部分都是来自一些非名校但受过专业学术训练的专家学者主持，内容非常专一，金额也不大。但好处在于他们的研究计划比较容易读懂，会定期上传研究进度，也会直接接受专家、公众及赞助者的质询，这种直面公众的能力很多大课题组可能都没有，可以作为传统科研募资的一个补充与尝试性计划的起点。广义来说，朋友圈集赞都算是众筹精神支持了，文章打赏也算物质支持，看起来国内众筹研究其实具备土壤，就看各位科研工作者如何播种收获了。当然，这里罗翔警告一下，提前查下众筹与非法集资的区别，后面那个是犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，国家机构的资助为主、私人为辅、公众为补充，一个职业科研人员应该了解其存在，灵活申请。要是对自己的能力足够自信，可以尝试把说人话的项目挂到网上直钩钓鱼，说不定有意外收获。当然，不要忘了在致谢里感谢下这些大多数情况血本无归的衣食父母，科研从来都是一项高风险且烧钱的活动。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科研助理</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/09/26/research-assistant/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/09/26/research-assistant/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看到国内的&lt;a href=&#34;https://www.bjnews.com.cn/detail/1662379079169302.html&#34;&gt;新闻&lt;/a&gt;说今年科研助理岗吸引14万人就业，其中应届毕业生超12万。其实这是个对国内科研挺重要的消息，说明国家开始有意发展职业化科研了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的科研助理职责为：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;博士后、科研辅助研究、实验技术、技术经理人、学术助理和财务助理等科研助理工作&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实要分成两部分来看，一部分是博士后等职业科研岗，另一部分是职业助理岗。前者在中科院体系已经搞了几年了，名曰高级科研助理，实际上采用的是3+3的考核制，类似预聘-长聘的变种，考核通过基本就副研究员了。后者则属于纯助理岗，之前很多报账、仪器维护啥的都依赖研究生，但研究生属于铁打营盘流水的兵，好不容易培养个熟手，毕业就跑路了，这对课题组日常运行效率打击很大，现在拿事业编吸引专毕业生也算是提高效率的一种措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实科研机构与大学本来就有行政岗，但科研助理跟行政岗还是有很大区别的。例如行政岗的人去维护实验室安全属于外行指导内行了，科研助理更多是本科硕士的专业背景，很多就是课题组前成员，做科研助理所需的科研技能与行政能力同时具备。估计很多科研助理长期也有可能选择读硕博走学术路线，可以算个适应过度的岗位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但博士级别的科研助理岗基本就是因为当前教职供需不平衡导致的。现在每年博士招生超过10万，毕业超过6万。新增教职数虽然也在增加，但大概在每年最多3万这个水平，课题组长这个水平一年大概只有2-3千，而且新增教职是开放给资深研究人员的，这些人大都有几年博后经历。因此为了缓解教职数与应届博士毕业生间的差距，势必要在博士与正式教职之间插入一个职业来缓解高学历人才就业压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的情况隐含假设是社会上普遍认为读博要做科研，博士毕业生在求职上自然会往教职上卷。教职供应不足自然会搞些新职位来留人，但另一个问题则是当前科研机构又缺人，特别是缺人完成项目，但体制上考虑长远人口年龄结构无法给更多教职，也就逼着科研单位创造新岗位。因为科研助理待遇虽然不比业界，但也足够体面，有些甚至优于编制内教职，所以眼下这个现象其实是科研新人与科研机构的一种对赌。科研机构提供平台与可依靠的课题组，科研新人提供创造力，对赌3-5年，赢了教职上岸独立课题组，输了转行。从科研机构而言，相当于拿一个临时性高待遇投个天使轮，赢了收获科研新星，输了及时止损换下一波，概率上不亏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从个人视角，如果你是硕士本科，毕业了没有理想工作，对科研还有些想法，可以通过这个职位去了解下课题组如何运转，但可以预见不会有太多创造性的劳动。如果你是博士，抓住机会搏一把，但能否留下都是看成果而不是努力，任何课题都有风险，但如果你对科研无感且已经拿到业界工作，那么没必要在科研助理岗位浪费时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实美国的科研助理岗挺成熟了。我之前纽约的那个实验室，除了暑期来几个关系户高中生刷简历，大部分科研助理都是本科或硕士，有些隶属课题组，有些隶属实验室，他们很多就是为了攒一下读硕士或博士的学费才做这个岗位的。同时，科研机构内部人员读学位有的报销部分学费，有的减免内部申请费用且因为做科研助理时熟悉了实验室课题组长，所以真开始做科研也是轻车熟路。从待遇上看，科研助理岗一般是不低于同学历平均工资的，几乎一定比博后或博士工资高，所以美国很多家里没矿的又不想贷款太多的通过科研助理来做职业过渡也挺好，起码你接触的人学历都不低也比较人性化。在他们看来，做科研助理并不是耽误时间，而是类似间隔年这种给自己职业规划做个缓冲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而美国的职业科学家应该是国内学术界下一步会借鉴的岗位。我现在就是在学术界做职业科学家的，不隶属课题组但也不养课题组，基本是同时跟着不同项目做研究。例如我现在就推进三个项目，其实我属于超载了，因为一般科学家最多会同时推进两个项目，只是我这边我这个研究方向缺人被拿来凑数了。研究所有自己的经费支持，当然也会申请外部经费，但我一般不掺合，毕竟我主要推进项目，忽悠钱也不是我的分工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职业科学家的考评基本就是看项目完成情况，也要写文章，但课题组长没法跑过来压榨，毕竟我跟他们不在一个系统里，属于合作关系，很多课题或方向博士博后的水平都不一定能搞定，课题组长能忽悠但不会执行，此时就需要职业科学家来帮助推进项目。从待遇上看，有博后经历的职业科学家在学术界至少也有六位数年薪，好于公立学校AP，跟私校AP待遇类似，因此一般单一课题组也雇不起职业科学家，但到了工业界待遇就更高一些，会再上浮30-50%。资深职业科学家在研究所也是神棍一级的存在，跳到高校里做教职并不困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职业科学家跟课题组长最大区别在于职业科学家对研究所的价值更高。课题组长要是做大了很容易被别的大学挖走，因为很多项目认人不认技能。但职业科学家属于认技能不认人，毕竟申请经费不用你来管，职业科学家可以更多关注研究而不是到处拉关系树立个人品牌。因此，研究所职业科学家的流动性相对低一点，内部合作与协作更多，累积技能与经验基本都能找到用武之地。其实课题组这种研究单位效率并不高，单一课题组存在技能缺口，找其他课题组合作又存在较高的交流成本，如果研究单位里全是地位平等的职业科学家围绕项目组织人力资源攻坚，那么这样的研究效率会更高一些。NASA还有美国一些国家实验室都大量采用职业科学家来做项目，要是依赖课题组很多就赖在自己舒适区里搞排列组合了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己的感觉是职业科学家身份跟研究生与课题组长交流都很平等，这点从交流上比较舒服。我有些朋友做了课题组长后总是要端个师长的架子，有时候死不认错，有时候又喜欢威压他人或pua学生，摆出一副自己很聪明的样子，这些在我看来都很不舒服。大家都是要饭的，何必互相为难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，国内开始推进科研助理是个好事，可以对高学历人才更好按自己的需求与职业规划进行分流。如果后面引入职业科学家岗位我也不会奇怪，那说明大学还有研究机构真得要凝聚自己核心科研竞争力了。其实，课题组这种小作坊体制的效率在现代社会还是有很大提升空间的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《现代科研指北》已上市</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/08/29/sciguide-on-market/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/08/29/sciguide-on-market/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《现代科研指北》已经上市，指北奖学金计划细则也公布在了开源版的issue&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/sciguide/issues/13&#34;&gt;里&lt;/a&gt;了。老实说，如果没有指北奖学金，我可能并没有多少动力去推广这本网上有免费版的书，现在就当众筹做实验了，心理平衡多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前京东淘宝当当搜书名都有货了，但官方店还没货，预计下周才有货开始推广活动。原价是66元，如果肯等一等，那么近期开学季在京东、当当都有满减活动，我还有个专属链接可以用，可扫描下面二维码五折购买：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/WechatIMG1130.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有工资的朋友对科研感兴趣欢迎支持，也欢迎家里有搞科研的学生的买来当开学礼物。还在花家长钱的学生党们不建议购买，本书开源版本这个页面右上方就有入口，欢迎先上车后补票。希望你买书是为了自己，要是为了支持我就算了，我不重要，这书赚的钱最后都会送到奖学金奖池里，我要饭都是坑大户的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书能出版首先要感谢电子工业出版社的付睿老师与徐艳老师。特别是付睿老师，因为一开始我只是想放到网上分享，能有出版社编辑来谈出版事宜属于直勾钓鱼了。不过，我确实很好奇出书的流程，后面长达一年半的来回修改与三审三校最先满足的是我的好奇心。在这个过程中，我从两位专业编辑身上学到了解到很多，特别是了解到了我真实的语文水平。我也特别感谢两位老师能协助我通过一轮轮审核，出版一本有观点的书并不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，目前封底推荐语分别从学术界、出版界、学生、非学生四个类别进行了推荐。我很感激为我写封底推荐语的江老师、涂老师还有两位通过问卷吐槽的网友。其实问卷目前收集到两位数了，后面的几份推荐语挺好的，不过很遗憾因为时间原因没法放到封底了。也有通过问卷留下批评意见的朋友并留了联系方式，很遗憾，这种吐槽就算我发给编辑也不会被选的。另外，这个&lt;a href=&#34;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&#34;&gt;吐槽收集计划&lt;/a&gt;会一直开通，年底或某个时间节点我会集中公布统计数据并回复其中的吐槽。当然，豆瓣&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/36078034/&#34;&gt;条目&lt;/a&gt;下评论也可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次，这是出版社设计的封面，我认为非常切合主题。毕竟指北最远也就指到北极，而现代的北极正在经历冰川消融，暗示了当前科研中存在的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/WechatIMG943.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我自己很不要脸的在全网搜了一下这本书，然后很意外发现很多网友的吐槽。下面是介绍或收录了《指北》的文章、推荐文章或列表，所谓物以类聚，又所谓拔出萝卜带出泥，跟《指北》放在一起的应该质量也有保证。只是我没想到读《指北》的人背景这么复杂，如果你们看到了希望能把这种收集推荐习惯坚持下去，于己于人都是一笔财富。这里我做个汇总：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/513765150&#34;&gt;关于科研的种种-从理论到实践&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.jianshu.com/p/8ea4bd7577c2&#34;&gt;读《现代科研指北》|| 或谈谈硕博生活要则&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.csdn.net/mojujiang/article/details/110819846&#34;&gt;现代科研指北笔记（一）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zxl19.github.io/academic-guide/&#34;&gt;关于如何科研的相关资料&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://shixiangwang.github.io/blog/multiple-stats-testing-and-thinking/&#34;&gt;读《指北》：多重假设检验记录与思考&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/Tirklee/GitHub-Chinese-Top-Charts/blob/4ddb578f1696f4160a2ec52cfe0a8081dcdc1f93/content/charts/overall/knowledge/R.md&#34;&gt;中文总榜 &amp;gt; 资料类 &amp;gt; R&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.tencent.com/developer/article/1920316&#34;&gt;好物分享17-科研巡礼01-科研第零课：关于科研入坑的学习资源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://idushu.com/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BC%98%E7%A7%80%E7%9A%84%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%B5%84%E6%BA%90/&#34;&gt;一些优秀的网络内容资源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://xuanwo.io/2021/01-share-with-luck-4th/&#34;&gt;随缘分享第 4 期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://chowdera.com/2021/12/202112171111551186.html&#34;&gt;互联网游荡杂志（第三期）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/dingeral/net_note/blob/86e75b2f4a444413313ec01888ef0059d3215b72/docs/%E8%BD%A6%E5%BA%93/%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6.md&#34;&gt;电子书&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/mugpeng/second_brain/blob/48e29037131a8f5fb81116f6d73c5b39434922c3/docs/02-%E5%8C%97%E5%A4%96%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E5%A5%BD%E7%9C%8B%E5%90%97%EF%BC%9F.md&#34;&gt;02-北外图书馆好看吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/MLNBA-Lab/DataCollection2Public/blob/1ece83ca3d1e2009cc5c8c25b7cdf8100fae47bf/%E7%A7%91%E7%A0%94%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%8F%8A%E5%B7%A5%E5%85%B7/%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%8F%8A%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%A1%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90.md&#34;&gt;科研工具及技能表推荐&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/jmxsy2016/Data-Science-and-Economics/blob/aeebd1f13c4881fdd1d30222f9d1848c0c684a93/README.md&#34;&gt;学习笔记——机器学习与经济学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/apachecn/it-ebooks-archive/blob/66a1d479215c0e325d5b86175996a7677d4ff19c/docs/it-ebooks-2021.md&#34;&gt;计算机电子书 2021 Git 仓库备份&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学术自由</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/08/14/academia-freedom/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/08/14/academia-freedom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人到中年大都对之前有点遗憾，对未来又有很多期许，亟需一些指标来定位自己在地球online上剧情模式的进度条。青少年时期大多数人进度条都差不多，基本就是学-考的交替进行，这里面关键时间节点无过于小升初、中考、高考、考研/考公/考证、成家、下一代出生。此时人与人的差距都有明确的量化指标，例如分数、学校档次、证书等级啥的，当这些需要获取的资格拿到后，蓦然回首，大家基本都站到了不同的赛道上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时自然就会焦虑，因为到这一步已经没啥参照物了，别人家的孩子成了家家有本难念的经。但习惯了被社会评价的社会人总还是能找到些共同话题继续卷的，例如下一代教育、自己及上一代的医疗养老还有房子。等这些差不多都有了解决方案后，大多数人的人生目标都指向了经济独立，潜身于各种fire或投资论坛上精打细算，目的都指向一种理想的生活，其名为自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，绝大多数人终其一生都只能在通往自由的路上，他们的一个个小目标达成后立即会被替换为另一个标的，直到自己意识到能力实在够不着了也依然不会放弃。不过财富自由大概只能算地球online的一个流行副本，还有很多不同的副本可以去体验，不过很多人坚持认为这是主线剧情而不断努力，从一次次里程碑里体会这一生的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术副本也差不多，这里要排除那些把学术当成财富自由小目标的人。现代分工体系里的确需要做学术的人，但不代表做学术的人都喜欢做学术。很多人走学术路线是因为别的做不了，空有高学历，想通过学术身份来证明自己在努力生活；还有些人则是认为做学术有利可图，能在学术身份下获取适合自己的最大经济利益或就业优势；当然也有人做学术是迎合社会家庭对其的期望，一辈子早就被安排明明白白的。因此跑去下学术副本的人如果本身不是为了给自己一个交代，大多数时候都需要一些学术偶像的传奇经历来打打鸡血。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过能上新闻的学术经历基本都是异常值，其经验即没有统计学意义，也没有太多可借鉴意义。这就像很多明星出的减肥书，除了明星自己有效外读者要是效仿大概率是仿了个寂寞。我小时候读了很多科学家的故事，但很快我就意识到这些故事跟科学家的成就的关系大概跟天气与股票的关系差不多，故事里的逻辑总是会被现实中的复杂性打碎。人们在个人成就的归因上总倾向于去找那些独家秘方，但事实上就是在过拟合噪音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;临渊羡鱼不如退而结网，这里我总结下实现学术自由的步骤，学术自由应该是一种自我认可的状态，可以在资源允许状态下自由探索知识的边界，这里不涉及其在政治上的含义。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;教科书自由&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是学术自由的第一阶段，也就是你所在的领域任何一本教材你拿来看都没有知识盲区。这是高年级本科生与研究生做研究的基本要求，而另一层要求则是学习能力，也就是给你一本不是你所在领域的教科书，你也能很快读明白，大体了解这个领域是咋回事，知识框架如何。达到教科书自由的人，就业上基本没有太大限制，可以默认拿到博士学位具备教科书自由。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;文献自由&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是学术自由的第二阶段，教科书自由是对过去知识的掌控，文献则是对当前学科知识的掌控。达到文献自由一方面对新出的文章套路大概熟悉，清楚作者的创新点在哪里；另一方面，也可以很快从当前非本专业文献中找到可以用在自己研究中的工具与思路。要达到文献自由，需要有足够的论文阅读量打底，而且要持续读新文献。一般而言，独立课题组组长要具备文献自由。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;基金自由&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了文献自由，基本就进入职业化学术研究领域了。而职业化意味着你要能让国家或企业出钱来做当前还不存在成果的课题，基金申请就是这样一个面向未来的流程。所谓基金自由，就是申请的基金几乎都能拿到，课题组可以持续运转，不会出现经费断档。能实现基金自由，很多时候是需要运气才能办到的，得踩到热点学科热点方向上才行。有了基金自由，你可以探索本领域能覆盖到的任一方向，一般只有少数独立课题组能实现，大多数课题组都是在维持文献自由的水平上找自己不可替代性来维持经费，谈不上探索。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;期刊自由&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多课题组能实现基金自由，但成果发表上通常并不自由，可以在本专业内期刊灌水，但综合性期刊完全上不去。事实上，很多发表在综合性期刊上的工作也是因为现象本身重要而不是学术价值高而得到发表的，学术价值评价在前沿领域是很主观的，CNS一年的论文里最后被专业教科书收录的也只是很小一部分。所谓期刊自由，核心在于成果不受期刊限制，不论放到什么期刊上都是重量级的成果，能开拓一个新领域。能达到期刊自由的成果对每个学科每年都是在个位数到两位数之间徘徊的，而能达到期刊自由的人，随便拿出一个都得是某方向开山祖师爷这个水平的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;课题自由&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;课题自由目前有记载的并不多，大都在地理大发现到维多利亚时代这个时期。那个年代很多学者可以单纯依赖兴趣就开创一个学科，然后又可以在兴趣消退后去开拓另一个学科。这种学术自由人只能是时代产物，当前语境下就算很多诺贝尔奖实验室都不一定能做到课题自由，可以任意切研究方向。但反过来说，当前声称自己课题自由的更多则是民科或现代宗教创始人居多，他们总有一套大一统理论来解释世间万物，也算某种课题自由，但并不是学术副本而是形而上学副本。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;绝大多数当前的职业科学家都在第二档与第三档之间，但依然可以算某种程度的自由，前三档从知识的过去、现在与未来三个档上给出了自由，后面两档都属于异常值，不是你努力能实现的，运气与机遇更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就算是前三档，其实也是有很高门槛的，下面我给出一些指标，这里面的指标有的是可以刷的，有的是被动的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1000次引用+100次实验+10篇一作通信（包含不少于三个不同于导师的独立研究方向）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000份文献研读+200次大小报告（包含课题组报告）+20次专业审稿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3000天研究+300同行人脉+30封据稿信&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述指标如果没达到就独立做研究，很可能学术训练不到位，需要持续借助外力；如果达到了，基本可以吃科研这碗饭了。需要注意的是做学术很重要的训练是习惯失败与不认可，没有这种心态很可能搞出学术不端来，走学术路线一定要比正常人更能接受挫折，否则大概率活不下去。从进实验室开始算如果10年能达到这个指标就是优秀，15年达到算良好，20年还没达到估计早就转行了。而且这个标准你要真达到了基本也移民自由了，起码已经到美国eb1杰出人才的标准了。当然，你也可以直接奔着异常值去，但异常值需要统计上异常的经历，很多不是个人能把控的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过自由与否本就是一个自我主观认定过程，学术副本绝大多数人根本就刷不到最终boss达到学术自由。但如果自己可以认可自己，那这些标准都是虚的，只是当前的问题在于太多的人着急用群体标准去评价别人，但却从来不问自己究竟需要什么。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通引膨胀</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/06/29/impact-factor-inflation/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/06/29/impact-factor-inflation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每到六月底学术界就跟过年差不多，主要原因是前一年的期刊影响因子会公布。不出意外又是个皆大欢喜，大部分期刊影响因子都有提高。这里我们就来梳理下影响因子的相关数据与议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据 Eugene Garfield 在JAMA上的&lt;a href=&#34;https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/202114&#34;&gt;自述&lt;/a&gt;，影响因子是他1955年在 &lt;em&gt;science&lt;/em&gt; 上提出的一个想法，这个利用引用来评价的思路发展到1961年出版了第一版 &lt;em&gt;Science Citation Index&lt;/em&gt;。之后他与Irving H. Sher在美国科学情报研究所（ISI）联合创造出了期刊影响因子。ISI后来被汤森路透收购而期刊影响因子报告则作为报告出售，但到了2016年ISI这块业务又打包卖给了Onex公司与霸菱亚洲投资基金（基金经理就是网传在上海买不到菜的徐新，不过今年又被欧洲一个私募给收购了），成立了独立的Clarivate，也就是科睿唯安公司。现在我们看到的期刊影响因子理论上都应该是科睿唯安公司发布的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实影响因子的计算方式其实并不困难，就是某一期刊的2021年影响因子就等于其于2019年2020年两年发表文章在2021年的引用数除以这两年的发文量（研究性文章，要有同行评议），打比方A期刊2019年与2020年两年总发文量100，这100篇在2021年被引用了500次，那么其影响因子就是5。因为算法早就公开了，所以就算JCR还没发布，很多期刊自己也能在2021年年底后算出自己2021年的影响因子。这里主要依赖的是 WoS 跟 Scopus 这两个付费的引文数据库，不过因为开放科学的推动，现在主流期刊基本都会开放引文的交叉查询，所以估算出的影响因子通常差不多。这里要补充的信息是影响因子计算涉及的学术期刊并不包括所有学术期刊，今年期刊影响因子涉及了大概有两万多份期刊，其中收录于SCIE的大概九千多份，Scopus 收录了4.3万份期刊不过活跃的只有2.7万份，而&lt;a href=&#34;https://www.scimagojr.com/journalrank.php&#34;&gt;Scimago&lt;/a&gt;也收录了大概2.7万份期刊，历史悠久的化学文摘数据库则收录了大概八千多份期刊，总体而言当前学术期刊总量应该在三万份这个量级上，影响因子计算可能会有疏漏，不过考虑到绝大多数学术论文引用量奇低，所以这个疏漏影响不大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响因子是用来评价期刊的，但更多人熟悉的是拿期刊来评价人，例如某某在影响因子高达某某的期刊上发表了论文。其实这属于本末倒置，就好比通过学历来评价学生一样。刚毕业学生如果来自名校自然好找工作，但毕业十几二十年还在到处宣传自己母校的大概率都是水平达不到母校平均水平而只能依赖母校牌子来忽悠人，社会招聘跟应届生招聘最大区别就是更多通过实际工作业绩来招人而不是通过学校牌子来保障一个最低水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理，刚进入学术界的人大家都不了解，通过影响因子来评价算是一种期刊信用透支。但运行时间比较长的课题组在某个领域已经形成声誉了，此时研究工作发在任何地方都影响不大，因为不论发到哪里都会有人关注。2009年一项&lt;a href=&#34;https://www.phil-fak.uni-duesseldorf.de/fileadmin/Redaktion/Institute/Informationswissenschaft/stock/fulltext_The_Inflation_of_Impact_Factors.pdf&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;考察了期刊 &lt;em&gt;ChemPhysChem&lt;/em&gt; 上面的论文引用状况（见下图），结果发现期刊里论文的引用状况并非高斯分布而更像幂律分布，少数高引用论文主导了期刊的影响因子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/ifdistribution.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而2016年出版的&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-02511-3_1&#34;&gt;书&lt;/a&gt;则发现大概只有30%的论文引用情况能达到或超过其所在发表期刊的影响因子（见下图）。因此，通过影响因子评价期刊文章水平对于大多数文章而言都是高估了。相应的，本来引用很高的文章也会更多宣传自己单独的引用率，因为影响因子反而是低估了文章影响力。如果一个人长期津津乐道于自己的高分文章，大概率是引用不大行拖期刊后腿的。很不幸，这部分人占了大多数，没有实现影响因子自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/ifpapervsjournal.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多研究人员简单通过影响因子去评价自己不熟悉的工作或人。不过这也无可厚非，毕竟学术界大了，总要有些量化指标方便外行来比较。网上关于影响因子讨论最多的可能就是各路研究生跟期刊编辑编委，但长期吃科研饭的人关注度就一般了，因为行业内虽然还是看重影响因子，但由于这些年新期刊出来搅局外带预印本服务器的流行，他们更关注自己工作的引用数与影响力，这些对于申请基金有更直接的帮助。当找教职的人还在宣传自己论文所在期刊影响力时，另一些人可能更多去宣传自己的封面文章或高引论文了，不过真正做评价的人还会关注候选人不同于其独立前课题组传统研究方向的工作，这些更说明研究潜力，否则其实就招了个大课题组的远程分支实验室，当然有时候这对学院/研究所团队建设也挺重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响因子自从出现后就没少出现争议。除了前面拿影响因子评价人的误用外，另一点就在于影响因子分子分母的计算上，因为分母只算研究性论文而分子可以算所有引用，所以很多期刊就会搞一些编辑导读、观点评述、读者来信啥的栏目，这些栏目大都没有同行评议不会被算到分母里，但他们也会去引用学术论文或高亮某些研究，这样就可以给引用量注水了。另一个就是综述性期刊，因为综述相比具体研究更容易获得大量引用，所以很多期刊会选择在创刊时先找资深研究人员写综述，这样很快就会形成一个比较高的起点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还一个就是文章半衰期，影响因子的计算算得是发表后两年内的引用量，确实很多学科发展日新月异，超过两年的文章可能连读的价值都没了，但更多学科特别是基础学科发展没那么快，引用的大头在两年之后，根据自然指数网站的&lt;a href=&#34;https://www.natureindex.com/news-blog/whats-wrong-with-the-jif-in-five-graphs&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;，生物医药类文章引用量两年达到高峰，但社会科学的文章在发表10年内的年均引用量几乎不变。如果拿影响因子去评价不同学科是肯定有问题的，拿着高影响因子学科的文章跑到低影响因子学科里去做所谓“跨学科”研究或经费申请的降维打击也不太公平，当然这种输出性内卷有时也会给传统学科带来危机感，从而推动学科发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/ifhalftime.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响因子计算上，自引率也是一个争议点。2007年一项&lt;a href=&#34;https://edoc.hu-berlin.de/bitstream/handle/18452/9945/213HWb3G2qJzw.pdf&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;表明，期刊引用存在马太效应，好的期刊更愿意引用自己的论文而其他期刊也会引用好的期刊，这导致期刊会自发形成高影响因子的权威性。2016年所有期刊&lt;a href=&#34;https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-02511-3_1&#34;&gt;自引率&lt;/a&gt;大概在12%左右（见下图），存在明显学科差异。2020年一项&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/leap.1348&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;考察了 1975-2017 年期刊的自引情况，发现其实所有期刊自引率其实是下降的，1975年大概20%，到了2017年不到15%，高影响力期刊确实比低影响力期刊更多引用自己期刊内容，但更多是最近两年的工作，属于相对良性的。不过，自引率高也可能是期刊编辑操纵的结果，JCR就曾经移除过一些通过提高自引率提高影响因子的期刊，但这种操纵影响因子的小把戏还是很常见。例如，很多期刊拒稿的理由就是引用文献里没有本期刊的论文，说明内容不属于期刊的研究领域。但反过来说，如果投某期刊就要引用该期刊内容，客观上也就推高了这个期刊引用率，这种现象属于灰色地带，很难判断动机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/ifselfcitation.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么开放获取呢？最近几年各大出版集团可算找到了敛财利器，新期刊层出不穷，逐渐形成期刊矩阵来抢夺优质稿源，其中一个旗号就是开放获取的引用率高。不过，早在2008年的一次随机对照&lt;a href=&#34;https://www.bmj.com/content/337/bmj.a568&#34;&gt;实验&lt;/a&gt;中就发现，生理学科的期刊开放获取并不能有效提高发表后一年的引用率。这篇文章本身属于开放评论的，通过文末评论我们可以得知，作者后续又追踪了几年，结果依然是不支持提高引用率的结论，甚至2011年的一项&lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21450907/&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;发现药学、跨学科研究、人类学等其他学科也有类似现象。也就是说，如果认为开放获取运动提高了引用率是不恰当的，开放获取更多是提供了出版业的利润率。其实我认为开放获取最大的意义在于知情权，公众出钱的研究理应让公众看到结果，付费开放获取与研究机构订阅期刊只是朝三暮四的收费方式差异，只是商业模式的不同存在套利空间罢了。我更看好的是类似 &lt;a href=&#34;https://www.jmlr.org/&#34;&gt;&lt;em&gt;Journal of Machine Learning Research&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;这样追求全流程免费且开源的在线出版模式或预印本服务器这种自存档手段，但全志愿者运行效率肯定高不到哪去就是了。总之，开放获取是不能去背影响因子提高的锅的，这属于两个议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么影响因子的增长情况如何呢？1975年的JCR里，影响因子最高的是&lt;em&gt;Journal of Experimental Medicine&lt;/em&gt;，影响因子为11.874，但2021年影响因子最高的期刊&lt;em&gt;CA-A CANCER JOURNAL FOR CLINICIANS&lt;/em&gt; 影响因子到了286.13。影响因子超过10的期刊在1997年只有49份，而到了2007年就有105份，到今天有660份。我查了一下过去五年的11198份期刊的影响因子，平均值从2017年的2.359增长到了2021年的3.814，就连中位数都从2017年的1.633涨到了2021年的2.551。所以期刊引用大涨是毋庸置疑的，但原因却是不唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我们知道全球科研活动在过去几十年是增长的，中国科研从业人员直线甚至曲线上升的，人多了研究成果多了，发表自然就多了。学术期刊每篇论文引用的文献数都是两位数起步的，这样发表越多，引用就越多。因为引用明显集中到少数论文里而大多数论文发表就没人看，因此一定会推高头部期刊影响因子的。另一个原因则在于引文工具现代化与DOI流行，现在添加参考文献非常简单，点几下鼠标就能加进去，换格式也很方便，&lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/bioscience/article/60/6/455/242286&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;显示引用文献数量是直线上升的（见下图）。不过这个很难验证是不是软件的锅，毕竟你问我为啥引用四五十篇，我更可能说是读得多而不是加得方便。科研活动增多与引用增多还算得上正面原因，不过影响因子也是可以操纵的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/ifref.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响因子工程学大概是所有期刊编辑都听过的术语，最近几年很多期刊转成了专业编辑而非学术兼职运营，这样很多手段就出现了，例如前面说的大量发表影响因子里不算引用项目的文章。不过还有些手段不怎么上台面，那就是强迫引用，一项&lt;a href=&#34;https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0187394&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;指出，20%的受访学者认为他们受过各种类型的强迫引用，包括但不限于审稿人要求引用相关研究、编辑要求加入对本期刊引用，而这种情况在高影响力期刊里更常见，属于心照不宣的交换。其实有些引用是相关的，但另外一些引用纯粹就是无效引用，例如2017年 &lt;em&gt;Land Degradation &amp;amp; Development&lt;/em&gt; 主编就在其负责的其他期刊的82份稿件里额外要求了622个引用，把影响因子从3.089炒到了8.145。吃相如此难看的案例毕竟少数，但对于发文量不大且编辑话语权比较强的期刊，这种小动作很容易把影响因子炒起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，影响因子的通引膨胀现象是值得关注的，倒不是说影响因子本身有多少意义，而更多是对科研评价体系的思考。但我更希望研究者能回归研究本身，提炼有意义的科学问题而不是去刻意追求评价指标，成败帝王事，真假后人传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我本来是打算写一篇过去五年影响因子分析的，但写个前言到这里发现搞成了影响因子的文献综述。不过我还是把自己的分析结果简单说一下吧，毕竟数据源属于灰色：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;研究范围是有2017年到2021年五年影响因子的11198份期刊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过去五年引用量与影响因子的描述性统计量都在提升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;线性回归发现 4319 份期刊影响因子是线性显著升高的，只有50份期刊线性显著下降的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高的期刊平均影响因子小于所有期刊的平均影响因子，说明是普遍性提高&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2021年影响因子排名前1000的期刊有522份期刊在过去5年线性升高&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有些期刊虽然也在升高，但不是线性的（此处有大坑，线性回归检验不出来）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;另外有些问题可以探索，但我觉得读者可以自己动手尝试下（&lt;del&gt;总不能说实话是我懒吧&lt;/del&gt;）：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开放获取期刊的引用是不是更高（验证前面文献结果）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学科间是否存在引用外溢现象，也就是卷到其他学科&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那些学科在走下坡路&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设计一个更合理的统计量来描述期刊/个人学术水平&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非学术论文类引用概括，例如新闻、软件、博客、推特、会议等&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;此外，能看到这的麻烦来填个表吧，到现在还是个位数留言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&#34;&gt;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指北奖学金</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/06/19/keng-scholarship/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/06/19/keng-scholarship/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《现代科研指北》如果不出意外应该会在今年夏天上市，但出版前我需要做下面三件事：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一就是收集对这本书的吐槽。这主要是为了配合新书宣发，到时文案里会加进去，希望读过在线版的朋友可以到下面或文末链接留言，正面负面都无所谓，反正最后只会选正面的跟幽默的负面评价，当然负面有助于后续改进。注意只有第一个空是必填的，后面的问题只是为了展示下我拙劣的问卷设计能力：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&#34;&gt;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二就是解释下出版内容与在线内容的区别。印刷版是以2.71版为基础进行修改的，因为涉及出版社的劳动成果，所以很多出版内容并未更新到在线版，但也更新了一些事实上的问题。在线开源版目前版本号是2.718，上面贡献者的改动并未出现在印刷版，有些改动印刷版也做了。由于我顽劣的语文水平，从可读性上而言出版版会更好些，也加了些配图；另外在线版的链接在出版版都去掉了，改为脚注，也因此修改了些表述方式；出版版去掉了词典部分并修改很多调侃内容，主要为了使受众面广一些，很多网络表达方式受众不大，但也保留了一些就当彩蛋了。我之前说过这本书开源版会持续更新，所以内容上跟出版版的差异会随时间不断增大，开源版始终欢迎志愿者参与修改，开源开放对于科研非常重要，大概十年左右如果更新足够多且出版社同意，会再次以某个版本号为基础修改为印刷版，届时会在前言里写入志愿者的贡献。而且开源版本网上会一直公开，不想买书看开源版本完全没有问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三就是解释下出书动机跟收益去向。出书会有版税收益，但于我而言这部分经济收益对于改变我的财务现状影响很小。这里我的计算方式是统计一年的纯消费开支，包括房租水电衣食住行，这个数代表了我的实际消费需求。另外计算我交的税跟社会安全金但不包括403b还有IRA这种，如果我的实际需求等于我交给国家的钱，那么说明我的收入可以额外养活一个同等消费水平的我自己。一般而言，一个人的收入如果能养活两个自己还有盈余，那么额外的收入带来的幸福感提升就很有限了。2012年美国曾经有调查说收入达到7.5万美金后更多的钱就无法带来更多幸福感提升，换算成今天通胀后的数字大概是10万美金，10万美金收入在美国交的税大概也能养活一个消费需求正常的人。当然，我知道后来有研究推翻了这个7.5万美元的结论发现还是越多越好，而且也有人算出来美国人一年要消费6万美元。不过我不关心别人的消费需求，得益于康州高税收跟我自己租房无车无对象无吞金兽，我自己的三和大神式消费需求（远远低于6万）在我当前收入下是能通过交税再养活一个我的，心理上我并不欠美国啥，而且这个计算方式下也肯定会有盈余来进行额外的保险，毕竟在美国要饭交的收入税还没重到超过一半。其实这个算法应该具有一定普适性，因为论赚钱没个头，但论花钱（排除掉投资跟赌博）正常人还是有个限额的，要么是收入，要么是认知水平，个人开支跟税收等同说明起码不会对社会造成负担，这样看偷税漏税还领低保就显得很不厚道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然不会实际影响我的财务状况，那么出书的钱就可以拿来做些有趣的事。最开始我想的是给每个买书的人写明信片，从美国寄过去邮费大概还高于我在每本书上收的版税，不过这样做一来不太环保，二来除了暴露我字写得不好这个问题外似乎也没啥正面作用，三来就是这个实验我其实做过一次了，结果就是只有不到1/3的人收到明信片，还大都是美国的，寄海外的大部分都被邮政递送黑洞给吞了，国内好像一个都没收到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我就想到奖学金了。其实设立一个奖学金并不需要很多钱，人民币十几万就可以每年拿利息的一两千块来奖励一个个体并持续下去。当然，肯定有人觉得我现在没资格搞奖学金，但也没谁说设立奖学金就一定要达到某种成就，我是发钱又不是要钱。所以我就打算拿这本书的版税搞个指北奖学金，以后的开源版的贡献者也要明白，你的名字可能出现在书里，但经济收益被我挪走做奖学金实验去了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;启动条件：书籍销量达到5万或版税达到15万人民币，所有版税自动形成奖池，形成奖池前版税处于累积状态，只能用于免责挪用（见下一条）。之所以是5万，因为5万是畅销书的门槛，如果不畅销，奖池会可持续竭泽而渔；15万则是从利息角度保证每年能发出钱来，其实我现在都不知道书的定价，如果我订，我选42块人民币，但似乎出版社是彩印的，所以价格我也控制不了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奖金池管理与免责挪用：奖金池来源有且只有版税。免责挪用1）买这本书印刷版送人，因为出版社送的数目低于我想送的朋友；2）如果我的家人亲友（包括我）生命安全或医疗需要这部分资金（投资买房教育都不算），我会毫不犹豫挪用但也会如实公开；3）如果我跟获奖者见面会用版税报销一顿饭钱，所以最好就别见面了，伤钱。如果奖池金额不断膨胀，那么会提升后续奖金额度或得奖人数。奖金池会用于投资一年的定期存款，发奖用利息，利息不够就要消耗本金。当奖金池金额连续三年低于10万人民币，会把剩余金额全部拿出办一次开放科学的会议，花完了事，那时这个奖学金就停办了，后续版税（如果还有的话）我会找过往获奖者吃饭花光（突然想给自己颁一次奖了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奖金额：3000，每年一个，直接支付宝或银行账户打款，不限制用途，如果当年没找到或拒收就返回奖池，不进行累积发奖或补发，得奖人可以是个体可以是组织或团队，可重复得奖但理由必须不同&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合规性：私人账户发奖，不接受任何捐赠，想办自己办去。倒不是我不想把奖池做大，著名发财宝典《刑法》里有非法吸收公众存款罪、集资诈骗罪两个相关罪名，我就做个实验，还不想成为罗老师的刑法课案例&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;透明度：版税的开支我每年发奖前会完全公开在书开源版的issue里，也会写明得奖理由，环保考虑没有任何证书，直接打钱，如果有机会见面我找张餐巾纸给你手写一个，如果获奖者需要推荐信我也可以写，但前提是收推荐信的人最好对我的文字风格有心理准备&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奖励条件：开发了开源科研软件，显著降低了同行的研究成本或科研中踩了大坑，可以宣告某个探索方向完全失败。这里的动机在于当前科研界对于数据分析软件的重视度不够，也过于看重成功的研究。而真实科研中数据分析卡脖子非常常见，只是很多人意识不到，单纯以为做不到。同时，对于成功的追逐容易让科研人心浮气躁走捷径，而更有意义的试错却无人关心避之不及。因此我要奖励那些在当前科研环境下还能静下心来做研究的人，鼓励他们继续做科研，雪中送炭但不会锦上添花。相信这也符合我这本书读者的口味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;申请条件：无，不用你写材料主动申请，我自己从网上找或从朋友那边道听途说，然后我写邮件联系。也没有什么专家团队去评审，有我也信不过，反正我自己就做科研，成果意义我自己能看明白。当然，你的成果一定要是开源且开放的，不然我也看不到。看起来实际上都是天上掉馅饼的样子，但你需要给我写段必须幽默的获奖感言一同公开（是否幽默我说了算）。请注意查收垃圾邮件箱，大概率跟那些假瑞银员工、伊战老兵遗孀还有中东流亡王子的诈骗邮件混在一起&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个指北奖学金规定肯定还存在漏洞，欢迎大家随意补充。反正一时半会估计也启动不了，书卖不动我就直接收获一个“滞销书作家”称号；真启动了，我就给自己挂一个“奖学金赞助人”的头衔，所有给开源版书籍做过贡献的都可以挂上。看起来这个实验除了钱怎么也不会亏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次放下吐槽收集链接：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&#34;&gt;https://wj.qq.com/s2/10408005/9374/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>引用</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/05/03/citation/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/05/03/citation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天打开谷歌学术，发现多了个里程碑，引用超过了1000。说来惭愧，我用了十年时间才累积到这个数，但里面没有一篇引用超过100，而且大多数引用多的也不是我的工作而是合作文章。而且谷歌学术是出了名的引用数据有问题，他们有时并不能很好区分学术期刊的质量，所以如果用一些文摘数据库来查引用也是到不了1000的。像我这种没有一篇成名作却混到谷歌学术上千引用H指数过20的，可以算是一种学术老油条的要饭标配了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般而言，引用通常是会比发表更能说明学术影响力的，因为绝大多数论文发表后的所有读者就是自己与审稿人，同行看不看完全看眼缘。一般而言，最后能留在学术界的在博士毕业就要有过百引用，做几年临时工达到过千引用可以找正式工了，总引用上万的不论哪个学科都是话事人级别的。这说的是平均水平，而显然还是有马太效应的，少数人博士上千引用也不是没有。想累积引用数，需要同时保证持续写论文而且论文有人认可，这其实还挺难的。不过引用也有很多种，不同类引用价值也不一样：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;前言类引用。这类引用更多是作为气氛组的，比较保险的方法是引用最近3-5年内的综述文章。也有人喜欢引用自己之前的文章作为背景，这可能是看不上别人写的东西，也可能是怕引到了带有负面评价文章。很多人为了提高引用率会把自己或朋友的论文放到引用气氛组里，这类引用就属于刷数据了。一篇文章引用的文章里八成都是这类引用，就是为了凑背景，很多都是写文章时现用搜索引擎找的，有的可能就读了个摘要就放进来了，反正现在插入文献都用软件，非常简单。这类引用的泛滥是近期所有期刊影响因子都通胀的一个重要原因，另一个原因是搜索引擎的广泛使用开拓了视野，毕竟互联网技术降低了门槛，提高了学术圈的信息流动率。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;地基类引用。这类引用是引用了业内经典方法或自己前期工作构建的方法，这类引用是用来表示自己的工作基础的，也是省字数用的。大部分研究都是基于之前的工作继续推进，所以如果文章能作为别人的地基类引用算是得到了学术圈的部分认可或验证。被引用的文章通常会是业内的高引用文章，经常被课题组组会集中讨论或解读。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;评论类引用。在综述文章里如果对某篇文章进行整段评论算是文章获得部分江湖地位了，当然评论得是正面的。在研究论文里也存在评论类引用，会出现在前言与讨论里，有的时候是当靶子的。要是自己之前的文章还好，算是自己挖坑自己填，要是拿别人文章当靶子，那小圈子里就大概率会有内战了。我见过几次小学科内战，多数都是一方和平认怂，但也有几次算是搞出了门派差异，互相老死不相往来。评论类引用的文章一定是被写文章的人反复读很多遍才敢下结论的，很可能都有过邮件沟通。不过，我注意到很多人在引用文章时其实解读原始文章是有问题的，很多为了显示自己方法的优势刻意强调前人工作的劣势，而如果去读前人工作会发现他们早就讨论过这个优劣问题了。这类引用如果被内行看出来是败人品的，这种小动作非蠢即坏。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;审稿类引用。如果你读文章发现突然有一部分集中引用了某个非作者的文章但跟文章又不搭边，那大概率是为了讨好审稿人才引用的。其实严格算这属于学术不端，审稿人是不应该带私货的，但这东西很难取证，只能等公开审稿风气再流行下大家都实名审稿并公开审稿意见才行。不过有些审稿人提出的文献也确实是他们审稿时用审稿系统的相似文章搜索或基于自己经验搜出来的，也是有价值的。很多时候也存在作者为了规避负面评价故意不引用某些文章，这种一般都会被审稿人发现，除非审稿人不称职。不过大同行审稿其实经常出现这种审稿人不靠谱的情况。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;现在一篇论文几十个参考文献很常见，八成是描述事实或背景的，一成是描述研究地基的，剩下的大都是审稿类引用，评论类引用其实非常少。很多论文就是个排列组合缝合怪，作者也根本就没有学术观点，所以通篇可能都找不到评论类描述。很多人觉得这样写谁都不得罪，但这种文章大概率也不会有人读，被引用也都是放在气氛组里。所谓论文，还是要有自己假说跟科学问题的，可以没有结论，因为通常一个问题能揭示清楚就很不容易了，结论比较模糊也正常。但是，论文没有讨论只有前言、方法与结果是不行的，这就成了技术报告了。还是要聚焦到科学问题上，例如环境领域可能就是某种污染物的健康危害具体是什么，单纯报道其环境浓度意义非常有限，不过首先发现的话还是可以发表的，但后续研究如果找不到具体科学问题或危害就尴尬了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓科学前沿，是观点多事实少的，有了事实支撑的观点才会形成论文，但一定是要有个假说在前面放着的。不能说只列举事实而羞于表达学术观点，自然科学也有学术观点存在的，没有观点讨论就不会有学科发展与进步。当前的学术界存在很多问题，内部的僵化就是一个表现，很多职业科研人员非常懂忽悠钱的坐牢小技巧但却很少去思考更大的问题，不去讨论看得见的难题反而致力于解决显示不存在的科学问题来维护自己的学术生态位，学科间会有重重壁垒来营造内部舒适圈。如果我们从时间尺度上看，未来这类固步自封的研究很可能会自然衰退掉，这个世界没有无限的资源去满足无穷尽的好奇心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这一千条引用里其实被评论的非常少，大部分人引用文章都是拉来做气氛组，这就像是学术界里的引用泡沫，现在看没有任何会被戳破的迹象。不过，小同行间其实都很清楚引用这东西是拿来给外行做评价的，最新的成果很难短时间大量被引用，没有任何前瞻性可言，真正好的研究带给人的震撼是阅读产生的，如果无法体会智慧火花的美也就没必要委屈自己在科研圈要饭了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工具变量</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/03/05/instrumental-variable/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/03/05/instrumental-variable/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近审了一篇代谢组学文章，作者使用了 Mendelian randomisation 分析并将其作为文章亮点。尴尬的是我没听说过孟德尔随机分析，不过一看描述就知道这是工具变量加壳，再次不得不感慨于学术界造词的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实工具变量这个思想更多是搞社会科学特别是经济学的人在用。打个比方我观察到了巧克力消费量与诺贝尔奖获得数的相关关系，很明显应该是存在一个混杂因素同时导致了巧克力消费量与诺贝尔奖获得数，例如社会经济发展水平等。那么一个思路就是找一个单纯指示巧克力消费量例如人群中某个喜爱巧克力的保守基因却不被社会经济发展水平影响的变量，这样因果关系就成了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱吃巧克力基因 -&amp;gt; 巧克力消费量 -&amp;gt; 诺贝尔奖获得数&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，即使存在未知混杂因素，我们只要去计算基因与巧克力消费量的相关性、基因与诺贝尔奖获得数相关性两个数值，然后用后者除前者就可以得到巧克力消费量影响诺奖获得数的真实影响了。具体来说，如果基因影响消费量的回归系数是0.8而基因影响诺奖获得数的回归系数是0.1，那么巧克力消费量影响诺奖获得数的系数就是0.1/0.8 = 0.125。但如果你直接测巧克力消费量跟诺奖获得数，你得到的系数可能是0.6且显著，而通过工具变量就可以把这种混杂因素存在影响的相关性直接找出来。当基因影响诺奖获得数的回归系数根本就不显著时，其实就已经暗示了后面那个相关性是存在混杂变量的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你去读使用工具变量的经济学论文，会发现整个论文的绝大部分篇章都在讨论工具变量选择的合理性。一旦这个合理性论述充分，后面的计算其实非常简单，并且可以给出效应大小的估计。不过这倒反映了经济学研究的一个难点，那就是工具变量在混杂因素不明确的时候非常不好找。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流行病学也面临同样的问题，当我们打算将某种生活方式跟疾病联系起来的时候，经常是找不到合适的混杂因素来进行控制，很多同时影响生活方式跟疾病的因素可能根本就不出现在调查量表上。但好在现在基因测序很方便了，我们可以直接找到一些保守基因来对应一些行为，基因虽然也会受环境影响的调控但更多时候还是受遗传影响的，具备人群尺度上的稳定性。如果我们找到相关指示基因，就可以用其作为工具变量来排除掉未知混杂因素的影响。在我看来，这是基因组学跟社会科学能产生1+1&amp;raquo;2效应的一个非常好的应用前景。只不过你很难跟社会科学家解释清楚啥叫snp，对于搞基因组的，跟他们解释工具变量也不太容易（但应该是比反方向容易些）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，搞流行病的人就提出了所谓的孟德尔随机分析，其实就是找一个跟流行病中的暴露直接因果相关的基因作为工具变量来计算暴露的真实效应。不过这经念到代谢组学就变味了，因为代谢物的水平变化是同时受暴露跟基因影响的，你直接说拿代谢物当工具变量因果逻辑就不通。想拿代谢物做流行病学的工具变量，首先要做的是证明这个代谢物直接影响某种暴露，这个需要的是实验室随机对照实验证据。但我在查阅资料时发现，伟大的科学共同体在创造孟德尔随机分析时竟然顺道给它提供了因果发现的功能，实现了1+1&amp;lt;1的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这事大概是这样的：某天一个做工具变量研究的人给做流行病的人做了一场报告，然后做流行病的人就凑上去问是不是只要有分子层面的证据就可以拿来做工具变量，然后大概这个做工具变量研究的人只具备统计背景而没有科学背景就满口答应下来了，之后他们之间就开始了合作。流行病学专家找人测了一大堆分子指标也就是各类组学塞给了工具变量专家，工具变量专家拿来一看也懵逼了，咋这么多存在因果关系，那我就当成一个多重比较的假设检验来做吧。之后，工具变量专家就把那些存在显著性相关的分子指标作为工具变量返给了流行病学专家。流行病学专家一看，淦，不愧是统计学大师，果然给我们找到了因果推断视角下的工具变量，快些投文章发表。期刊审稿人拿来也懵了，啥是工具变量？合作者有个统计学家，听专家的不会错，过！然后其他流行病学专家一看，不行，这么先进的技术我们也得有，找人合作！然后一个兼具因果发现与因果推断功能的孟德尔随机分析就成了学术热点，大家依样画葫芦都这么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可问题是，验证分子指标与暴露因果关系的实验从头到尾都没做，这因果关系竟然在一片互相信任的氛围里给搞成言之凿凿的证据了。你别觉得我在这开玩笑，我审的稿子就是讲如何用代谢组学数据进行孟德尔随机分析来找因果关系的，你哪怕对同一批样本的基因组跟代谢组先来个关联分析证明下因果关系的存在或证明下代谢物的保守性我都能说你用心了，现在啥都不干直接说这是文章亮点，这过分了啊。被他们跳过的因果关系证明却成了他们的结论，怕不是 Sir Humphrey 的远房亲戚。而且，要知道工具变量是解决混杂因素的问题的，通篇竟然没提到自己研究中是否有混杂因素，这好比你拿了个锤子去拧螺丝，解决了个寂寞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研里面不担心你去搞排列组合，但起码这是科学研究不是数学研究，很多排列组合科学上的合理性是必须要先说清楚的。你啥都不管就调包分析肯定是能给出数据，但毫无意义。我们已经培养了太多搞排列组合投机取巧的研究人员，他们打着跨学科的旗号已经输出了无数的学术垃圾，如果还搞这种类型的跨学科合作，那么只可能形成一些自娱自乐的小圈子互捧臭脚，真正的科学问题还是得不到解决。这里我还得例行黑一下一些搞统计的人，你们在做方法迁移时一定要搞清楚背后的科学原理，不要认为自己手握开所有学科的后门的钥匙，科学研究是直面科学问题的，这个问题因为有很高的复杂度需要大量的背景知识来降噪，而搞实验跟临床的研究人员经常把新统计方法当成神奇魔盒，这两者之间交流存在很多想当然的设定，一定要把问题掰开揉碎了讲清楚再说。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>质谱组学数据的批次效应</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/01/27/ms-data-batch-effect/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/01/27/ms-data-batch-effect/</guid>
      <description>&lt;p&gt;组学数据的一个显著特征就是需要同时测定一个样本里成千上万的信号，这个信号可以是基因、蛋白或代谢物。但这是说给外行听的，真实数据对于基因组来说一个基因对应测定的可能是十几个碱基序列片段或测序信号，对蛋白组来说一个蛋白的数据需要从众多肽段重组出来（也可以直接topdown测定，勿杠），对代谢组而说一个代谢物能产生十几个包括同位素、加合物、寡聚体在内的质谱峰。但凡分析化学背景出身的研究人员都会特别关心测量上的质量问题，因为如果本来就测得不对，后面的统计方法或可视化方法再怎么天花乱坠都属于空中楼阁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，真实情况要复杂很多。就算一个样品只需要20分钟分析，50个样品需要加上空白与混合样进行质量控制，一般每10个样品就需要进一针空白与混合样，这样实际要进样60个，考虑上每次进样前后都需要一些混合样来稳定柱效，这一批样品大概要跑24小时。每天50个样品连续跑一周也就能跑三百多个真实样品，但凡用过色谱的都知道一根柱子跑上几千个样品后基本也就该换了，连轴转的实验室基本半年一换。而且，做过分析的都知道，连轴转要比断断续续做对仪器稳定性来说更好，但即使再好，同一个样品隔一周测一次也能看到明显的变化，有时候是信号逐渐减弱，有时候则是响应突然断崖式跌一个数量级。从我个人经验而言，即使连续进样的数据也会出现类似状况，更不用说应对那些队列数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;队列数据收集起来不是一次成型的，所以样品天然就存在不同批次。今天采血的大哥拔针偏慢，下次采血的大姐喜欢快速收针，很容易造成样品天然背景就不一样。这时候即便你把样品混到一起随机进样，看到的也是基线高高低低的总离子流。不过这都不算事，因为队列数据经常不是同一时间收集的，所以要么攒到最后一起测，要么凑一波几十个样先测，前者需要保证样品储存不能产生影响，后者需要保证不同时间分析的仪器出信号要稳定。巧了，这两个保证现实中一个都做不到，即使零下八十摄氏度保存代谢物也会出现差异（我在实验室验证过），而仪器前面说了，隔一周都不够稳就不用说隔几个月甚至几年了。在论文里大家都会说是稳定的或者换个方式说“尽最大可能保证稳定”，至于不稳定的部分，学术界目前都是回避讨论。所以，用流行病学样本里的分子证据来证实某种疾病的机理是很困难的，一般都需要实验室条件下用老鼠或细胞实验来反复验证。我称之为测不准原理，不懂测量分析的研究人员容易沉浸于理论的逻辑自洽中，真实数据里的因果要比假设的复杂得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，既然提到批次效应，我们就要想办法去掉这个影响。做目的性分析出身的人往往很不屑，因为他们有内标法。内标法一般是用稳定同位素标记过的物质在样品进样前加入，所有测到的目标物的响应都要去除内标的响应，这样如果分析上的波动是来自于仪器的不稳定，那么内标控制后的响应就可以排除掉这部分影响。不过内标法有一个前提，那就是标记物质与待测物在仪器上响应因子要一样，原汤化原食。但到了非目的分析，开全扫描模式，你根本不知道待测物是什么，此时加入内标并用内标矫正所有峰响应就属于胡闹了。不同物质的离子化过程是有差异的，在同一样品基质下，有些是信号增强，有些则是信号减弱，你要是用信号减弱的校准信号增强的，那么增强的信号就更强了。我到现在也不是很明白为啥有些非目的分析的研究中还在用内标，不是说内标没用，而是内标能校准的东西太少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正有用的混合样，也就是每一批次的样品都取出10微升来混成一个样，这样的样品应该会包含所有样品里的物质。那么，我们只要隔10个样品进一针混合样，然后就可以得到混合样里每一个物质的变化趋势了，然后只需要将这个变化趋势去除掉，剩下的就是样品物质的真实生物学变化了。这里需要注意的是这个变化趋势要是明显的才有矫正的意义，举例来说A物质在整个进样序列里的混合样中一直下降，那么对多个混合样里A物质的响应与其进样顺序做回归分析就会看到一条斜率为负的回归线，此时代入样品的进样顺序就会给出在这个回归线上的响应。所谓去除批次效应，就是用样品的真实响应去扣除掉进样顺序回归产生的响应。因为每个物质的质谱响应行为不同，所以回归线也不一样，有线性的，也有非线性的，但这个回归线的物理意义就是来自于进样顺序或批次的影响。因此，如果你进样序列里有混合样，那么后面发现批次效应就可以用这种方式进行原汤化原食的矫正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，有些实验数据过于莽撞，根本就没加入空白或混合样，这样有没有办法进行矫正呢？也有，但不全有。如果我们知道样本分组的话，那么数据还有救。所谓的样品，不过是一堆存在异质性的数据，如果我们的目标是寻找样品分组差异，那么所有不同于分组差异的显著性趋势都可以归类为某种批次效应。这样对多个物质而言，我们就先构建一个模型：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$$响应 = 分组差异 + 其他差异$$&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样我们就得到一个其他差异的初始值矩阵，然后我们对这个其他差异的矩阵进行主成分分析或svd分解，这样就可以提取出其他差异中的主要趋势，然后我们构建下面的模型：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$$响应 = 其他差异主成分+分组差异+剩下的其他差异$$&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拟合这个模型，然后继续在剩下的其他差异中找主要趋势，这里需要设计一个显著性的统计量，当统计量不再显著后就停止寻找，此时的模型就成了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$$响应 = 分组差异+其他差异所有主成分$$&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，我们只提取分组差异就可以了，这个迭代过程就是替代变量的构建过程，这个方法可以在没有混合样但知道样品分组的条件下进行批次效应控制，效果非常好。那有朋友就会问了，如果我不知道分组差异呢？那我反问一个问题，你怎么知道存在批次效应呢？此时样品的波动究竟是来自于批次效应还是样品本来的差异根本就没法知道。如果你确定来自于批次效应，那么其实直接构建下面的模型：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$$响应 = 生物学差异+批次$$&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就可以了，但你至少也要知道批次或进样顺序，如果都不知道，我甚至都不知道你有什么理由认为存在批次效应。对于非目的分析，批次效应的难点在于不同物质的效应不一样，没办法用单一方法进行矫正，但这不代表盲目矫正就是对的。通常而言，如果你已经看到了批次效应，那么这个趋势就应该是可建模识别的，否则你根本说不清楚究竟是批次效应还是样本异质性导致出的现象。现在出现了很多自动化的批次效应检测矫正工具，且不论其中大部分都是重复造轮子，很多工具设计者本身就没有理解批次效应的复杂性简单进行函数套用来自动化决策过程，这种工程思维对软件开发是没问题的，但对科研是很不负责的。话虽这么说，这样的事其实我也没少干，这也是最近我在反思的问题，工具永远不能替代思考，否则人会陷到机械流程中无法自拔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，现在很多研究人员会只做目的性分析的代谢组学，也就是只去测定已知代谢物的数据并进行讨论。其实这是个聪明的选择，因为非目的分析通常会被物质鉴定卡住，做到最后其实也只能给出已知的在谱库里的数据，这只是另一种形式的目的性分析。不过，组学数据如果最后只能用已知信息来给出结论，那么额外测定的信息其实毫无价值。这可以部分解释为什么基因组或测序总能发现新东西而做蛋白的都喜欢光源冷冻电镜，代谢组学则始终在方法学层面打转，不是小分子里没有生物信息，也不是提取不出来，而是提取出来数据库里没有就给扔了。而且数据库匹配现在也是玄学，很多化合物标准品的谱图长一个样，放到生物样品里加上基质效应加上不同仪器状态就变另一个样了，考虑到代谢组学样品前处理跟没有差不多，就算你测到了已知物可能都无法匹配出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些现实存在的问题都需要解决，只进行“聪明的选择”永远也回答不了最难的科学问题，只是现在的我有点怀疑：是不是有些东西就是永远也测不准呢？如果是的话，那科研就一定要想办法与这种永恒的不确定性共存并寻求发展，这也是过去两三百年科学家们一直在做的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
