<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>reading on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/reading/</link>
    <description>Recent content in reading on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>套路</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/11/routine/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/11/routine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我最近看了些个人经验向的书、文章还有视频，读后更加坚定了读这玩意价值有限的看法。这类文字最大问题在于很多人分享经验并不展示自己原始思路与试错过程，而是后验回顾式从个人经历里提取跟自己观点相符的那一部分组织逻辑线，乍看之下是叙事性逻辑自洽的，稍微思考下就会发现胡说八道。现在我就总结下其中套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最常见的就是想当年叙事。首先会说我小时候或年轻时候有个理想，然后经过几十年如一日的坚持，最后理想成为现实。当然现在生活节奏快了，想当年的间隔也越来越短，现在很多都成了去年或上个月我就知道会怎样，你看今年或这个月如何如何。这让我想起贴吧年代发预测贴的套路，首先在年初发帖子写上一些预测，然后设定为仅自己可见，到了年底就去看哪些说中了，然后就取消仅自己可见，下面再回复一句：我年初就这么说了，一年多没一个人听，自己顶一下。这个套路在体育赛事期间小流行过一段，特别是世界杯的时候，不清楚现在还有没有这个漏洞。这个想当年叙事手法在名人传记里用的最多，特别是前几章儿童青少年阶段都要对未来成就做点伏笔，但撒尿和泥这事基本都不会提，因为这对塑造形象没啥用，预期读者是来看打怪升级爽文的，这些都离题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是时代背景的缺失。很多人总结个人经验总是围着个体打转，把时代与运气全部扔出去不讲。这类经验在管理类书籍里最常见，其总结经验的时候喜欢把特性当原因，倒果为因，也就是说，看到一个成功案例就去找其与众不同之处，然后强调这个与众不同之处与其最终成功的联系。因为通常这个与众不同的地方都很罕见，因此读者会有耳目一新的感觉。事实上，时代与运气才是事物发生发展的主旋律，而且就普通读者而言很大部分根本就不清楚自己所处年代的特殊性，此时去讨论特性无异于从噪音里找规律，而且由于这些噪音通常过于离奇，一般人也做不到，到最后还不如听相声能图一乐。这里面运气是不可控的，但时代其实是可以把握的，偏偏很多人讲时代背景总是只讲对自己不利的那一部分来突出个人能力，那些顺水推舟自然而然的东西会因为破坏个人经验可信度被拿掉。如果一本书的目的是为了说服你接受某个观点，大概率会有这样的套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后就是立人设。这个经常出现在自媒体文章或视频里，一堆涉世未深的人为了满足自己的表达欲都表现的像个缺爱的幼儿园小朋友，最喜欢给自己贴个名校大厂的标签出来说事等夸奖。我并不否认名校大厂牛，这里不否认的是里面有牛人，但不说明所有名校大厂都是牛人，特别那些除了名校大厂身份拿不出任何成果的人我更觉得搞这个人设其实是反面人设。这就好比你做研究发CNS固然代表一定的实力，但内行评价从来都是看具体成果的，有些成果不在CNS一样高引，有些在CNS却没引用也很难说明问题。一个工作几年的人在猎头眼里学历已经是过去式了，更多还是看成果来说话，要是毕业十年还在说学历多高，那只能说这十年应该啥也没做出来。啥也没做出来不是问题，很多天赋异禀的人也会因为运气等原因没有成果，不过没成果还想得到别人追捧我就不理解了，正常过日子不好吗？我能感觉到很多人憋着一股气要成名，要发财，也略有能力资本，但其对成功定义过于依赖外界评论，因此一定要立人设去媚俗，要活在赞誉声中从中汲取力量。这种建议多投几次学术论文，体会下审稿人不把人当人的拷打，没办法，人面对客观规律只能诚实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是复读机凑篇幅。我也是最近集中读才发现很多所谓牛人的思想来源是如此单一，言必称《自私的基因》、《枪炮、病菌与钢铁》、《人类简史》、《物种起源》、《国富论》、《思考，快与慢》等书，这些书当然都是好书，很多观点也确实经得起考验，但发表个人经验最后搞成读书笔记就没意思了。这里面我最反感的就是鼓吹自由市场的那一批书，以《小岛经济学》为典型案例，这倒不是说我有多支持凯恩斯主义，事实上我反感各种主义或意识形态，从解决问题角度出发需要的是大胆试错而不是纠结这套思路是哪个门派的，是不是违反了当前“理论”。很多所谓的社会发展规律的信度与效度比自然科学实验差了不是一星半点，很多都是自我实现的，也就是先鼓吹这玩意对，信的人去实践，然后只宣传实践结果好的案例，通过正反馈形成社会共识。只要一个学科里还存在不同学派，那么只能说明还没有科学化，你能去问元素周期表是信封自由市场还是国家管控？搞这些复读机文章对于获取真知意义不大，作为读者不用关心观点为什么对，因为很多书整本都是论据，更多要去思考的是如何反驳观点，当然我也见过有些书会拿好几个章节来列举反驳不同意见，这样的书反而值得一读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后就是作为读者的自省。当你拿起一本书或点开一个视频时，你究竟是想做什么？其实这个问题正面不好回答可以反过来想，你不想做什么？首先，你应该不想浪费时间，很遗憾，绝大多数阅读都是打发时间的，里面给你总结的那些经验除了你下次聚餐当谈资以外大概率不会对你产生任何实际指导作用，这方面读爽文跟打游戏看电影都差不多属于个人娱乐，少部分个人提升的基本都是中小学义务教育教材，极少部分会真正影响三观。其次，你应该不想盲从，这样的话大多数个人自传都可以扔了，因为他们的写作原则就是立人设讲故事，我觉得个人现实生活经历可以更精彩，没必要从他人身上汲取力量，你要这样很容易被别人某种程度进行思想控制。再次，你也不想失去对新知的掌控，这可能是很多人看书的本质原因，就是担心自己落后，不过前面也说了，很多牛人反复推荐的其实也就那几本书，核心思想谈不上多新颖，很多畅销书都是新瓶装了旧酒，多了点时事案例，而偏门的书更多是教化或娱乐自己，也没啥可和别人交流的，新知总是有的，但产生新知的土壤对每个人都差不多，现在有搜索引擎有chatgpt，为啥不自己去想些新观点而去做伸手党呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实上面这几点我不查都知道肯定我前面的文章都提到过了，这就要说到我写这篇文章的目的了，其实就是周期性发泄下我对看不惯事物的怨气，另一个目的就是测试下新评论系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我上周末把之前Disqus的评论系统换成了Giscus，现在评论需要有GitHub账户，之前的评论我从网上找了个脚本全都搬到博客GitHub仓库的&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/yufree.cn/discussions&#34;&gt;讨论区&lt;/a&gt;了，想不到有四百多条评论分布在快两百篇文章里，我自己直观感受是根本没有评论，毕竟我流量四成来自国内，国内又把Disqus给屏蔽了。其实我这么懒还去换评论系统主要是搞不清楚Netlify的流量计算方法，上个月都快超过100G免费流量了，我甚至开了付费的netlify后台分析，结果发现网站流量跟我用谷歌分析追踪的差距非常大，从谷歌分析上看我网站30天也就1000的UV，不到3000的PV，结果Netlify告诉我有快6000的UV跟2.4万的PV。我怀疑Netlify那边算了RSS订阅访问，因为我这边是全文RSS，这部分是不算在谷歌分析里的，但Netlify可能从服务器拉取那边进行了流量计算，但全文又不包含js脚本，想不通为啥流量用那么多，平均一个PV有3MB，我这可是纯静态网页。我尝试压缩图片也没啥变化，后来发现Disqus那个插件就2MB多，换成Giscus就不到1MB了，这就是换评论系统的主要原因。而且我更新了评论插件后流量使用也就下降了15%左右，按说应该少一半多才对，我感觉Netlify可能存在虚报流量的问题，一旦超了100GB就得付费了，我这现在都是每月90多GB，真到那时候，搞不好我就得考虑网站搬家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，最近很多文章标记了《南极谋杀案》，原因很简单，我想写个关于2087年世界的科幻作品，但我又没空去设计故事大纲，所以就想了个取巧的方法，那就是用快照的方式写作，每一个短篇都是零散的，可能是一段对话，可能是导游词，也可能是商品使用说明书或一段新闻，他们都是分离的线索，最后会拼出一个未来世界的全景素描并最终破解南极谋杀案。具体每个篇章可能是一个我对未来的设想，就像《哆啦A梦》的单元剧，每篇都是千字左右，比微博长，比常规文章短，可能读起来没头没尾，没有叙事逻辑去衔接每个篇章，需要读者自己去想象。这本身也是我的一个想法，我想写一个充满故事却没法叙事化的虚构作品，真正实现作者动笔勾画但读者脑补完成的目的，现在设计了快二十个主题了，最后应该有不超过一百个篇章。我肉身大概率活不到2087年，不管你是人工智能还是人，如果你在2087年读到这些短篇而网站还没欠费下线，麻烦评论下我设想的对不对，我把未来赌给未来，到时大概率会有一个虚拟的我在线回复这些评论，谢谢！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文理分科</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/10/liberal-arts-and-science/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/10/liberal-arts-and-science/</guid>
      <description>&lt;p&gt;文理科的划分可以说是现代教育体制生造出来的问题，其影响远高于其实际关注度。即使当前大多省份已经取消了文理分科，很多当前社会议题的深层次根源都与之有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在讨论文理科各种塑造的思维模式之前，我们需要先明确什么是文科，什么是理科。通俗意义上的文理科是普通高中阶段的应试学科划分：政治、历史、地理归属文科而物理化学生物归属理科，当然地理按当前研究内容划分相当大一部分是属于理科的。但等到大学报专业就会发现教育部给出的国家高等教育学科划分的基本门类更多有14个，具体为哲学、经济学、法学、教育学、文学、历史学、理学、工学、农学、医学、管理学、军事学、艺术学、交叉学科。而如果从《中华人民共和国学科分类与代码国家标准》看则是五个门类：自然科学类、农业科学类、医药科学类、工程与技术科学类、人文与社会科学类，也就是传统的理工农医文的分法。工农医这三类都是有明确职业导向性的，与普通高中对应的职业高中会在早期进行分流，但其实只分走了工科的一小部分。所以日常交流中的文理科基本是进入大学前最后的通识教育，按说是不应该进行区分的，只是现代国家比起培养一个人而言更需要工具，所以也没啥办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过文理分科也算是时代记忆了，当前高考的主流模式是3+1+2，基本就是自由组合史地理化生政，而且现在是赋分制而不是绝对分制，也就是说得分取决于你在所有考生中的分位数而不是绝对分数，因为容易选的人多的后果不是分更高而是要靠同龄人衬托，这里面有很多博弈论议题，挖坑不表。同理，考题设计的重点也成了有区分度而不是满足实际需求，很多考题跟回字几种写法无异，有难度没应用。毕竟运转这个世界的成年人谋生靠的都是知识下限，一个厨子做不出满汉全席但会家常菜就能谋生，你去考他会不会米其林三星的玄学分子料理属实过分了，而且在我一个被化学实验摧残过的人看来，分子料理约等于家庭版手搓果冻，原理跑不出卤水点豆腐，纯属概念诈骗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文理分科算不上中国特色，所有现代国家在其公民成长到十五岁小大人阶段都会进行分科或引入选修课。本着尊重个体意愿原则的分科与选修也都有强制成分，有的国家会要求一个各科目最低学分，有的则会用大学录取机制来吸引学生去修一些国家需要但可能反人性的学科。但就算教育系统不引导，文理科本身就有强大的自回归趋势，也就是说在人趋利避害的本能下会自发去学那些自己感兴趣能带来多巴胺反馈的东西。同时，当教育进入高中阶段，如果不进行某种程度分科，那么对很多青春期孩子而言课业压力也太大，另外就是要配合后面成年人融入社会分工，十五六岁就必须做点引导。假如高中要求学习所有学科知识并作为大学考察要求，那这个教育体系就不是普通教育而是精英教育了，精英顾名思义也不要太多，绝大多数人的归宿是现代社会的工具人。同时精英教育的家庭额外投入也远高于普通教育，从机会公平角度出发分科也是合理选择，现代体制哪怕是实质上知识精英统治也需要保证分工协作体制的下限。一百个十八般武艺精通的精英也无法对抗一百万个各司其职员工组成的协作体制，现代体制是拒绝古典英雄主义的，成就或塑造的对象是社会整体而非个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实从这个角度就很容易理解文理科思路了。所谓文科思路，描述的是个人认知史，不论哲学、文学、历史、政治还是艺术、体育，其核心是打造个人可感知的人生观、世界观与价值观，描述的也是个人对抗或引导集体的过程，寻求的是一个个可描述问题的终极答案，其逻辑偏重演绎定性而非定量，通过区分你我是非对错来传达观点，文科思路关注事实但总倾向于超越事实做形而上的价值判断与预测，最后总要回归到一个自我感受空间。文科思路长期贯穿于人类文明的历史中，在不同阶段的记录里会呈现出一个追寻的价值主题与理论去解释过去、当前与未来。然而这个主题或者说问题本身只是一个视角，汇总不同视角所呈现的场景对每一个人都是陌生的，很多价值导向是偏个人表达而非整体，认同的人会形成对应的流派，流派这种叙事会出现在绝大多数文科议题之中并且可能永远没有答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之对应的理科思路其实是屏蔽了个体表达，重点关注我之外世界运行的现象与规律。由于信奉定量逻辑，价值判断在理科思维里几乎没有生存空间，最后都会成为越大越好的综合性指标，在现代社会里充当这个指标的就是一般等价物的财富或控制力的权力结构。理科思路是伴随机械文明与技术进步进入人类社会的，但长期以来地位都不高，影响力完全比不上宗教教义与自然灾害。但伴随世俗国家的出现，价值观冲突会被探索新世界与累积财富的欲望所淡化，等进入现代社会，则彻底被经济体制拿来做了理性人的底层逻辑。很多人说理性人自私其实只是看到了表象，其深层在于社会提供了可衡量的价值体系才让自私可以进行，理性的对面经常是感性，感性的东西很难定量，部分可以定性，其衡量的尺度是个性化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现代社会里，个性化是不利于稳定的，你可以用大多数人的价值观或法律来评论或管理个体，于是现代社会会发展出将个人成就与整体成就相绑定的运转机制，允许个体在成就自己的同时维护体制，这种体制包括但不限于各种荣誉称号、职级体系以及对应的社会经济地位奖励。即使存在这个大前提，现代社会还是会尽量把人们往理性思维引导，用看得见摸得着的个人叙事与宣传手段来引导人们的努力方向。现代人剩下不多的文科思维也被心理治疗或宗教接管，很多人的人生目标除了赚钱就是混圈子，这都是借着关注外部世界来逃避对自己内心的拷问，缺少文科思维这种向内开炮的训练，很多现代人会恪守工具人职能去玩现代社会这个角色扮演游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，我认为文理分科即便不是教育体制推广，落实到现代社会也必然导致个体文科思维与理科思维的直接冲撞。现实中可以选文理，但其实绝大多数个体都缺乏文科思维，哪怕是学了文科的也好不到哪去，很少人能对抗现代社会价值体系的引导而不去寻优。不过，缺文科思维不代表文科思维是必需品，事实上理科定量思路才是现代社会生存发达的必需品，你读不懂名著、不了解历史、没听过音乐都不影响成为一名优秀高薪的程序员或医生这种职业分工顶端的精英。问题在于你，就是你自己，究竟知不知道自己想要什么？人生就几十年，怎么过都没有对错之分，你能屏蔽掉周遭社会的期望与质疑找到自己想走的路吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾，哪怕你受过系统文科教育，恐怕这个问题也没有推广给其他人的答案。甚至当前的文科教育很多是在教理科思路让你平稳顺遂融入现代社会并且达成世俗意义上有钱有房有家的方法与技能，他们甚至都不关心你在想什么。有什么必要呢？你想过的肯定其他人也想过了，你的答案好也不见得能换成饭吃。我观察到的就是理科思维在现代社会体制里的压倒性胜利，我认同理科也认同文科思路，每个个体都应该是一个集万千矛盾于一体而不崩的完整的人。这样的人也可以说是真正意义上的成年人，你的对手不仅仅是外部世界，还有过去与未来的你自己，他们时时刻刻都在向你拷问各种有的没的的问题，不论能不能你也应该有自信能回答或假装能回答这些问题，欺骗世界比欺骗自己容易多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这不是让你放飞自我去挑战道德法律，你只是恰好出现在现代社会里的一个自由个体，想超越时代的人我见过不少，都是在穿越小说里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我见古人多蠢钝，料后人见我也如是。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>优秀的绵羊摘录点评</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/02/23/alpha-student/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/02/23/alpha-student/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上个周末我打开电脑，查了下笔记里想写的主题，挑出几个有兴趣的开始写，但这次我多加了一个步骤，那就是跟ChatGPT聊聊这个主题。等我聊完，我意识到两件事，第一件是我对于主题的想法太肤浅，有的主题我之前已经写了些片段，喂给ChatGPT后一润色让我感觉之前写的就是垃圾，然后我直接让ChatGPT自己按主题写一篇，结果发现我给的那些片段属于负战斗力，还不如让它自己写好；第二件事结果就比较直接了，跟这货聊半天，没时间写了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我认真想过，是不是这博客也算开到头了。我写的东西从来都是形散神也散，文章主题比较跳脱，我还把自己网站喂给必应版聊天（我感觉必应那个跟ChatGPT差异还是很大的，倒不是它资料更新，而是感觉它性子更急还有点脾气），结果人工智能分析半天给的建议也是如此。而且让它模仿我的风格来写文章似乎还很困难，我说写的不好它直接说现在办不到然后就把对话主动结束了，相当有性格。似乎看起来我的不可替代性在于文章写的太差，毕竟成功的人能总结出有明确规律的成功学鸡汤，但不成功的人基本就属于聊斋志异了。因此，就算为了让未来的人工智能在训练我这个网站更智（xiang）障（ren）一些，我觉得也有必要继续写下去，毕竟保持物种多样性还是很有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次想聊的是《优秀的绵羊》这本书，这书我几年前就读过，只是最近才发现读书笔记一直没总结，就拿点碎片时间重新读了遍。老实说，第一遍读我就知道个大概的中心思想，第二遍读反而去关注那些作者不经意会透露的话语，这里就做个摘录点评吧。因为目前来看人工智能擅长总结归纳，但除非你指定它不会对一篇文稿的只言片语进行漫谈。不过想到这里我还是内心有点凄凉的，现在我连写个东西都自发考虑会不会被替代了，而人工智能并不在乎我这个低端智能的忧虑。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现实就是香草味，只不过是挑出了32种不同口味的香草而已&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句讽刺了优秀学生经历相似的现象，他们表面上存在多样性，但其实核心都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;竞争的集中营里茫然的生还者&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个描述也很贴切，很多学生刷指标进入名校名企，但其实并不知道自己为什么能走到最后，然后就会同时产生自信与自卑两种情绪。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;明明知道有些学生根本不会被录取，但是大学还是鼓励所有学生都来申请，为的就是降低录取率和得到漂亮的招生录取数据，这些数据不仅仅象征着学校的社会地位，而且更有实际意义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这就是排行榜的问题，如果低录取率有利于提高排名，那么学校一定会去优化这个指标，不论这个指标是否真的有利于教育。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;精英式的生活方式是通往幸福的唯一途径……答案就是超越他人……不少父母利用孩子的成就来填补自己脆弱的内心……部分原因是他们会把问题归咎于孩子的不成熟……因为其他家长并不理性，因此学校也就不理性，甚至整个社会都不理性&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;确实，家长预期其实是学生成长中非常重要的一部分，但很多家长自己并不成熟，总要去按投入产出模型来评价孩子，结果就是孩子成了讨好型人格，很容易构建安全区来封闭自己的真实诉求。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;富裕家庭的生活方式就是围绕着如何培养可以量化的美德……非应试教育，而是应试而活……当一个孩子追求的是受人肯定甚至被人羡慕，那么这样的需求就是个无底洞，因为它与追求被人爱是没有关系的……倘若哪天哈佛的录取要求每个人学会倒立，那么这些高中生也会一如既往不假思索地认真去对待并达到娴熟的程度&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里量化一词非常具有现代性，量化就有标准与可比性，那么生活就成了连续的考试。孩子如何形成了追求肯定的价值观，那么可能一辈子都不知道如何爱与被爱。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英式高等教育在美国南北战争之前得到发扬，课程设计依托于文学名著，教育的目的是培养人的道德品质。……以学术研究为方向的德式高等教育……高等教育见证了反对教育专业分类化的浪潮，开始发展“通识教育”，最著名的例子当属哥伦比亚大学和芝加哥大学的“名著课程”。如今高校之所以还设有专业分类，实质上是两种理念在深度和广度之间的一种抗衡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的两种高等教育模式可以看成一种在于让人个体成长，另一种则是融入集体社会化大分工，后者其实更符合现代社会对人的工具化要求。说白了就是现代教育的目标并不是促进个体全面发展，资源上也不允许，现实上恨不得所有人都齿轮化，用经济体系拴住大多数人的发展目标，维护一个永续的现代体制。高校需要在其中找到平衡，但很遗憾很多高校管理者自己可能都没想清楚，被现代社会推向了后者。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;……所以他们的教学内容往往就是他们极其专业化的研究领域，由此，碎片化和专业化的课题主导了本科教育……教授并不重视教学，因为他们在乎的是课题研究，他们的教学内容也就是自己的研究方向，他们没必要去考虑他们那方寸研究领域之外的事情……选修制度本身鼓励了学生利用学分的灵活性获取最大化收益的学位。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段对教职体系的批评是个亮点。确实目前本该教学生学科视野的专业通选课几乎都是刚入职的青椒来做，而青椒自己还没有对全学科形成概念只能照本宣科；教授要么就只会讲特别符合其研究方向的课，要么干脆全职科研不教了。有学科视野的人本就很少，而培养这样的人不利于科研成果的产出，在教职体系里也被边缘化，后果就成了学生刷学分提高GPA的目标。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有一切都是以技术为中心的。虽然名校喜欢昭告天下，他们的教学目的是培养学生如何思考，但是他们真正所做的是，锻炼了学生的分析能力和演说能力，为他们在商界和职业领域的成功做铺垫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，很多人认为分析能力与演说能力就是高校或名校该培养的，结果就是包裹在成功外皮下空洞的内心，根本思考不了自己的事，只是在父母期望与周围同龄人形成的选择偏好浪潮里不断向前。倒不是说分析能力与演说能力不重要，但这都是把自己刨除后的面对陌生人的交流技能，我很好奇如何分析的枪口或演说的对象对向自己会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从小接受赞美教育的学生，他们的自信心来源于完美主义，因此他们不具备接受批评的能力……唯一的办法就是每个人，包括教授在内，降低他们的要求……政策制定者开始通过贷款和助学金的形式向学生提供大量资金，开始把高等教育的运作模式转型为消费者驱动的市场模式&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段是对优秀学生的心理素描，欧美现代教育体系几乎不允许在教育场景里使用负面词汇，这可以塑造自信心。但麻烦的地方在于教育体系的市场化运作还迎合了这个趋势，这样很容易形成正反馈。来的都是好学生，好学生就要给好成绩，好成绩让他们更容易成功，反过来更多提高学校名声获得更多捐助。只要这个正反馈对大多数人行得通，那么对应的副作用就可以忽略，但副作用基本都是精英们自身根本就解决不了的而且承受副作用的人也是少数，所以这根本就算不上问题。确实，大多数精英都会按这套逻辑平安幸福渡过一生，他们构建或加入的阶层根本就不会让其中的个体陷到进退两难的场景里，一切都是优化过的。这就好比拿着攻略玩角色扮演游戏最后完美收集所有剧情、称号与奖励，但现实中很多人一周目都是没头苍蝇二周目才玩收集要素，作为父母的过来人现在直接让孩子玩二周目，这究竟好不好？还是说父母根本也是自己父母的二周目产品根本就没考虑过一周目的乐趣？另外，让孩子玩一周目会不会太不负责任？我没答案，而且现实中似乎也不应该存在所谓人生攻略的东西。好比你要读一本本格推理小说，开头第一句就告诉你凶手是谁，那你还读吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;受高等教育的唯一目的就是就业（即产出和回报）……追究大学的使命是什么，无异于追寻生命的目的，即社会存在的意义以及人存在的意义……大学承担的责任首先是教给学生如何思考……真正的教育（即“博雅教育”）的首要责任是教会人类把自己从以讹传讹所形成的常识中解救出来，先要认清它，其次质疑它，最后从新的角度思考它，而不是被“常识”这匹蒙着眼睛的野马拉着跑……大学并非是学会思考的唯一机会，它既不是第一个机会，也不是最后一个机会，但它绝对是最好的一次机会……真正的教育是让学生带着问题迎接社会，而不是给学生一份个人简历&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段摘的是作者认为高等教育的真正职责，坦白说这个想法偏理想多过实用。能这么理解教育的人并不多，因为这么理解教育是打算让个体关注意义等哲学问题的，但社会运转意义是被体制定好了的，例如完成一个项目或赚没有上限的钱或获取最高权力。体制指定的目标只有这三种：完成项目这种有始有终的算是最简单常见的；赚钱是没有终点的可以把人的一辈子或家族完全限制住；权力这种虽然有终点但终点位置有限，所以就会开始内卷。现代体制只要用项目、金钱与权力架构就可以圈住绝大多数现代人的一生。作者的想法想教学生突破现代体制去思考其他东西的意义，这对一个人很重要，但对现代体制是没价值的。个体从思想上突破了体制也不代表行为上能突破，结果要么犬儒，要么被归为社会异类，想超越时代去思考质疑是没办法刺激生理产生多巴胺的。不过，如果没意识到体制的问题那就很可悲了，现代体制下的教育对质疑的宽容度并不高，更喜欢搞立场先行的辩论然后拿结果说话。对个体而言，接受反体制教育也确实对于生存在现代社会里没用，而且这也很不好教，甚至是不是能被教都不确定，有些个体的反体制想法其实是被体制压迫后逼出来而不是教出来的。说到底，教育的目标可以是给社会输送螺丝钉，但总要保证有部分螺丝钉可以突变，否则很难产生社会层面的进步与发展，当然宗教社会会认为不进步不发展也挺好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;欲度关山，何惧狂澜，风生水起，正好扬帆&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我很好奇英文原文是啥，不过这段翻译很棒。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;干细胞现象，即我们一直认为自己可以成就任何事情……只要掌权，不在乎你所选择的领域&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实就是所谓领导力的核心。先有一定的自信，然后通过成功与权力来自我实现。精英教育的问题在于视角一直偏高，毫不在意其他非精英的想法。命令与执行中他们自然对位到命令这一端，有意思的是这种情况经常被赞美成有魄力或魅力，进而团结了队伍。我觉得其实基层轮转对于所有想做管理的人而言都是一定要经历的，不然命令就会被执行者抵制也没有办法理解具体的问题。西医的培养过程中住院医科室轮转是非常重要的，即使一个医学生最后去做外科手术，也是要有其他科室经历的。这点值得科研体系学习，也就是虽然教授可以有专精的方向，但本学科所有分支也是都要有基本了解的，当然现在有了ChatGPT。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;思想家指的并非学术界的学者，而是能够以批判的视角来审视自己所处的组织和社会的人士，他们能够把批判落实到实处……最核心的任务是，筹建一个有能力与这个社会现状对抗的个体&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实是作者写半天图穷匕见的几句。我猜大多数实用主义者并不买账，不管是思想家还是对抗社会，在今天都属于能直通吃饭不用花钱睡觉有人站岗的地方的。这点也没必要去扯意识形态，民主体制里的政治正确与集权体制里的一言堂在执行上区别不大，不用五十步笑百步，而且大家仔细查查现代国家的宪法与现状，几乎都是民主集中制与知识精英运转国家体制。不论把谁放到一个权力位置上，他都会最大程度寻求体制的稳定，游戏规则与内部制衡体系确实有区别，但不要指望任何现有体制能长期适应技术、伦理还有环境的变化，人类只要还是群居动物，就总有幺蛾子。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;博雅教育并不为职业技能、经济回报或某种意识形态而服务……博雅教育所探究的是知识的产生过程，是对知识的溯源，而不是去接受现有的知识；学生不是吸收知识，而是对新旧知识进行思辨……博雅教育的终极目标并非实用主义，而是培养你超越空间和时间来思考问题、不受工作性质所限制的能力……他们往往被专业桎梏，不能突破自己的专业背景思考问题&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里作者又拿了一章来讨论博雅教育，这是很明显的文科生逻辑。文科生大都长于批判，但给的解决方案基本都是不切实际的，理工科学生长于优化解决问题，但几乎从不批判，因为理工科掌握的规律都是相对唯一的自然规律，没办法让你辩论或形成流派。现代社会更需要理工科而不是文科生，甚至社会科学会引入实验等理工科思路来研究社会问题。而对于文科生认为很重要的哲学问题，无法证伪也无法证实，只能在观点层面而没法落实，其实是违背现代性中量化标准化原则的，所以文科教育式微在现代社会会是一个长期趋势。但教育衰落不代表个体没有相关的疑问，因此心理学、成功学、历史、传记等文化产品会去补这个缺，补出来的东西大都又比较肤浅，会让文科生更难受，认为人心不古，然后奋笔疾书再批判一把。我这里没有讽刺文科生的意思，只是描述下现状，你大街上随机抓一百个人，让他们谈谈对电车难题的感受，他们大概率认为你神经病耽误他们赚钱，但回想下疫情初期封城与打疫苗的具体问题，说白了也是电车难题，现代人要么甩锅给体制或政府，要么随大流，你让他们去思考，属实属于折磨人了。我要是有经费，大概会去招募一批人让他们进行这种思考，然后用多巴胺作为奖励，量化下这种思考带来的幸福感。你看，这又是臭理工思路。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SAT的本意是摸清学生们的学习能力；但实际上，它摸清的却是学生们的家庭收入……其目的只不过是为了装点门面，让那些无缘进名校的孩子们无话可说而已……原因在于精英治理时代的来临。学校开始拼命讨好学生，这样做有很多原因。它会让客户（学生）开心。只要客户开心，捐款就不是问题……我们不是理所应得，我们只是足够努力……你要做的，是真正把对方当成与你平等的人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这几句剖析的是教育的市场化本质。国内的鸡娃与学区房很多时候也是家长财力与资源的体现，你投入多不见得学生好，但家长脑子里都打上了如果不投入就一定不好的思想钢印。其实本质上是对学校这种公立教育公平性的不信任，认为学校是保证孩子未来下限的工具，但其实很多孩子的未来是自己作出来的。学校的教育除了教书还要育人，其实是替代家庭教养的，从现代社会要求看培养出来的人应该差不多，现在家长课外培养是打破这种平衡的军备竞赛，最后结果就是高校也认可了这种军备竞赛然后把服务业精神发挥到极致去迎合家长，特别是出钱多的家长，培养出的人当主人习惯了都带有精英视角居高临下看其他人。这种现象恐怕要延续很久，本质上其实是封建思想余孽。说白了现代社会里等级制还是无处不在的，这就是封建思想的终极源头，只要还有人想做人上人，就没办法根除。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有领导阶层都会发展一套证明自己权力合法性的意识形态……那些没能达标的 CEO们仍然能拿到大把的薪水，这本身就是成人版的 A-……虽然很多精英人士披上一层自由民主的外衣，但他们信奉的仍然是里根主义——二者的逻辑都是一样的：人不为己，天诛地灭&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的现象学术界也有，美国有些高校为了政治正确会特意降低标准招少数族裔的教职，然后这些人即使考核不达标系里或学院也会想尽办法来保证留下来。这里道理很简单，如果教职多样性不够，那么会影响学校形象与排名，而表现差的教职只要比例不高都可以用表现好的教职人员的优异业绩来掩盖，这就造成了身份政治在美国的大流行，这也是阶层固化的一种体现：只要你跨过最初的门槛，后面就是自己人了。精致利己在精英群体中也属于不能评论的话题，毕竟大家都差不多，有情怀的很可能背后被说成虚伪。善良这东西，穷人会因为生计放弃，精英会因为贪婪放弃，中间那些人则无法想象穷人与精英的伪善。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓公平，并不是要让每个孩子都一样；它只是说我们每个人都应当拥有足够的资源&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实是结果公平与机会公平的讨论。其实这里作者这一层只是说结果公平不现实，但只要机会公平更合理。问题在于这也是典型文科思路，现实中根本就没法定量啥叫做足够的资源，这条路的终点在于社会化抚养，完全剥离原生家庭资源不均对教育的影响，不过你咋去说服富人放弃使用自己的资源？他们肯定扭头就去私立学校了。而从管理者角度，他们更喜欢结果公平，这样具有可预测性。兜兜转转教育这个文明传续的行为不是撞人性的墙就是撞现代社会体制的墙，目前的问题解决方案都是折衷或顺其自然。严格说都不算问题而只算现象，因为当你认为这里面存在问题时，其实已经进行了价值好坏的判断了，而人与人间价值观差异又特别大，只要不形成共识，那么落实就会很遥远，因此你大概率不会看到现有精英阶层去深入讨论教育问题，毕竟对于有些人而言，这不但不是问题，反而是他们为数不多能把握命运的机会。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怪人乱世寻宝</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我名义上很长一段时间都没读虚构类的书，但其实看漫画、电影、玩游戏其实都是虚构类的，读虚构的故事其实可以看成一种放松。但虚构这件事是很技术的，我总结绝大多数能吸引读者的虚构作品或者说爽文其实都符合一个框架，那就是怪人乱世寻宝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;怪人&#34;&gt;怪人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓怪人，就是不正常的人。那么，什么是正常人？正常人就是你我他，或者说虚构作品的读者。一个人如果自己经历波澜壮阔，那么大概率是不会去看虚构小说里的人物的。虚构作品在当前商业社会里其实是写给被生活打趴下了或懒得动弹的人的，他们自己的经历需要被虚构作品来补完。那么怪人是什么？怪人多数时候是作为主人公或主人公的对手出现在虚拟作品里的，怪人通常会被强化或弱化某种正常人的指标，例如侦探小说里的侦探通常会有异于常人的观察能力与推理能力，神话小说则直接会赋予超能力，武侠小说会身负绝世武功或天赋异禀，漫画里会成为超能力者或因为穿越成为另一个时代的超人，就算描述普通人也会让他运气特别好或特别差……总之，虚构作品里的怪人在现实世界要么不存在、要么抽象脸谱化、要么身世奇葩。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;乱世&#34;&gt;乱世&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓乱世，就是虚构作品的世界观里要存在时代背景。那么，什么不是乱世？我们当前的生活就可以看作不是乱世。绝大多数人都过着上学上班退休的日常生活，现代社会用法律与道德作为基础秩序对其进行维护。而虚构作品里的乱世就可以放到一些动乱年代，例如法国大革命、美国南北战争、世界大战等，历史不会重演，但会押韵。然而，这些历史中的乱世其实还被史料所限制，在科幻小说里，乱世通常是通过对某种技术或外星人的想象展开的。在奇幻小说里直接会构建一个相对当前世界为乱世的世界观，都不用考虑科学规律。乱世背景下写好普通人就可以是佳作，而如果是乱世怪人也不意外，但把握不好的话读者带入感不强。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寻宝&#34;&gt;寻宝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓寻宝，就是有一个主线贯穿，爽文主人公要去追寻某种东西。这个宝可以是财富、名声、爱情、报复、真相、身世等等目标。与之对应的是普通读者的生活里追寻的东西在虚构作品里通常会被弱化，职位晋升或论文发表是没法拿来当虚构作品的宝物的，因为这些是真的能追到的。而虚构作品里的宝在追寻难度上通常会被设定特别高，主人公一定要经历成长与磨难才能得到。怪人寻宝会伴随怪人的正常化或更加怪异，乱世寻宝会让乱世的影响深入人心，而怪人乱世寻宝通常需要作者自行构架一个世界观才能圆过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝这三个元素在消遣性的虚构作品里不是必要的，但知名且受众广的虚构作品基本都有这三个元素，甚至一定会在某个阶段把这三个要素集齐。我从很小就听评书，一天就播半个小时，一套书讲完少说半年，评书里其实说书人都加入了自己的改编来提高趣味性，特别喜欢给某个人物加方言或脸谱化性格，后来听多了发现几乎每一部评书都有性格接近的怪人，背景都是个乱世，而主线都是正反派对战争取胜利，现在来看说书人可能早就意识到三要素了。此外，中文虚构作品最喜欢构架在四大名著上，一来知名度高，二来省了不少虚构的精力。《三国演义》与《水浒传》是怪人乱世的典型代表，随便加个寻宝主题就能制作一个游戏，《西游记》是怪人寻宝的典型代表，《红楼梦》比较特殊，三个要素都不清晰，大户人家勉强算怪人，乱世不明显而寻宝也谈不上，但实话说基于《红楼梦》的虚构作品是最少的。近现代金庸的小说几乎每一部都是这个模版而春晚的小品相声也符合这个套路。小故事只要突出一个要素就能让人印象深刻，长篇连载里则可以在不同阶段去塑造人物时局与目标，我没怎么看过国内的网文，但估计也会是逃不出这个套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本动漫则基本完全遵守了这三个要素，三大民工漫都符合怪人乱世寻宝的框架。最夸张的应该是富坚义博的《全职猎人》，几乎是教科书版的怪人乱世寻宝，每个章节都有明确目标与几乎全新的场景，而主人公则要不断开发念能力这个正常人根本不存在的东西。其实这个原则应该是起源于日式角色扮演游戏，在那之前电子游戏也存在角色扮演，例如藏在emacs编辑器里的Dunnet这款文字冒险游戏里你可以作为冒险者参与游戏，但日式游戏发展到FC后期就多了更多讲故事形式的游戏，在90年代游戏漫画动画互相借鉴逐渐形成了当前流行的宅文化，而宅的核心并不是不出门，而是通过游戏漫画动画去体验与正常生活不一样的经历。其实日本游戏漫画动画也有描写正常人日常生活的优秀作品，也不一定要有寻宝的主线（这类青春恋爱幽默题材比较多，可让读者产生共鸣而不是沉浸于全新世界观），但给你五秒钟马上说一个出来恐怕也不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧美的虚构作品我并不了解，但毋庸置疑托尔金构建的存在矮人、精灵、半兽人、龙的魔法世界几乎是当今奇幻作品的世界观基石，而这个世界也是符合怪人乱世寻宝结构的。另一派虚构作品则应属超级英雄系列，现在都搞出多宇宙了。欧美虚构作品里提供的刺激往往很直接，不去搞太长的铺陈，喜欢搞点希腊跟北欧神话作为根源或最终宝藏，最后给你落脚点往往是哲学三问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我说的虚构作品是针对大众的，虽然其中不乏文学性很强的作品，但通常还是会被认为是爽文快消品，看过爽过就忘了。很多文学作品就喜欢白描现实中的普通人，这也是很多人根本读不下去所谓文学名著的原因。大众读书，哪怕是号称一年读十本以上的人，在读书时都不是抱着受罪的心态来的，如果一篇网文前三章没有足够的出乎意料，那么基本就不会有读者。文学作品里的故事可以充满写作技巧（侦探小说最擅长），也可以放飞想象力（科幻、奇幻作品），还可以充满巧合与意外（喜剧作品），但这些作品很难从文艺评论家口里得到好评，他们嫌弃没深度的炫技，但深度上去了作者可能就吃不上饭了。另外，很明显很多大部头改为短篇电影后少了很多桥段，很多行为看起来就莫名其妙。现在的几分钟解说电影也存在同样问题，如果你不断抽象化虚构作品，最后多数情况下都可以说一句“怪人乱世寻宝”来总结，抽象内核后，虚构作品通常没啥营养，全是套路话。虚构作品的情节桥段排列组合也能创作新作品，甚至可能还挺有意思，当然，前提是你别告诉读者书是攒出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就写作而言，如果不靠文字吃饭，其实也没必要顾及读者。脱口秀演员有时候会说一些人人都能猜到下一句的烂梗，此时他只是在取悦自己而非观众。文字这东西本意是用来交流的，拿来娱乐自己看起来奇怪，但拿来取悦别人也很奇怪，听故事的人也需要反思下为啥要被虚构作品的作者牵着鼻子走，感觉作者写得不好可以去写同人，只不过绝大多数同人作品都是爽文构架。也有人认为自己不会写而不去写，其实还真不见得存在会写的人，所有作者都挑读者的，很多作品总有人评价为神作或垃圾，等开始写了才能找到自己的读者。此外，作者与读者间不应变成讨好与被讨好关系，更多时候应该是通过引发共鸣或顿悟来平等交流，现在消费虚构作品的人其实大都很容易看出作者的写作套路，这个背景下能写出好的虚构作品其实很难，不能通过消费虚构作品的人出圈，那些平时不看虚构作品的人就更不会认为虚构作品有啥价值，毕竟如果仔细观察，现实比小说精彩多了，只是缺乏清晰的逻辑线，大都埋没在日常琐碎之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么非虚构写作是不是就没套路呢？其实非虚构写作套路更多。怪人与乱世都不容易在现实中找，当然人物传记作家可以在忽略律师函条件下有发挥空间，乱世则更多被新闻媒体捕捉，因此非虚构作品的重点就是寻宝。很多书整本读下来其实就是反复论证作者的一个观点或一套观点，这个其实营养也不高，因此非虚构作品也需要从现实中讲故事与案例来论证自己的观点才能撑起一本书的体量。然而，碰到几分钟解读书的人就现原形了，因为这些人会挤干这些水分，也就是说你去读非虚构的书通常可以先去找找几分钟的解读看靠不靠谱，但虚构作品几分钟给你解读了你最多有点谈资，作者想跟你共情的体验基本全破坏了。非虚构作者就是从现实的纷乱里理出一条逻辑线的人，但这里面很多时候私货加太多就成了成功学烂鸡汤了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概真正好的作品，不论虚构还是非虚构，都是那种即便你能察觉套路也想接着读的东西，这样的作品特别挑读者，也很难出现受众很广的流行，说到底一部作品能打动人肯定不是依赖什么中心思想或框架格局，有时就一句话而已。这正是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝，俗子一隅偏安。笑问捧书客官：今日又需寻欢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>噪音</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/03/19/noise/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/03/19/noise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近在地铁上读完了《噪音》，这名义上是丹尼尔·卡尼曼的新书，不过读完我大概可以判断出来这是为了蹭《思考，快与慢》的热度。书商最重要的营销手段就是书的腰封，如果是新人作者一般都会找些名人推荐，但如果作者本身就很有名，那肯定会把作者其他成名作也放上去，怎么说丹尼尔·卡尼曼也是诺奖得主。而且估计下一本书一出，书商肯定又要说三部曲啥的，倒霉的赫拉利出的第三本书就被国内书商给翻译成了《今日简史》硬凑简史三部曲，而这本书的英文名其实是 &lt;em&gt;21 Lessons for the 21st Century&lt;/em&gt;，出版社名字一改反而把原书的数字梗给扔掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《噪音》这本书照例没跑出成名作即巅峰的规律，相当于从《思考，快与慢》里截出一部分扩展成一本书，甚至很多案例都没换。不过，我十分怀疑丹尼尔·卡尼曼究竟承担了多少写作内容，这本书的拼凑感非常强，很多地方跟《思考，快与慢》有衔接，但其他一些内容感觉像是为了凑噪音理论放上去的。不过，这本书的很多观点属于懂得都懂，但不懂得看了只会迷糊，我估计做过分析测量工作的人看了可能会很有体会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书一个核心观点是将人的判断错误分成了偏差与噪音两部分，偏差那部分就是《思考，快与慢》里提到的认知偏误，而噪音则有很多种。与之可以类比就是测量里信度与效度的概念，偏差的问题在于效度，也就是是否准确，认知偏误会导致效度降低，而噪音主要影响的是信度，也就是是否可信。或者更简单可以理解为均值与方差，认知偏误会导致均值不准而噪音大则表示数据方差大。噪音是明摆着不能消除的，但知道有噪音就很不容易了，现代人过于迷信当前的量化手段但不考虑量化的不确定性，或者说现代人过于依赖确定性带来的稳定感，这如同认知偏误一样会带来决策上的结果失误，而且很多时候其实不管你怎么决策都不能达到效果或者说影响最终结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，作者又进一步把噪音分解成了水平噪音、模式噪音与情景噪音。这段我读着就想笑，因为这显然是在重新定义噪音，如果噪音里有场景或模式及个人差异，其实就算不上噪音了。这里其实更多是想说清楚噪音的来源，不过其实绕来绕去说得就是线性混合模型的几个变种。水平噪音是个体异质性，例如同一案件两个法官量刑本来就有不同；模式噪音则是稳定的观点异质性，例如同一个法官就是喜欢重判有犯罪记录的人而轻判初犯；情景噪声则是不稳定的异质性，例如前面那个法官刚吃了饭心情不错，那么很有可能就轻判。放到线性混合模型里就是要同时考虑样本间斜率与截距都存在随机效应，而对随机效应建模是为了更好估计固定效应。不过，这段论述其实放到《思考，快与慢》里解释一些认知偏误也不会违和，从整体上看的噪音其实就有可能是个体认知偏误产生的。这里作者重新定义噪音其实很牵强，还不如直接解释下线性混合模型说得更清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正有点意思的是作者对噪音产生的讨论。在对法官自由裁量权的讨论里，我们天性会认为自由裁量权会带来因地制宜的审判，但同样会导致相同场景的两个人会被判出差别极大的结果。这里面多少是因为事件独特性不好衡量，但单纯看法官偏好或心情似乎就能解释其中相当一部分决策差异，理想与现实间总是隔着人性。另外，决策噪声容易被忽略的一个原因在于很多决策对于个体而言都是一锤子买卖，在无法观察平行宇宙的当下，单纯看结果可能归因错了，也可能压根就没有原因单纯是随机过程在起作用。人们评价决策会倾向于用决策的反面来推理，但总是忘了一件基本事实：你的决策可能本来对结果就不产生影响。你可能以为躲开一个小坑就能最后获胜，但更可能进到另一个大坑套小坑，坑里还有水，水里还有钉，钉上还有毒的场景。学会理解世界的不确定性是个体成熟的表现，也许你还是无可奈何，但不至于三观崩塌。当然，如果你能重复决策，那么肯定能从反馈里收益，只是这种机会目前还不是人人都有的。很多场景下的有效解决方案可能不易察觉，例如书里面就提到了白大褂综合症，一个病人去看病血压指标总是高，怎么吃药都不好，后来换了个医生，医生让他自己买一个血压计测就正常了，这里导致血压高的原因其实是病人自己一进诊所就紧张，知道这事后他去诊所反而不紧张了。不过并不是每个人都能换医生，很多人所陷入的困境自己出不来别人也无从下手去帮忙，有的时候是需要些外部刺激的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书还提到了测量问题，认为均方误可以一定程度降低噪音。我觉得这个看法很重要，关键点不在均方误而在测量。我时常在想为啥跟纯理科背景的人交流起来如此困难，通常我会说是他们没有实际工作经验，但这个所谓实际工作经验又很模糊，不过测量确实可以作为一个精确描述。很多没实际做过测量的拿到的都是别人测好的数据，这些数据都是精确的数值，这样会极大程度方便数学建模。不过，如果不知道这些数据是怎么产生的，那么通常就不会对数据产生更深的认识。打比方很多污染物测量数据是在检出限附近测到的，所谓检出限就是仪器刚好能分辨真实信号与噪音的测量水平，此处的不确定度就会远高于10倍或20倍信噪比的测量值。但如果数据分析人员不知道，就可能从噪音里“看到”规律，毫无疑问这种规律没有任何价值，只是单纯技术水平的解析力达不到造成的。不过，现在很多人过于依赖数据库而忽略数据的产生过程，就会导致其发现没实际意义，这点有点类似type M型错误。如同书里所言：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们不需要一个比我们测量更精确的模型&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;本书比较推崇简单模型，越简单越可操作越好。在作者看来，懂得越多，噪音越大。机械的判断，甚至是等权重判断都要比所谓的专家直觉判断来的靠谱。当然，这又是《思考，快与慢》里内容的复读，不过也确实值得复读。很多事因为存在太多未知变量，过于精细的模型确实反而不如简单线性回归来的稳健，很多人自作聪明去微调，但效果可能适得其反。我们总是听了太多大神大师的传奇故事，但传奇之所以传奇就是因为不常见，而我们生活的日常里也许机械判断就够了。现在很多人总是担心落伍，不断去学习新闻、新概念、新技术，但相比知识焦虑，更严重的可能是思考匮乏。很多人学知识只是为了跟风不落后或增加谈资，但知识如果不用学了也会忘，而考虑是否对自己有用或有意义正是独立思考的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书另一个亮点在于对噪音如何放大的讨论。这里噪音的放大核心问题其实是个体判断的独立性被破坏，群体决策里如果出现带风向或意见极化的问题。其实这个很常见，如果算法总是推荐给你小布尔乔亚的精致生活，你自然会对自己产生额外的同群效应进而会焦虑不安。如果你看过《十二怒汉》，就会发现陪审团里如果不能达成内部统一，讨论会越来越激烈，固执己见是可能获胜的，但固执己见是否代表真相就是另一个问题了。我们日常见到的讨论经常是被少数人带风向的，大多有投票权的人既不了解讨论内容，也懒得独立思考，这样的后果就是少数服从多数只有形式上的民主而实际上则可能变成了少数人可操纵的独裁。群体一旦失去个体独立性，那么也很容易失去多样性，最后就都成了体制的零件，嘎吱嘎吱制造噪音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书另一重点是论述因果思维与统计思维的区别。这点其实跟我写的两种因果差不多，人们口口声声说要讲因果逻辑，但很多时候就是强行因果而不考虑概率与不确定性。很多人看了几本书，听了几次课就以为自己构建了一套解释万物的世界观，这当然要比没有世界观要好，但也好不到有优越感的地步，因为世界观往往是个人局限性的来源。很多人的观点都属于何不食肉糜或东宫娘娘烙大饼这个档次的，沉浸在自己的圈子与因果逻辑里会把世界也扭曲成自己的“合理”，但世界运行根本不在乎你怎么看。我记得2020年初，当时武汉刚封城，某个群里就有搞计算化学的人说自己算了下新冠病毒与受体结合过程，发现比SARS弱，应该问题不大，后面一堆人跟风崇拜。但事实上他用错了受体，这个计算被后来的大流行卷进了历史的垃圾堆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们太渴望确定性与掌控感了，但这恰恰是最难获取的。最近老家封城，我妈打电话抱怨说怎么就两年多都对付不了一个病毒？我听到后更多的感觉是不解，因为人类本来也没能对付几个病毒，黑死病那时间纯粹靠人死光了才渡过疫情的。而且我们即便到今天对这个病毒的了解也很不够，能做到一年出疫苗，两年实现几十亿人疫苗注射已经是很了不起了，即使疫苗对阻断传播效果有限，起码也降低了病死率。这个病毒与其变种不断打脸各类专家政客，这些其实才是最正常的，反而是03年非典莫名其妙的消失属于某种奇迹。确定性与掌控感是目标而不是结果，结果是啥样谁也不知道，要允许犯错而不是动不动就审判追责。本书则用规则与标准来进行类似区分，规则是明确可执行的，而标准则是结果导向的，遵守规则是可能达不到标准的，这个事实是需要接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，本书一个新知识点是相关系数与一致性比率的关系，这个非常类似谢林隔离模型。简单说一致性比率就是预测与结果符合的比率，相关性则是统计上的相关系数或共用因素。相关性为零时，一致性比率是50%，也就是瞎猜水平。相关性0.2，一致性水平56%，而相关性到0.6，一致性水平就会到71%。这里最重要的点在于瞎猜那50%的一致性水平，也就是很多决策的基线如果用成功失败看往往本来就有一半成功率，很多成功学大师却让你产生如果不按他说的做成功率就是0。根据本书里提到的综述研究，社会心理学效应大概只有0.2的相关性，也就是你看到的心理学研究进展产生的一致性比率大概比瞎猜也就好不多而已，但却可能被很多人奉为真理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书提到了很多消除噪音的方法，但在我看来其实还是识别噪音来源变成偏差的方法，如果你精读过《思考，快与慢》会发现这本书更像是DLC，而且别忘了《思考，快与慢》本身也存在一些争议。根本上噪音就是很难消除的，这里面有成本问题，也有人对自己决策普遍自信的问题。基本上这书读了跟没读差不多，但如同那个白大褂综合症，很多时候一些问题并不需要你找到真实对策，只要你能找到原因并接纳不确定性的存在，这个问题便解决了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人口变量</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/02/12/population/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/02/12/population/</guid>
      <description>&lt;p&gt;过年期间读完了《人口大逆转》，其实我这博客里关于人口问题的悲观已经属于司马懿之心了，人口这个变量毫无疑问将会在未来几十年里成为一个推动社会改变的重要因素。这本书更多从经济角度考察了这个问题，跟很多经济类畅销书类似，本书作者毫不讳言自己关于人口的观点只是一家之言，其很多归因讨论也让我感觉有点勉强，有些章节则完全跟本书主题无关或进行了删节。不过，这倒不妨碍我们带入作者视角来审视一些发生过的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人口大逆转》的主要观点就是认为人口这个经济变量会导致未来的长期通胀与高利率。当然直接看结论肯定是莫名其妙，但事实上这本书大部分推理都在第一章导论就完成了，后面的章节更多是提供各类论据来丰富论证。这倒也是很多观点类畅销书的主要写法，甚至我觉得是为那些喜欢做笔记或思维导图的人贴身优化过的写法，不过我还是理一下这个推理过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济发展离不开生产，生产有三个基本要素：技术、资本与劳动力。硅谷的人会认为技术主导，例如《人类简史》就认为伴随技术进步，很多人都会成为无用之人。皮凯蒂为代表的左派经济学家则认为资本利率与生产率差异主导，在这一派观点下，贫富差距会在未来不断扩大进而无可避免引发社会动荡。这本书作者则认为应该更多考量劳动力影响。这本书关注更多的其实是二战后的全球经济发展，这一阶段其实人口、资本还有新技术可以说互相成就，所以其实你归到哪一个上面都说得通，而且因为前两派观点已经流行开了，所以这本书也从人口视角进行了讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人口角度看，二战后全球人口指数增长，很多国家都出现了人口红利，也就是说从事生产工作的人的产出高于所有人的消费。这样人口抚养比就会持续下降，也就是整个社会劳动力充足，同时全球解放运动也风风火火，配合家用电器的普及把女性就业率也拉了起来，可以说是黄金年代。然而未来几十年各主要经济体都会迅速进入老龄化状态，这样人口抚养比就会变高，这里的一个新论据是关于老年痴呆的，这种疾病并不影响患者寿命但却是实实在在的绝症，患者维持日常生活需要大量护理成本。这个所谓的护理成本一方面是个人要用退休金或储蓄来应对的，另一方面还要求社会提供充足劳动力来满足需求防止有价无市，而后者事实上要分走本就紧缺的年轻劳动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在老龄化的大背景下，被抚养的人只有消费而不进行生产活动，抚养社会的人口又是下降的，总生产不足，那么买家就会比卖家多，物价会上涨也就形成通货膨胀，这个通胀在作者看来看毫无避免的可能。事实上，过去几十年全球各国政府都采取并认可了温和通胀的策略，而过去三十年中国人口则是支持全球化的主要动力。虽然中国人口从1955年起占世界总人口的比例就开始下降了，但中国的改革开放、加入世贸组织及应对08金融危机的政策都对维护全球化起了重要作用。中国过去三十年本就有人口红利而恰好碰上了发达国家制造业因人力成本上升而导致的全球外迁，而中国的教育体系及时提供了大量合格生产者。其他国家并非没有机会，中国改革开放前后实际上是日本还有亚洲四小龙拿到了这部分外溢性发展，伴随中国的开放，其比较优势击败了不少潜在竞争对手拿了大头。不过，因为大家都在赚钱，所以都会支持全球化的持续发展，这个情况在未来几十年会发生变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要注意，发达国家人力成本上升不代表一定要外迁，但资本全球化流动为外迁提供了极大的便利。这里的一个重要论点就是制造业是正儿八经解决多数普通人就业的重要行业，对于稳定社会起了很重要的作用，服务业工作的稳定度是不如制造业的，很容易在技术支持下出现旱的旱死涝的涝死的状态。发达国家资本成本低而人力成本高而发展中国家资本成本高但人力成本低，制造业外流同时降低了发达国家的生产成本并提高了发展中国家的投资水平，看起来双赢，但输家还是有的，那就是发达国家制造业，也就是类似美国锈带上的工人。因为政治体制，失去竞争优势的产业工人自然会抵制包括移民在内的全球化浪潮，在这个基础上会用选票把民粹主义保守主义政党推上台来抵制全球化。因此，发达国家会出现无产阶级保守化这种看上去跟各种政治经济理论都矛盾的场景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这个现象不会长期持续，因为人口劳动力供应不足这件事也是全球化的一个结果。全球化让发展中国家快速经历了现代化过程，城市生活配合女性受教育程度的提升是最好的避孕药。不可否认，世俗社会里生育这件事带来的体验已经打不过影视作品、游戏等泛娱乐产业带来的满足感。当社会财富积累到一定程度，生育这件事就会逐渐脱离传宗接代维持生存这样的底层需求，反而会转向优生优育甚至丁克这样的社会趋势。即使在印度，相对比较发达的城市现在生育率也只有1.6，而可持续的生育率要2.1。人口供应不足将成为逆转全球化的一个重要动力，更不用说还有很多老龄人口需要占用大量新生劳动力来供养。毕竟服务业不是生产耐用工业品，可以很容易被技术替代，打比方给老年人换尿不湿这件事人来做是容易的，但让机器做难度就完全不是一个概念了，而且老年人自己能不能接受让无法实现感情交流的机器人来护理也是个问题，毕竟老年人更多缺的是陪伴与交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书另一个重要论据是各国经济政策。一般来说货币政策主要帮助金融机构、地方政府与大企业，但财政政策才能帮助中小企业，占就业70%。目前各国政府在货币政策上的调控是多于财政政策的，到头来大而不倒的都是少数大企业与银行，而关系民生的中小企业则被反复洗牌割韭菜。这里面最直接的表现就是各大经济体都在疯狂发国债，而债券融资对投资人安全性高但对被投资方负担很重，因为债券是刚性兑付的，破产清算里也是优先还债的。但债券这种特性会导致另一结果，那就风险累积，与之对应的股权融资则会实时释放风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我举个例子，一个小镇镇政府可以选股权融资也可选债权融资来进行发展，每年定时付出债权与股票的利息。某一天来了瘟疫或战争，镇政府收益归零，此时从债权角度看完全不受影响，该还的债一分也不能少，那么镇政府的债权就会在利率下不断累积。而股权融资也是受影响，但影响仅体现在当年没有分红，也就是这部分意外造成的风险在意外发生时就通过风险共担方式消化掉了，不会产生后续影响。那么我们把小镇换成国家就会发现，国家如果发债确实取悦了投资人，但整体是累积风险的，势必造成周期性经济危机来进行剧烈释放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过目前各国政府不约而同都选了增发国债，然后我们就看到美国经常出现政府停摆而日本全年GDP都拿来还国债利息都不够这样的景色了。债务违约对任何一个国家或企业都是极其危险的信号，而避免债务违约各国都会不可避免使用货币政策来舒缓债务压力，也就是这本书反复说的超发货币导致通货膨胀。本来老龄化就会导致通胀，各国当前经济政策对风险的累积又能迫使政府搞通胀，后果自然就是未来不可避免的通胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何排斥风险的稳定回报金融产品都会事实上累积风险到未来，或许我们需要考虑下更多股权融资的手段。本书作者特别说到了房地产，房价短期看就是一种看起来可以抵御通胀风险的手段，但这是建立在需求端持续稳定的基础上的，房贷利率的长期锁定事实上锁定了投资者的风险，这样当市面上其他资产都直面风险时房子自然就成了保值产品。但是，长期看政策制定者一定会把房贷利率搞成市场化浮动，这让投资者长期保持直面风险，不利好房市但确实可以调控房地产过热问题。吃瓦片这种职业无法提供就业与生产力，将来是肯定要被房产税或市场化利率来打击的。同理，现代国家也不会容忍任何寡头企业的出现，各国反垄断上利益是一致的。后面我们会看到各种对低风险投资的打压，越早进行风险释放，后续影响就会越小。等风险累积到足够大时，此时政府就有政治风险了，少数获利者或行业跟多数无利者的阶级对立势必会以非常剧烈地方式出现在历史舞台上。书中提到全球不平等恶化的三大因素就是技术变革/垄断/全球化与人口趋势，任何打算做久一点的政府都会在这上面做文章的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了分析中国，这本书也花费大量篇章讨论日本这个奇葩。很多人也喜欢用日本来说人口老龄化影响可能有限，不过仔细看数据也能发现些端倪。首先，日本过去二三十年确实出现了老龄化，但日本的退休人口很多还在劳动力市场里工作提供生产力，劳动参与率一直维持较高水平，这样也就实现了某种程度的延迟退休的效果，当然也顺道牺牲了年轻人晋升的空间。其次，日本的经济发展很大程度依赖了对外投资收益，也就是全球化的利润补充了生产上的不足，这个经验恐怕只有发达国家能学习。再次，日本企业的年功序列一直被很多人追捧，认为这对稳定日本社会提供了很大帮助。这倒是事实，不过从另一面看，日本的固定职位与临时工比例在过去一段时间一直在降低，而临时工的工资议价能力非常低，这样我们虽然看到了稳定上升的年功序列，但没看到越来越多的人是临时工享受不到高福利，类似过去二十年中国的农民工进城，工资尚可但与城市福利无缘，这实际是通过剥削一部分人来维护另一部分人。日本之前经济底子好，这么搞也没搞出政治风险，但放到别的地方就不一定了。也就是说，我们看到的别国应对老龄化的经验基本都没啥借鉴意义，剩下的可能也就是通胀这一条路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里也讨论了很多抵制老龄化的思路，但基本都一一质疑了。自动化与人工智能可以替代一部分生产，但在抚养老人这件事上还不成熟。提高老年劳动参与率是有可能的，例如类似俄罗斯那样退休年龄就比平均寿命少两年，但这样的问题是堵了新生劳动力的晋升通道，打击生产积极性。还有就是依赖印度非洲的劳动力，这看起来就是想照搬中国崛起的老路，但引入移民现在已经成了一件有政治风险的事了，政府可能不太敢（当然，现在日本也放开劳工引进政策了，只能说有希望）。而指望非洲印度出现新一代制造业大国希望也不大，他们本土教育实在太落后而且印度似乎已经选了服务业作为未来。从我个人观点看，非洲印度都还属于宗教国家，不具备中国改革开放时代先锋那些只想捞钱而务实的思想基础，很容易务虚而被卖国买办把持，利益给不到普通人手里后面的事就没法谈。另外一条路就是长线搞股权融资来对冲财富不平等的影响，但各国政府是否配合很难说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，这本书看起来是讨论人口单一影响，但实际上也包含了很多对其他趋势的思考。不过很明显人口问题已经不仅仅是一个国家而成为全世界的问题了，在国家、城市、个体不同层面上都有体现，细微个人体验总胜过长期专家建议，未来一定不会是像专家预测的那样，但一定是现在人的行为造就的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金融风险</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/10/18/risk-again/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/10/18/risk-again/</guid>
      <description>&lt;p&gt;书接上回，上回完全可以不看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从需求去梳理学科的形成会对学科有更清晰的认识。金融这东西本质就是一种制度或规则创新，是一种利用时间空间转换来平滑生存风险的工具。不论是个体的人还是社会人，所谓的生存问题不过是要随时从环境中获得生存所需物质与能量。打开水龙头有水，按下开关灯亮的现代生活需要稳定的物质流与能量流，但自然界的物质循环与能量流动遵循的是自然规律或物理规律，这里面的不确定性与风险就需要有工具来抹平。先去理解风险的存在并进行量化，然后用时间换空间或空间换时间的方式将风险平滑掉，使其不造成生存威胁，这就是金融工具的本质。当然，现在的金融更多成了为资本服务的工具，这里面的逻辑在于有人信仰资本是解决一切生存问题的最重要途径，所以金融自然要为资本来服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文明的基础需求就是在提高当代与后代的生存率。提高当代生存率就要解决对未知的恐惧，形成某种形式的宗教，宗教人士不用参与生产，通过接受供奉后跳大神来为居民提供心理安慰。此时记录供奉数量就很重要了，但也不是所有人都能从事生产，青黄不接时也没办法跟神商量，此时宗教就会启用契约这个最基础的金融工具。例如到了供奉牛奶日恰好牛挂了，此时就要通过许诺签订契约来推迟支付，写个泥板刻个章来把当前的还债压力平滑到未来去。而此时又涉及到如何来补偿当前没交够的缺失，这就需要利息这个工具来帮忙，最早的利息非常不讲理，是按产物的繁衍来计算的，例如今天要没交上一头牛，明年要还的不止这头牛，还要有这头牛应该产的小牛。这里就又涉及到对未来的预期了，早期金融工具对未来的预设通常是夸张的或不符合规律的，更像是一种惩罚性补偿。一来二去，人们会发现计数的符号体系可以传递确定性的经验或规律或约定，可以跨越时间传递价值信息，比口口相传要靠谱，而从我们后人看来就是某种程度的金融创新了。当然今天的金融工具基本都是无风险利率外加风险补偿，要是借一袋大米明年还所有大米种下去理论可生产的大米，那就属于明抢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦出现契约，天然就会形成契约的二级市场。张三借李四一袋大米，张三手里有了米，李四手里有的只是一份准时还债的契约，如果李四着急吃肉，就可以拿这张契约抵押给王五换来肉，这张契约转来转去价值内容也不断变化，但最后到期时张三只需要按契约上所写的还清米跟利息就可以。这种基于借贷的价值流通很有可能是形成货币这个金融发明的一个来源。债务转让自古就有，但要想保证流通需要有法律或国家权威来保证契约会被执行，因此早期可流通契约多是国家或神庙来背书。而且西亚早期契约还出现了有限责任的制度创新，例如出海做贸易，如果遇上风暴船沉了那契约就作废了，这样的规定可以刺激人们去冒险而不用担心失败了就背一辈子的债。有意思的是中国古代统治者很少使用国家举债的方式来融资，而是喜欢在铸币上做文章，大概是统治者认为这样会降低自己的威权。西方的威权公元四五百年《圣经》出现后就全归教会管了，各地诸侯国王借钱打仗影响不到其神性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融工具一出现就很容易被政治家野心家盯上。早期打仗跟抢劫也差不了多少，如果某个国家想征服另一块领土，国家就可以从国民中进行融资来筹集军费，然后兵强马壮去打下一块领土，剥夺掉原有居民的财产来还债。战争说白了就是拼钱拼资源然后赢家通吃，在历史书上找个冠冕堂皇的理由粉饰下，此时金融工具就是帮凶而已。罗马元老院的选举其实就是明码实价，资产不达标就撸下去，而且元老院又被禁止参与商业活动，这样就逼着元老们为了维持资产而变成隐形放贷者，当然也就会出现某位罗马皇帝烧债券这种获取民心的操作。我们今天看到美联储放水救市的事罗马就出现过，顺道还发明了银行这种中介机构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使是中世纪那漫长的一千年，金融工具也没有停止创新。那个时候欧洲搞了好几次十字军东征，本来是说去耶路撒冷打穆斯林，但有一次掉头把君士坦丁堡给打下来了还屠城，这就是典型的打着高尚的旗号干着猪狗不如的强盗事。说白了十字军除了让基督徒跟穆斯林成了世仇外主要就是开了几条商路，让文艺复兴来的早了些。但作为十字军的一部分，圣殿骑士团却充当了战争融资的非盈利中介。他们只对教宗负责，会为委托人或朝圣者提供资产保管或汇兑服务，顺道也做些放贷工作。身处乱世，圣殿骑士团依靠保镖与高利贷服务自然赚了大钱，然后就被欠他们钱的法国国王按了个“异端”的帽子在1307年10月13日星期五集中抓了处以火刑。这就是黑色星期五的来源，现在反而成了西方促销日的代表，面对封建迷信的魔法，怕也只有消费主义的魔法可以对抗下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宗教式微的同时，贸易开始兴盛，创造出更多的金融工具。威尼斯不仅仅是艺术中心，也成了各类跨期交易工具的诞生地。当财富开始累积，人们自然就想将这种富足永续维持下去，这就有了人寿保险跟年金等形形色色平衡代际的金融工具。而国家层面则通过发放公债这种简单直接的融资手段来填掉赤字，说起来最近美国国债上限又要到了，两党又开始互相踢皮球，都知道最后一定要通过，但民主党一定要拉共和党下水，毕竟不是啥光彩的事。这里也有个金融创新，据说是奥巴马时代民主党研究了半天法典找了个漏洞，打算铸造一枚面值1万亿美元的白金硬币，然后交给美联储应急，等新上限国会批了再赎回来，提出这种想法的真是金融鬼才。当然美国政府现在还是不考虑这个方法的，真要玩起来铸造个几百来枚甚至可以还掉所有美国国债，但这样美债美元可能一夜间就全崩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里还是说下养老金问题。历史上是出现过养老金算错了到最后发不出来的情况的，养老金本质上就是一个有着庞氏结构的金融工具，如果人口结构允许，那么前人用掉现在人交的钱其实无所谓。但美国社会保险按现在这个发法大概三十多年后基本啥都发不出来了，中间肯定会有一波改革。中国也好不到哪去，大概跟美国前后脚在2035年左右枯竭。如果要改，大概率也就是多交，少发估计国家得罪不起老人家。想不到有生之年又可以看到一个奇景：快退休了发现之前交的越来越多，但拿到手可能因为通胀又不多。这种全民体制的养老金崩溃搞不好在未来又要来一次，还是做好心理准备延长工作年龄吧，毕竟俄罗斯那边男性退休年龄65而平均寿命68，大概率都活不到回本的那一天。50-70年代出生的人大概是历史上为数不多能超额享受到退休金的人，其余年代的要不就是医疗条件不允许，要么就是后面没接盘的。不过也不用太担心，新冠这次可是直接把世界平均年龄给降下来了，未来的事现在的金融模型是完全无法预判的。打个比方，要是十年内出现冷冻休眠技术，到了退休年龄的人直接躺平就可以了，一个月醒一次查查银行到账养老金余额，躺个五十年也就600天，但银行账户里的数字应该很可观了，前提是全民养老金还存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融史会特别去关注金融危机，从郁金香泡沫到南海泡沫再到新大陆密西西比河泡沫，这背后就是资产证券化在捣鬼。一项资产一旦可以把自己未来的价值也算进去就相当于跟未来借贷了，出来混是要还的，清算日基本就是价格回归日。但未来这玩意说好听叫有想象空间，说不好听就是有风险，但你是不大可能劝动一个处于自我感动中以为造福全人类的人意识到风险的。然后我们就一遍又一遍看到各类层出不穷的小骗局大危机，虽然用的名词或技术背景不同，但资产一旦定价可以证券化交易，各种非理性带节奏的人就会你方唱罢我登场。这件事最大的讽刺在于，正是资产证券化这种跨越时间的融资手段才集中了资源创造了一些关键创新，从而降低了所有人的生存成本。当一种工具既可以产生好的结果也可以产生坏的结果，讲故事的人就可以根据自己的叙事逻辑来裁剪出一些观点，而听众记住的只有好坏善恶这样的价值判断而不会去进一步探索真假与事实。这样的事发生过无数次，造就了无数的大牛大神，也割了一茬又一茬的韭菜，以后也会不断发生的。所有沉浸在泡沫中的人都会认为这次不一样，但结果总是下次一定，这里的泡沫不仅仅是金融，也可以是新技术或新理论。这一切无关对错，有时只是历史的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但金融史通常不会讨论另一个问题，那就是金融工具如何退出历史舞台。当技术高度发达时，价值交换就意义不大了，机器可以直接从自然资源中获取物质与能源转化为人所需的东西，我们现在拼死累活所寻求的东西可以由技术直接取代，衣食住行都跟空气一样不需要购买而可以直接按个人意志生产出来。此时人类的生存需求已经完全被无偿满足，也就没必要研究更高的技术，甚至连货币都不需要了。你不用用自己的劳动等价交换资源，这部分工作全可以被一套带有反馈机制太阳能或核能驱动的自动化生产系统来代劳，那么此时金融工具就完全没意义了，因为生存风险已经被降低到了零。但这种情况大概率不会发生，因为人这种生物不但懂得如何降低风险，还知道如何没事找事。你找一百个互不认识的人住一起，提供充足食物与能源，不出一个月就会出现小团体，时间在久点他们能打起来。我觉得人类就像西绪福斯，尽全力对抗稀缺性，但当稀缺性被富足取代后，他们又会创造新的稀缺性，并包被上所谓的理想、意义与抱负的外衣。因此，金融工具也许有一天会退出历史舞台，但人类可能早于那个时期就灭绝了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融是现代社会秩序化逻辑化的一个重要组成部分。而所谓现代社会，一定是尽全力解释或合理化一切人类活动，用量化手段来维系永续运转。这在金融工具里体现特别明显，例如人们会把长期国债的利率看作无风险利率，只要利率是正的，那就相当于默认我们产生的价值是内生增长的。资本会尽全力找到增长最快的那个点来促进其成长，但成长的尽头是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我玩过一个 &lt;a href=&#34;https://www.decisionproblem.com/paperclips/&#34;&gt;universal paperclips&lt;/a&gt; 的在线游戏，游戏全程几个小时就可以通关，内容也很简单，就是生产曲别针。刚开始要按照市场供需来生产，后面为了优化生产引入了人工智能量子计算这些技术，然后生产程序就会发现要想继续生产就需要操纵人来购买来创造需求，当需求达峰之后曲别针工厂的自主意识就会认为人是多余的，甚至人还需要铁元素，所以就把人类灭绝了并用光了所有地球上的铁元素，之后就设计了庞大的星际舰队去用博弈论征服各类文明来获得铁元素生产曲别针。等全宇宙铁元素都用掉了，曲别针工厂就开始分解掉星际舰队甚至生产线，最后全宇宙只剩下了一堆天文数字的曲别针。如果我们把金融看成曲别针生产工具，那么其内生逻辑就是不断增值并让这个理念深入人心来奴役人类，这就完全偏离了人类最初设计金融工具的初衷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似的叙事在科幻小说或末世题材文学游戏电影作品中已经属于烂大街了，很多作品中人工智能会逐渐发现人类本身才是产生风险的元凶，所以采取一切措施来先把人类灭绝掉。这种坚持原则的做法我也在很多喜欢强调专业仪式感的人身上看到，他们尽力维护的仪式感与专业流程本身其实已经违反了职业划分的初衷，本来是降低整体生存成本或风险的，但其自身体制却提高了运行成本、降低效率或通过打压别的行业来维护自己的利益。此时，专业或职业只是个借口而已，本质上还是人与人间的斗争。从这个角度也就不难理解金融行业天天挨骂了，对于非金融行业的大多数人而言，他们越来越难看到金融行业带给普通人的好处，但金融资本间瞎折腾最后全是普通人埋单，一方谋求稳赚不赔的超额利润，另一方去承担风险，收益风险不匹配。现在来看，各个大国都在有意识的通过立法控制金融风险，抹平单一行业与其他行业的利润率，否则要聪明人都去搞金融空对空炒概念玩换皮，那社会一定会出现尖锐对立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个提法是普惠金融，席勒教授就喜欢用这类概念。我怀疑的地方在于普惠金融这个游戏是否真的可行可持续，打比方所有人都去买市面上业绩最好的股票，也就是现在最常说的被动投资指数。这样做其实就是在对行业优胜劣汰，投资收益理论上肯定是超越了社会平均水平。所谓平均就是说除了超过的还有没超过的，这样普通人可以通过持有股票来对冲自己行业风险来实现某种程度的公平，这个在道理上是讲得通的。然而，所有人都去买所创造的需求本身就会制造泡沫，好比看到企业营收涨了10%但股价一般会涨15%甚至更多来体现预期的价值，这样的股市会刺激投机者，引入更大风险。有意思的是，大萧条之前股价确实对一些新技术进行了追捧，但后来去计算会发现即使是追捧的股价也确实是合理的，因为有些技术确实在大萧条过后创造了巨量价值，但这些道理你没法讲给大萧条期吃不上饭的人听。我觉得普惠金融这事最好就让社保医保养老金还有国家主权基金这些来办吧，普通人自己去折腾，大概率是捱不过黎明前的黑暗的，当然你得生在对的年代。普通人在看到一个标着年化5%理财产品的时候脑子里还是古典金融基于确定性的一年100块钱有5块利息，但很少考虑一年后100块变成95块的场景，普通人的风险厌恶是很高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代金融与古典金融最大的区别可能就是现代金融对风险中未知的未知有了更多的认识。最早英国设计的全民年金就因为默认了平均寿命是常数搞到最后入不敷出，现在的金融产品会更多考虑不确定性。例如引入期权来降低投资风险或引入投资组合来降低收益率的波动，然而这些降低的只是纸面风险，也就是你拿到收益的概率。但是真正的风险是不可能被降低的，例如某年大旱欠收，你可以用期权来保障你的购买价格不会涨，但总有人是卖期权给你的吧？他从市面上收购就得掏更多的钱。假设大米价格100一斤，平时生产10斤，某一年收获9斤，你用期权锁定了10斤100元，但市面上一共就9斤，剩下那一斤无论如何也没有，打官司也没办法解决有人吃不饱的问题，这种风险就无法被金融工具消除。而这种风险才是最能威胁到人类生存的，玩数字游戏只是在转嫁风险而不是降低就意义有限。现在好像管这个叫系统风险了，我觉得金融创新最有意义的方向就是降低社会运行的系统风险，但这个方向需要的工具其实就是一个，就是投资新技术，然后我们就又看到了当前科技公司的泡沫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《千年金融史》里其实也特意分析了中国金融市场，我印象很深的一句话是作者引用了管仲的一句话：“万物通则万物运，万物运则万物贱”，这句话本质就是说贸易可以通过互通有无来降低所有人的生存成本。其余的关于中国历史上金融创新及为什么错过工业革命我觉得分析的比较牵强，但关于飞钱与近代买办的描述确实开拓了眼界。另外书里也提到很多轶事，例如马克思虽然一辈子批评资本主义，但也对金融投机十分着迷；凯恩斯对自由市场整体悲观，但其个人在股票投机上也经验丰富。现在很多历史书对个人有太多的观点化或脸谱化的描述，忽视了个体得到某个观点的过程与经历，这种情况一定不要去读个人传记或晚年的回忆录，要去看他的日记或当时新闻媒体的实时报道，这样更能捕捉到一个鲜活的形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于普通人，了解点金融知识更多是为未来大趋势做好心理准备，平滑下情绪曲线而不是为了赚钱。毕竟大多数人在遇到有切肤之痛的金融风险时，总免不了走愤怒-否认-恳求-失望-接受现实的套路。要是真赚到钱，他们则瞬间能从自身找出一百个理由。当前我觉得算是趋势的有下面几个：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自然灾害例如极端气候及瘟疫频率提高会提高所有人的生存成本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全球人口结构特别是老龄化对社会保障体系的冲击及代际不平等问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;富人利用资本可以更富，但穷人的财富仅维持生存，贫富悬殊后容易出极端民粹主义与宗教复兴&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为人们的价值信心标的的美元美债地位走低，但目前没有靠谱替代品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家体制与资本全球化的对抗，各国保守势力与既得利益者目前都在跟到处扫荡的资本与新技术起冲突&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;普通人的风险管理意识欠缺，容易被术语迷惑上当受骗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总少不了像我一样的愚者读了点畅销书就认为看到了趋势&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>观书有感</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/10/09/reading-books/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/10/09/reading-books/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前些日子断断续续读完了两本跟金融有关的书，一本是《与天为敌》，另一本是《千年金融史》，这两本书的都是从历史发展来讨论金融的影响。这类固定视角模式的书很容易写成万金油模式，就是啥都归因到要讨论的视角上，为了逻辑通顺强行攒故事这样。人之所以为人就是有抽象与虚构能力，如果把一些偶然事件强行关联就会产生出一些自我实现的伪规律或禁忌啥的，例如某天很倒霉正好看到了黑猫，那就把黑猫当成厄运代表，遇到黑猫的日子就格外小心。但厄运这玩意通常是跟你小心与否没关系的，小心了也不能预防随机事件，不过你只会记住那些印证厄运与黑猫的事情，这样黑猫就成了你的禁忌但其实只是一种确认偏误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过想抵御这种万金油视角也只能靠另一种万金油视角，用魔法对冲魔法才不会被单一观点牵着走，自洽不代表真实，讲得通不代表就正确。但其实这也是绝大多数畅销书的写法，很多宣传观点的书籍就是围着某个视角搜集所有支持材料，但他们很少把反对观点与案例列上去，因为这会影响读者的阅读体验。试想你读了本麸质过敏的书，然后就会突然发现餐馆里标注无麸质食物的合理性（某种商业行为的从众而不代表真假，好比我在所有饮料上标上“信仰飞面神教者放心饮用”并不代表我信仰飞面神教，只能说明信仰飞面神教的人最够强势使其宗教信仰得到了照顾），但这类书是不会告诉你麸质过敏在人群中比例只有个位数百分比，如果具体到亚裔可能千分之一都不到。这里不是说小众群体不能发声，但矫枉必须过正就没必要了，原来大众忽视了某个小团体的利益，解决方案不是把这个团体捧成人上人而是尽量让这个团体的标签在社会中去歧视化或者说正常化，不被针对。用歧视应对歧视，用对立来加强标签的反歧视对策对小团体发泄情绪还有点作用，但对于改善现状属于负战斗力，只会把问题搞得更尖锐。这两本书都特别强调金融工具对文明发展的重要性，读起来也有矫枉过正的地方，但列举的史实确实很多我之前都不知道，算是开拓了眼界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《与天为敌》这本书出版时间比较早，属于上个世纪的作品，但我感觉这种写法确实被后面很多人借鉴了，当然这本书是否借鉴过更早的书我并不清楚。基本模式就是按时间分时代，西方的分法基本就是古希腊打底，然后罗马帝国，然后就是中世纪，然后文艺复兴，然后启蒙运动，然后维多利亚时代，然后就是两次世界大战，然后就是战后到冷战结束，然后是最近三十年的进展。当然具体到某个主题会从大时代背景里继续拆分，然后给每一个时代找一个代表人物，通过介绍这个代表人物的成长与其作品的引用来说明这个时代下对某个主题的看法与观点，之后作者会将其归纳总结为一个时代并指出此时存在的问题，下一章会引入另一个人物的故事。这种写法的好处是显而易见的，如果你按照主题去写发展历程很容易写成观点堆砌，读起来就会感觉在读教材。而你单纯写代表人物就容易写成人物传记，故事性强但主题就弱化了。因此视角史作家会采取观点为舞台，历史人物轮流上场的写法来兼顾可读性与主题的连续性，作者会借助历史人物的嘴来传递当时的观点，所以你会在金融史里看到一个投机失败的牛顿与同时代的南海泡沫事件。另一种写法会去关注一些重要的事件，把某些事发生的前因后果写出来，但这种写法的问题就在于很难链接到下一个事件上，此时用人物的个人经历来过渡就很自然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直怀疑畅销书作者的写作训练是哪来的，类似华尔街日报体这类小人物故事开头，然后铺陈大背景罗列专家观点最后重新落脚到小人物故事深化下主题的写法似乎影响了很多西方畅销书作者的写作技巧。不过书籍作者大概率是要去平衡文章可读性与逻辑结构，我个人觉得可读性写作技巧虽然重要但炫技并不可取，要是搞成公众号10万+那种靠配图跟段子先把读者骗进来的写法估计大多数出版社都没法出版。我读过很多内容不错但评分不高的书，很多评论会说过于啰嗦或晦涩，诚然翻译质量是很重要的一个影响因素，但作者确实没必要去迎合读者。现在很多读者就是被网络爽文给惯坏了，读不懂就说写的不好，我建议他们都去读读科技论文，了解下啥叫不说人话。我今年写了篇综述，很小一个主题也有三位数的文献要细读，被各路神仙虐的时候我就读点其他的所谓写的不友好的书，那感觉就是在读爽文。体验上有大的方差才会更平和的评价，总看好的或者顺着思路写的就像是被宠溺坏的孩子，放松也就算了，但还跑出来指指点点就没必要了，抖音快手更适合他们，也不用扯什么品味高了这种自欺欺人的话，读个书要是读出优越感那八成是作者或读者至少有一个脑子进水了，互相理解本就是很困难的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过读者也没必要顺着作者思路去捋他们的文本结构，前些年甚至到今天都不断有人去推崇思维导图这类读书方法。我的感觉是如果你拿来教课问题不大，教材的逻辑结构一般都是清楚明确的，但拿来读书就过于看重作者的思路了。大多数人读书一个领域只会读一本经典的，这样很容易读成复读机，如果多看几本同类型的就会体会到书籍本身的局限性，同时也会形成自己的判断。其实这跟读论文差不多，有些论文确实写的比别人要好，引用要高，但读多了就会发现论文中的倾向性与局限性。但读学术论文的估计很少会把这种阅读体验平移到读书上，一方面很多人读书是为了放松，不想承担读论文那样的思考负担；另一方面读学术论文的人本来也很少读其他领域的书，甚至他们对学术圈那点鸡毛蒜皮的八卦的兴趣都要远高于读本面向普通人的书。如果你读书到一定程度，再去读那些之前读过的主题体会就会完全不同了，经常会发现只靠一本书大概率形成的都是刻板印象，很多观点案例在第一本书里成立到了另一本书就说不通了，到这个阶段就可以从学生型读者转换为参考型读者了。此时读书便不怎么关心书的结构与作者的思路，更多关心那些之前没想到的地方，很可能就是某段话的一部分语句突然就会给你启发，这种乐趣或与作者的通感是无法从别人总结的读书精华中感受到的，当然很有可能你的体会也不是所有读者都能有共鸣的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到这里又回到一个问题，为什么要读书？开拓眼界这是场面话，真正的答案会很复杂。有的人读书是从众，别人读了自己也要读，不然没有可以聊的共同话题，这类书常出现在畅销书中常年霸榜，例如《乌合之众》、《三体》、《百年孤独》等；有的人读书是为了吹牛装腔，显得自己涉猎颇广，这类书有自己特定受众的自媒体基本都会给个书评读后感啥的；有的人读书则是为了娱乐共情，跟着书中主人公体会现实中体会不到的悲欢离合，这类书涵盖了绝大多数的网络文学；有的人读书则是为了搞清楚一个长期困扰自己问题的答案，或者说需要从书里找到一些可以抵御现实不确定性的解释，不管这解释是否靠谱，这类书经常摆在机场高铁站书店的门口；当然销量最高的应该是教辅与幼儿读物，这类书常年绑架读者，但人质换的也挺勤，只要家长还在担心孩子的未来，他们就会接着霸榜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面这些读书目的我都体会过，但现在感觉读书更像是冒险或跟作者的对话，其实打开前我也不知道为啥要读，毕竟我没读完的书要远远多于读完的书。有时候读着读着对主题没兴趣了，有时候则是发现作者开始诡辩夹私货，有时候单纯就是读不懂了。现在的书也是，你要说没新东西是不对的，很多书主题是歪的但很多案例确实是有启发性的，但要说有新东西其实也不对，因为很多书费尽笔墨可能讲的就是一个人尽皆知的大道理，例如天下没有免费的午餐这类谚语，要是你当年暑假练字抄过《增广贤文》的字帖，基本就已经了解绝大多数成功学管理学书籍的观点了，区别其实就在于是否用更新的案例来迎合下时代口味。大多数读书体会其实是不容易分享的，同一本书不同年龄不同阅历去读感受也是不一样的，所以看别人的总结或笔记也许能获取到知识，但少了一份个性化体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在基本不读虚构作品，非虚构的内容更有参与感也更刺激些，甚至读着读着顺手就可以做个事实核查。当前的我们必然会出现在未来某一本非虚构书籍的大背景里，如果我们能从自己的生活中发现总结出当今的趋势，每个人都可以是未来的作者而不必去等待别人去总结归纳。这跟专业无关，只要去记录下周期性日常中的非周期事件，累积下来可能就是时代风情画。你可能不会出版、没有喝彩、甚至没有观众，但很多事本就不是做给别人看的，未来的你就是最忠实的读者。今日的焦虑与困难在二三十年后回看可能别有一番感受，有时间在，即使只有一个人也不会孤独。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这发现我还没开始说金融，题目开始起的是《金融视角》，写到中间换成了《视角》，现在看着上面这一坨觉得又像是读书感悟了。我写博客纯属自娱自乐，想到哪写到哪，跑题偏题习惯了，终于没有语文老师跑出来给我打7分了（我高中语文月考曾经不仔细读作文题目就开始写，让写叙事文写成议论文60分只能给10分辛苦分，结果那次还是个命题作文，我自己起了个题目又扣了3分，被当成了粗心典型案例）。本来是有个书评的结构想在前面写点引子，现在看这引子都吐槽三千多字了干脆就下篇再写内容。算了，写得开心就好。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维多利亚时代的钢铁侠</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/02/01/izambard/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/02/01/izambard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在不懂音乐的朋克世界里，有两个时代令人神往：一个是诞生了蒸汽朋克的维多利亚时代，一个则是永远存在于未来20XX年的赛博朋克。了解这两者都需要科幻小说，而蒸汽朋克时代的科幻小说很多描述现在都已经成为现实，读起来更有魔幻色彩。我初中时代在图书馆疯狂阅读了儒勒·凡尔纳的所有作品，书里描绘的世界从天空到地底、从冰原到海底、从小岛到月球等的描述特别吸引中二少年，虽然我的记忆里并无特别，但从我妈的回忆里那个阶段的我魔怔一样天天看小说，反应迟钝，神神叨叨，我妈都动了要请人作法驱邪的心了。那是我初次了解维多利亚时代的故事，后来很长时间没去关注这个其实非常特殊的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近读了一本《钢铁巨人》让我重燃了对维多利亚时代的兴趣。这本书主要讲的就是伊桑巴德·布鲁内尔与罗伯特·斯蒂芬森这两位维多利亚时代代表性工程师的故事。可以说正是这些天才的工程师为现代社会的构建探了路，很多理念到今天还在影响着全世界的工程师对世界的现代化改造。不同于文学作品里对机械力量的想象，维多利亚时代工程师们在解决问题时是把想象力落地了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内人对现代工程的理解更多侧重水利工程例如三峡工程，我儿时记忆中就有好几次大坝合龙的事件。这本书则主要从隧道、桥梁、铁路网还有远洋轮渡等角度来讲述工程师的故事，这些角度涉及的项目都与技术进步与世俗生活息息相关。工业革命之前，很多大的工程更多关注宗教或军事用途，而到了维多利亚时代技术进步伴随人口生育率上升为工业社会提供了大量劳动力，这使得对现代化工程供需两旺，加上大航海时代后几百年的财富积累，给了这个时代工程师大展身手的资本与舞台。追求完美主义的伊桑巴德就是这个时代最成功的工程师，而罗伯特作为其好友与商业上的竞争对手，也设计了很多大工程并为伊桑巴德提供了很多灵感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《钢铁巨人》是按照时间顺序来组织故事的，首先关注的是泰晤士河的河底隧道，负责人其实是伊桑巴德的父亲，而伊桑巴德也参与了工程设计与勘探，甚至在几次事故中险些丧命。河底隧道不同于穿山隧道，其外周环境很不稳定，当时采取的设计方案灵感来自于船蛆，船蛆在吃木头时会分泌粘液防止木头塌缩，而河底隧道就用了类似思路，先挖竖井，然后利用盾构机横着挖，每前进一点就用砖头把刚挖出的通道加固。当然，事故也没少出，挖穿了河床就会灌水。而项目一度要靠开放已经完成的通道收门票来募集经费。不过，盾构机的引入奠定了直到今天河底隧道的挖掘方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在桥梁的修建上，短距离可以考虑拱桥而长距离则几乎都需要悬索桥或斜拉桥这种方式。伊桑巴德设计的克利夫顿悬索桥的跨度在当时是世界最长的，这座桥其实是在伊桑巴德去世后才建成的，但直到今天也是布里斯托的地标。有意思的是在桥梁竞标时作为评委特尔福德否定了包括伊桑巴德在内的所有方案，然后自己给了个方案，不过在伊桑巴德的强大的动员能力下，委员会最后选择了他那种中间完全没有桥墩悬在河谷上空且带有埃及风格的悬索桥方案。罗伯特·斯蒂芬森则首创了管道桥的修建方式来为火车这个新兴事物搭桥，先在岸边铸造中空矩形铁桶，然后利用潮汐把管道运到桥墩之间拉升后焊接，中空的管道就成了火车通行区间，这为后来现代铁路桥的设计奠定了基础。伊桑巴德也受此启发设计出了增压桶形桥墩，改变了原来抽水式方案。这些设计现在来看都理所当然，但在19世纪都属于前无古人的大胆尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;维多利亚时代是名副其实的铁路时代，第一台蒸汽机车就是罗伯特·斯蒂芬森的父亲乔治·斯蒂芬森发明出来的。然而铁路并不仅仅只有火车，当时路网的设计建设也是伊桑巴德、罗伯特等工程师来设计的。这里面最出名的就是宽轨窄轨之争，伊桑巴德认为源于矿场的窄轨铁路并不适合大规模推广到客运，而罗伯特则默默修出了伦敦至伯明翰的窄轨铁路。虽然伊桑巴德在大西部铁路上强势推广了宽轨铁路，但因为后来的法案使得最后全球的标准铁路还是回归了窄轨。有意思的是伊桑巴德与罗伯特并未因观点不同而互相诋毁，而是最大限度做到了和而不同，可以说是朋友关系的典范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以可以讲伊桑巴德称为维多利亚时代的钢铁侠，很重要的原因在于他对铁的使用，特别是在远洋轮渡的设计上。维多利亚时代前的船舶大都是依赖风帆前行，蒸汽机的出现使得自主性更强的蒸汽轮船登上了历史舞台。当时人普遍认为烧煤的船无法进行远洋航行，因为所有的空间都装煤都不够烧的。伊桑巴德则基于规模效应设计出了“大西方号”，计算表明一艘船体积增加三倍，表面积只增加两倍，这样只要船够大就总有空间放燃料。在“大西方号”的首次跨大西洋航行中，竞争对手的天狼星号虽然比“大西方号”早到了几个小时，但因为不够大，最后连乘客的洋娃娃与货物都当燃料烧了而“大西方号”到达纽约时还有200吨的煤没用。经济上的可行使得远洋航行有利可图而伊桑巴德设计的“大不列颠号”则彻底抛弃木材，采用了铁而不是木头作为船的材料，而且创造性使用了螺旋桨替代轮浆增加稳定性。这些今天看起来理所当然的设计在当时都属于匪夷所思的创举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，书中并不简单罗列这些伟大的工程设计，而是颇费笔墨去记录了其曲折的历史。泰晤士河隧道多次挖穿河床、克利夫顿悬索桥因为布里斯托的暴动停工、“大西方号”与“大不列颠号”都因为经营不善而卖掉。伊桑巴德本人则在火车的技术押宝上错压了空气动力火车，虽然也确实建成了，但过高的运行成本使其在一年时间里就被抛弃，成了博物馆里猎奇展品。而伊桑巴德临终前最上心的“大东方号”虽然在设计上为后世远洋邮轮做了标杆，也是当时世界上最长的船，但经营上却因为服务不到位亏本运行，最后被改成了海底电缆铺设船。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伟大的工程也不仅仅只有工程师的参与，书里也描绘了维多利亚时代简陋凄惨的工程工作环境。由于处于工程技术上的探索期，很多现代安全防护措施还都不存在，所以包括工程师在内所有项目参与人员都事实上冒着生命危险在搞建设。伊桑巴德本人被泰晤士河淹过，也在“大西方号”首航过程中被锅炉爆炸送进了医院，而广受好评的加压桥墩则让施工工人体会到了减压病这种潜水才会出现的病症。而很多措施则是在工程实践中成为了后来的标准设计，例如当年为了阐述宽轨列车稳定性而设计的震动记录装置就成了现代黑匣子设计的前身。工业化进程中也必然伴随社会价值观的转化，你会看到伊顿公学对铁路这种新兴事物的抵制，也能看到铁路筹建过程中群众对铁路股票的追捧与抛弃，铁路甚至作为流行事物出现在了威廉·透纳的印象派画作之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，《钢铁巨人》这本书为我们了解英国工业革命时期的工程技术探索提供了指南，通过伊桑巴德、罗伯特等工程师的生平，像纪录片一样展示了工程现代化的探索历程。书里不乏对工程师本身性格的描写，引入了伊桑巴德日记及其与罗伯特通信等一手资料为我们完整展示了很多工程的进展与思路。同时，如果你对维多利亚时代感兴趣，也能从很多只言片语中发现一百多年前人们认知与今天的差异。技术进步塑造了现代工业社会，而现代工业社会又反过来塑造了人们的认知与审美标准，这种人与工程技术的反馈互动不断推动着历史进程，创造一个又一个的奇迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，真实的历史要比历史对未来的想象更精彩，蒸汽朋克时代已经过去，我们正走入赛博朋克时代。在信息洪流之下，文明体制会不会在技术进步下消失而我们是否会创造自己的敌人？人工智能会不会为了保护人的生存而压制人性中作死但浪漫的部分？我们会不会最终以意识或义体永生或被高等智慧控制？又或者，我们本就是高等智慧的一次模拟或课程大作业，看啥时候自己作死自己？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想知道这些，了解自己外还是需要去关心新闻、关心科技进步、关心世界，好奇心不死，朋克不死。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美国华人史</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/01/18/chinese-americans/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/01/18/chinese-americans/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天是马丁·路德·金纪念日，不过我想说的是一本书：张纯如女士的《美国华人史》，一方面是因为去年我写过美国华人的一些情况，但当时资料查的不多，后来一查发现这本书是绕不过去的就买来读了；另一方面是跟马丁·路德·金纪念日有关，也就是讨论下华人歧视问题，建议在美或打算旅居美国的华人都读一下这本书，很多内容写的是历史但其实一直存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先介绍下张纯如（Iris Chang）女士，她是二代移民，出生于新泽西，接受的是完整的美式教育，已经于2004年过世了，在这本书出版一年后在加州自杀身亡，年仅36岁。这是非常遗憾的，因为如果她能活到今天，一定会给我们带来更多更深层对美国华人的理解。国内对张纯如的认知是因为她写了《南京大屠杀》这本书，在南京大屠杀纪念馆外还有她的铜像，但其实《美国华人史》这本书更能代表其文字功力，但由于美国华人移民涉及很多敏感历史事件，所以国内不大可能出版这本书。我读这本书有一点印象很深，那就是大量的参考文献，这本书需要覆盖大概150年的历史，在这本书之前关于美国华人并无如此高水平的通史资料，更多是回忆录或其他历史的一部分，而这本书之后出版的关于美国华人的记录几乎都是按照这本书的架构来组织，而且可读性非常强，所以说《美国华人史》之于美国华人生活记录的重要性大概相当于《史记》对汉前历史的记录。更让我佩服的是，张纯如女士的写作并不受意识形态影响，其对事件的记录饱含人性的光辉，既有善也有恶。相比之下很多其他国内也出版不了的书一说不清楚就拿意识形态背锅，从来都站在绝对正确的一方对历史事件采取居高临下的批判，我现在越来越反感什么指导思想或主义了，有问题就解决问题，你搞个阵营先割裂开搞内斗算怎么回事？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国华人历史的起点在19世纪，这点不难想象，因为之前要么是美国还没建国，要么就是清政府还不让人往外跑，另外技术限制也是实实在在的，就算去日本这么近，鉴真也好几次渡海失败，有一次还被吹到了海南岛，更不用说跨太平洋了。最早的记录是1834年被商人带到美国的阿芳妹，是被当成博物馆展品满足民众对东方人的各种猎奇心态，不过可能更早也有些华裔水手登陆过美国。这种借由展品或马戏团去到美国的少数华人也有类似暹罗双胞胎这种赚够了钱在美国成家立业蓄奴，还参加南北战争的。但真正开启移民的却是美版西部大开发，也就是加州淘金热潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1848年，加州金矿的消息传开，很多工业革命中不甘心的打工人纷纷向西部进军，而在大洋彼岸的广东台山，民众则被金山传闻所迷，打算出海碰碰运气。此时中美的平均寿命都是三十多岁，出海动机非常单纯，就是赚钱，家乡人为了防止出去的人忘了本，临走前会赶快促成婚事，留下香火来维持稳定的侨汇。此时的加州有九成人口是男性，除了矿工，也吸引了大量有冒险精神的知识分子来此探索。华工其实在淘金热前就存在，19世纪初西方国家禁止了黑奴交易，但劳工缺口是存在的，所以大量华人被卖掉去东南亚或南美做苦工，而清政府因为内乱顾不上管理这些不人道交易，直到1874年清政府才跟西班牙签了协议改善古巴的中国劳工待遇。这种人口贩运毫无技术含量，所以15-45%的人没等到目的地就死在海上的瘟疫或意外中了，很多到了南美种植园也被当奴隶对待。加州有矿自然也吸引了华工去讨生活，家里借钱凑个船票就走了，但勤劳廉价的华工显然不受美国白人劳工的待见，在加州的排挤行为非常常见，还面向华工专门征收过人头税。从淘金热开始，华人就过着被美国白人视为“外国人”的日子，一方面拒绝其融入社会，另一方面华人自己也认为是来打工赚钱的，并不是要留下，这种隔阂从一开始就定了美国华人的悲剧基调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加州的开发使得美国东西部有了直接联系的交通需求。1971年，差不多最早的电子游戏《俄勒冈之旅》就是讲这个时代故事的文字冒险游戏，我玩过这个上古游戏，开始一辆马车一家五口，等到了俄勒冈都死的差不多了，那个年代的自然条件非常艰苦，一路跋山涉水没有冒险精神是到不了目的地的。为了让东西更好交流，太平洋铁路就成了不二之选，这个时段北美修了两条太平洋铁路，一条在美国，一条在加拿大，但不论哪一条，都用了近万华工来修最危险的路段，死亡数字成百上千，而加拿大那条竣工照片上却全照了白人，这事直到21世纪政府才出面道歉。从公司角度，华工勤劳吃苦，干净卫生，工资低工时长，而彼时白人劳工已经受工人运动影响组建工会了，所以招募的华工通常会被白人劳工记恨，被老板当成制约工会的力量，他们会抓住一切机会去报复这些外国人，白人劳工的缺点主要是酗酒而华工则滥赌，甚至发明了新赌法，这都是被攻击的点。从投资角度，修建铁路的预算是死的，便宜的华工能提高利润率，所以即使管理层都是白人，身体却很诚实，但他们自然也会过河拆桥，铁路竣工后都不给工人返回加州的方法，结完账就地遣散，把华工扔到前不着村后不着店的中部，这客观上造成了华人在美国全国的第一次大流动，很多去了南方继续做劳工，也有直接跑到东海岸的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了挖矿，华人在美国最出名的行业就是洗衣业，直到今天，纽约街头的洗衣店里也大都是华人在经营。回到淘金时代，由于洗衣服不方便且巴拿马运河没有开通，矿工的衣服竟然是送到香港去洗的而运到东海岸比香港还要贵。后来夏威夷的华人就用更便宜的价格从中营利，而等华工进入洗衣行业，价格就更低了，而前来拓荒的白人则不屑于从事这个行业，这个传统一直延续到今天。而加州刚开始是欢迎华工的，但到了后期也开始嫉妒这种勤奋，设定了很多莫名奇怪的政策，例如不让华工去医院，白人公司不能招华人这种，这就把华人锁死在了中国城或唐人街。其中最有名的要数斯坦福，就是那个创立斯坦福大学的人，他一开始说华工是亚洲人渣，后来自己修铁路当董事发现华工好用就称赞勤奋，等1884年排华法案通过后，为了竞选参议员又去诋毁华人移民，这些黑历史别的人可以不管，但美国华人不能不知道，因为华人身份长期被当成政治工具使用，到今天也没有从本质上改变过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;淘金热其实很快就会因为金矿采空而退潮，毕竟开矿很难作为持续性产业，多出来的劳工很多转向了农业，此时华工因为勤劳吃苦廉价很快占据了近九成的加州农业劳工，当然其外国人身份阻碍了成为地主的可能。有意思的是此时南方种植园主也看好华工的优良品质，于是他们雇佣华工来给黑奴作为样本，不过华工是来按合同赚钱的，不是奴隶，美国南方种植园主很快发现没法压榨他们，他们会跟你打官司。与之类似的是北方的资本家，他们也曾设法雇佣华工来牵制白人劳工，但华工很快也意识到了不公平待遇而谋求加薪，被解雇后则在东海岸也开起了洗衣房。说白了美国华人其实大都来自中国南方重商的地方，做生意自然讲究个公平，资本家与种植园主则把他们当成了可以随意压榨的白人劳工或黑奴的替代品，结果自然是一拍两散。如果一个族群优点不明显了，那么先来的人总会想办法去排挤后来人，到了19世纪70年代美国遇到了经济危机，华人就成了背锅的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那之前，华人的侨汇也对故乡产生了很多影响。在广州台山县，因为汇率可观，华工汇回来的钱直接改变了当地的经济结构。好比一个地方如果持续投资，那么经济就从生成转为消费，事实上这种暴富让当地识字率大增，凭空出了很多大户人家，也因此绑架案频发，当地人几乎放弃了农业生产，因为他们知道只要去美国，一个月就能赚到现在一年甚至几年的钱。同时，因为劳工九成以上都是男性，在美国这边自然也催生了妓院产业，而只要其还往国内寄钱，国内家人也不过问华工是否另有新欢。还有很多华人会去迎娶爱尔兰女性，因为爱尔兰移民中男女比大概一比三，华人身上很多优点也被爱尔兰女性所青睐。当然，这对于美国白人社会来说可以说加了一条华人抢女人甚至诱拐白人女性的罪状。到1870年有华人63199人，99.4%分布在西部，78%在加州，这些人的管理是自治的，分为三级，底层是宗族，中层是会馆，高层则是所谓六大公司，他们会帮华人在美国安居。但不被这些管辖的还有堂会，他们则包揽了妓院等产业，从国内或抢或骗女性到美国来服务华工，即使有人把妇女救出来，她们很多也再就业成了老鸨。很多中国人融入美国社会后（通常是走宗教路线）其实也在帮着欺压劳工，甚至会对美国庄园主说华人很好奴役。当然，教会也帮助产生了中国第一批留学生跟后来的赴美幼童计划，容闳是中国第一个留学生，也是他促成了后面的留学计划，而这也就形成了华人移民的第二组群，也就是留学生群体的雏形，不同于劳工，留学生从一开始就不怎么接触唐人街，我们到今天媒体里报道的主力也是留学生，但这个群体跟唐人街的割裂是显而易见的，很多二代移民走出唐人街也就再也没有回去，这个趋势其实从一开始就存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪70年代，美国社会开始不断出现反华事件，经济的萧条让白人错误以为是华工低薪抢白人工作导致的，各种限制开始经由州议会明面化。加州的立方空气法对华人选择性执法，不允许多人同居一屋，需要有最小空间限制，很多抓到牢里的华工其实生活空间更小了，不过类似的事北京也出台过，用来针对所谓低端人口，其本质还是先来的歧视后来的。加州人行道法禁止洗衣工用扁担来打击洗衣产业。但到1871年就出现了华人屠杀，被歧视的爱尔兰人组织加州工人党，矛头指向华人，1877年第二次华人屠杀，到1879年加州宪法禁止雇佣华人或蒙古人，作为几万人的小组群，华人可以说被法律搞得很惨。不过，此时的晚清政府腐败无能，丧权辱国，依然让很多想换个环境的人选择来到美国，虽然法律限制多，但除了法律所限别的也就没有限制了，特别是商人，在中国属于底层而在美国则可以跻身上流社会。时间到了1881年国会提出了排华法案，麻州参议员乔治·霍尔反对这种种族歧视但被纽约时报打压，法案最后被总统切斯特·亚瑟否决，担心清政府反制。到了1882年排华法案修改为十年期限且允许商人、教师、学生及家仆入境，但禁止了所有华工入境，这次法案通过且之后不断延期甚至取消了期限，一直到1943年宋美龄访美后才撤销，这一甲子的排华法案在历史上可以说非常不光彩，更不光彩的则是2012年国会才为这事道歉，本书作者张纯如都没看到这一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为排华法案，美国的华人群体在几十年里都维持在不到十万的样子，很多回去探亲的人回来后被告知身份过期遣返。排华法案被多次延期，在中国触发抵制美货的行为，但因为义和团运动后清政府妥协，所以影响有限。不过，1906年旧金山大地震烧了很多公民身份文件，因此开了个移民口子。美国政府认为1855到1934年海外出生孩子只要其父亲在他出生时是美国公民且住在美国，就可以成为美国公民，形成了假儿子移民产业，也就是谎称自己是某个美国华人的儿子就还可以入境美国。这个产业很快引起政府注意，于是1910年，加州建立天使岛拘留中心审查假儿子身份，墙上留下很多诗作，也产生了很多腐败行为。不同于纽约的爱丽丝岛对西欧移民入境的欢迎态度，天使岛则千方百计审核身份拒绝入境，很多人入境前会被关半年甚至更久。不过美国华人也是很顽强的，他们大力进军服务业，创造了煎面、杂碎与幸运饼干等美式中餐（左宗棠鸡比这个又晚了几十年），华人医馆因为营销得当也得到白人认同，零售业有加州开一元店的周崧，工人是白人，管理层是华人。美国南方杂货店大都是华人开的，黑人白人都不愿做服务业，黑人觉得屈辱，白人觉得掉价。一个有意思的现象是美国曾经的种族划分只有白人、黑人和混血，很多地方是白人专用，华人经常很尴尬，有时候被认为是白人，有时候是黑人，种族认同经常是自己说了算。不过我们的近邻日本人的一些移民操作也把华人坑了，首先就是亚洲人不能在加州买地就是因为日本人在加州囤地导致的，而日本人大量新娘嫁到美国的中介生意也促使美国在1924年禁止了所有亚裔夫妻团聚移民。此时华人男女比从20:1变到了7:1，主要是二代移民的平衡，但很多靠假儿子身份入境男性依旧是孤老终身，跟初代移民的情况差不多，这里兴许可以写出《百年孤独》这样的作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大萧条时期，华人为了谋生利用刻板印象与神秘主义开展中国城旅游，结果可以说埋下了美国白人对华人长期刻板印象的祸根。他们宣传中国城存在地下隧道、鸦片烟馆与妓女奴隶，并且真的装扮或雇人演成这样来吸引观光客，但其实这种猎奇氏旅游也仅仅可以在人群规模无法走出中国城的时候还可以，但对于走出去的人就贴了标签了，而且到今天都摘不掉。此时好莱坞自然不会放过这种题材，创造了傅满洲这种邪恶角色，当然也创造了神探陈查理这种带有东方神秘色彩的角色但都是白人演员演的，华人演员争取不到，而华人演员黄柳霜回中国却因为角色问题反受指责。此时美国华人后裔认为自己在中国可以被完全接受，他们可能名校毕业只能在中国城当服务生，因为主流美国社会其实依然不接纳华人。有意思的是，当这些二代华人回到中国就会保持美国生活方式而其父母努力在美国保持中式生活方式。因为二战与日本侵华，他们回国后又大都返回美国，此时美国逐渐走出大萧条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二战对于美国人是始于偷袭珍珠港，但对中国1931年就开始了。在日本31年开始侵华后，纽约市华人手工洗衣业联盟（CHLA）呼吁抵制日货，培养飞行员，工人抵制日本进口废铁。在八年抗战期间，美国华人捐款两千五百万美元，但因为在美华人一共就七万多人，所以人均三百美元，当时周薪5-6美元，相当于捐一年的工资。其实到1940年，在美出生华人比例超过外国出生华人，但因为战争却有了更强的民族认同。日本偷袭珍珠港后，美国人开始褒奖华人而贬低日本人，把日本人关到集中营里，华人多与之划清界限，但打标签的方式还是促进了歧视，其实只要美国人不认为你是美国人，这种褒奖就是施舍性而不是从平等角度出发的，这点到今天依然如此，美国的民粹分子坚定认为自己是美洲的主人，后来者都是外来户，全然忘了美洲原住民是怎么没得了。1943年，宋美龄访美并在国会演讲，之后为华人争取到了每年105人的移民名额与归化美国的权利，终结了排华法案。而华人也积极入伍，应召率40%，远高于美国人的8.6%，比较有名的是飞虎队，但华人到中国后很多对家乡的想象幻灭，面对的是腐败的政府与穷苦的大众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加州到1944年才终于允许州政府与上市公司雇佣华人，用来填补战争造成的劳动力短缺，这使得华人可以走出中国城就业，很多学校里学的技能可以使用。1945年战争新娘法案通过，允许中国结婚的妻子赴美，此时美国华人男女比三比一。在1949年法案失效前，近6000华裔士兵前往中国娶妻，战后80%的华人新移民为女性，配合婴儿潮，华人人口到达十一万七千。随后解放战争开打，国民政府糟糕的印钱政策让在美4000多留学生陷入经济困境，他们大都来自中国中上阶层，美国出台法案使其可以合法居留，大学扩张也给了他们就业机会。冷战开始后经过朝鲜战争，反共浪潮袭来，美国查禁华人左翼媒体，钱学森被无端逮捕，华人子女此时大都离开中国城，平均收入超过美国平均水平，唐人街开始衰落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上世纪五六十年代，反右斗争与大跃进之后闹饥荒使中国短期开放移民，广州出走了6万人，大都到了港台，这些人因为每年105个名额限制是去不了美国的。后来肯尼迪总统放开限制，大概一万多人短期内移民美国，使中国城复兴，但新移民语言不通，与在美华人有持续矛盾。其实国民党跑路台湾是第三顺位，第一是美国，第二是香港，但也移民百万到了台湾。因为台湾离大陆太近，所以很多移民到台湾的外省人基于担心解放军而抓住机会移民美国。国民党在美国国会运作中国游说团，仅次于以色列，但在台湾的行政却非常糟糕，白色恐怖统治，大量任用外乡人，搞个人崇拜与文字狱，禁止短波收音机，这段时期其实海峡两岸也都差不多情况。为了构建现代工业体系，国民党在台湾搞土改，压榨地主支援工业，发展轻工业与对外贸易，越战后美国断了金援，但此时贸易顺差已经足够台湾自给自足且逐步发展重工业，再往后美苏对抗，美国大力发展科研，台湾大量输出留学生，特别是台大的校友，他们到了美国开始会不适应但逐渐喜欢上这种氛围，不过国民党也会监控留学生，有台独与共产倾向的回台湾就判刑，很多留学生放弃返回台湾，大概1/4留学生返回台湾效力。此时美国忙着搞民权运动，华人有参与但并不多，经常游走在黑人白人之间，华人学者则专心学术，成为世界大师，这些学者大都来自台湾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了70年代，美国歧视华人现象由于华人地位上升而减弱，但依然存在针对华人的竹子天花板，华人1/4有大学学历而美国人则是百分之十三，湾区收入华男只有白男55%，管理层几乎没有亚裔，这个现象到今天也没变好多少。尼克松访华后79年将台湾排除联合国常任理事国，这对台湾影响巨大，从此大陆台湾每年各两万移民名额，香港额外600，回归后扩到5000，非移民签证不在其内，到80年代末超过8万大陆学者移居美国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80年代因为日本制造流行与美国贫富不均加大，华人再次被连带歧视，出现1982年陈果仁案，此时距排华法案已经100年，而国民党也暗杀了很多台湾移民到美国的华人。到80年代中后期，港台富商开始担心大陆影响而移民，但遇到了对华人录取的歧视问题，如果不看族裔，那么华人会占据大比例人群，如果限定族裔，华人的分数线要显著高于其他族裔，这个问题需要把族裔背后的经济问题彻底理清楚才有希望解决。此时华人是模范族裔，但这个模范还是带有外来户被赏赐的意味，如果一个自己认同自己是美国人的人被称为模范族裔，感受肯定很不好，标签这玩意贴上容易摘下来非常困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1989年后，美国签发了特别居留许可，到1992年用直接绿卡留下了五万多中国滞留美国的留学生。香港回归前后大量高学历高资产港人移居美国，也有太空人，妻子在美国，自己在香港干事业。而台湾则有降落伞孩子，父母在台湾，孩子在美国逃避台湾的教育竞争，有三四万孩子这样生活在美国，他们会被绑架，后来也有中国大陆来的。此时，华人内部贫富差距加大，高科技移民偏好硅谷，H1B的6年限制相当于为美国无限循环输入高技术劳动力，但他们会被怀疑是间谍。现在时隔20年，同样的戏码又重演了，说到底还是西方主流社会对华人从根上的不信任，他们会反复被拿来转移政治经济矛盾，这是在美华人可能永远逃不掉的循环。同时，中国大陆计划生育的一个副产物就是弃养女童增多，而美国此时进入后工业化生育率下降，在85到02年在中国收养了33000以上的婴儿，大部分是女婴，说来算是我同龄人了。在经济这个维度的另一段，低技术移民也一直存在，此时这类人通常来自福州，通过偷渡方式来美国。纽约市华人非法移民多为初中文化以下已婚男性劳工，妻儿在国内，来美国就是为了赚钱，但会有政治借口拿身份，非法移民促进了福州经济发展，这个剧目百年多前也在台山上演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读这本书感受到了很强的既视感，很多百年前几十年前乃至二十年前美国华人遭受的经历在今天依然在上演。大概就是只要经济下行或遇到危机，华人就会被拖出来背锅或转移视线，但如果遇到美国经济大发展的机遇，华人又被敞开怀抱欢迎。不论在那个地方，先来的人总会想方设法为后来人设置障碍来保护自己的利益，种族只是标签的一种，可以是地域，可以是性别，甚至可以是毕业学校、血型与星座。在我看来，这种打压毫无道理，体面的先行者赢得起也要输得起，要始终有探索新领域的勇气。我相信，在那些最初背井离乡的人中，总有些人是好奇心驱动的，他们很难被打压。而美国的华人也有自己的优点与缺点，我并不认为这些优缺点的根源在于民族与基因，很多东西是人这个物种身上普遍存在的，在一些生存环境中很多习性更容易展示，但人的社会性导致很多从众行为放大了习性的标签感。作为的独立的人，面对自己的内心，很多选择并无法用民族或其他标签决定，而更多是与当时境遇相关。这本书给我展示的美国华人史更多是具备时代感与某种淡淡的宿命轮回感，很多问题要好几代人努力才有希望解决，改变一群人的经济状况一次灾难就可以做到，但改变一群人的偏见却直接成了不可能的任务，只能在制度设计上运用智慧来减少偏见的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少要坚信马丁·路德·金的话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们信守这些不言自明的真理：人人生而平等&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
