<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>reading on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/reading/</link>
    <description>Recent content in reading on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yufree.cn/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>套路</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/11/routine/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/11/routine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我最近看了些个人经验向的书、文章还有视频，读后更加坚定了读这玩意价值有限的看法。这类文字最大问题在于很多人分享经验并不展示自己原始思路与试错过程，而是后验回顾式从个人经历里提取跟自己观点相符的那一部分组织逻辑线，乍看之下是叙事性逻辑自洽的，稍微思考下就会发现胡说八道。现在我就总结下其中套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最常见的就是想当年叙事。首先会说我小时候或年轻时候有个理想，然后经过几十年如一日的坚持，最后理想成为现实。当然现在生活节奏快了，想当年的间隔也越来越短，现在很多都成了去年或上个月我就知道会怎样，你看今年或这个月如何如何。这让我想起贴吧年代发预测贴的套路，首先在年初发帖子写上一些预测，然后设定为仅自己可见，到了年底就去看哪些说中了，然后就取消仅自己可见，下面再回复一句：我年初就这么说了，一年多没一个人听，自己顶一下。这个套路在体育赛事期间小流行过一段，特别是世界杯的时候，不清楚现在还有没有这个漏洞。这个想当年叙事手法在名人传记里用的最多，特别是前几章儿童青少年阶段都要对未来成就做点伏笔，但撒尿和泥这事基本都不会提，因为这对塑造形象没啥用，预期读者是来看打怪升级爽文的，这些都离题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是时代背景的缺失。很多人总结个人经验总是围着个体打转，把时代与运气全部扔出去不讲。这类经验在管理类书籍里最常见，其总结经验的时候喜欢把特性当原因，倒果为因，也就是说，看到一个成功案例就去找其与众不同之处，然后强调这个与众不同之处与其最终成功的联系。因为通常这个与众不同的地方都很罕见，因此读者会有耳目一新的感觉。事实上，时代与运气才是事物发生发展的主旋律，而且就普通读者而言很大部分根本就不清楚自己所处年代的特殊性，此时去讨论特性无异于从噪音里找规律，而且由于这些噪音通常过于离奇，一般人也做不到，到最后还不如听相声能图一乐。这里面运气是不可控的，但时代其实是可以把握的，偏偏很多人讲时代背景总是只讲对自己不利的那一部分来突出个人能力，那些顺水推舟自然而然的东西会因为破坏个人经验可信度被拿掉。如果一本书的目的是为了说服你接受某个观点，大概率会有这样的套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后就是立人设。这个经常出现在自媒体文章或视频里，一堆涉世未深的人为了满足自己的表达欲都表现的像个缺爱的幼儿园小朋友，最喜欢给自己贴个名校大厂的标签出来说事等夸奖。我并不否认名校大厂牛，这里不否认的是里面有牛人，但不说明所有名校大厂都是牛人，特别那些除了名校大厂身份拿不出任何成果的人我更觉得搞这个人设其实是反面人设。这就好比你做研究发CNS固然代表一定的实力，但内行评价从来都是看具体成果的，有些成果不在CNS一样高引，有些在CNS却没引用也很难说明问题。一个工作几年的人在猎头眼里学历已经是过去式了，更多还是看成果来说话，要是毕业十年还在说学历多高，那只能说这十年应该啥也没做出来。啥也没做出来不是问题，很多天赋异禀的人也会因为运气等原因没有成果，不过没成果还想得到别人追捧我就不理解了，正常过日子不好吗？我能感觉到很多人憋着一股气要成名，要发财，也略有能力资本，但其对成功定义过于依赖外界评论，因此一定要立人设去媚俗，要活在赞誉声中从中汲取力量。这种建议多投几次学术论文，体会下审稿人不把人当人的拷打，没办法，人面对客观规律只能诚实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是复读机凑篇幅。我也是最近集中读才发现很多所谓牛人的思想来源是如此单一，言必称《自私的基因》、《枪炮、病菌与钢铁》、《人类简史》、《物种起源》、《国富论》、《思考，快与慢》等书，这些书当然都是好书，很多观点也确实经得起考验，但发表个人经验最后搞成读书笔记就没意思了。这里面我最反感的就是鼓吹自由市场的那一批书，以《小岛经济学》为典型案例，这倒不是说我有多支持凯恩斯主义，事实上我反感各种主义或意识形态，从解决问题角度出发需要的是大胆试错而不是纠结这套思路是哪个门派的，是不是违反了当前“理论”。很多所谓的社会发展规律的信度与效度比自然科学实验差了不是一星半点，很多都是自我实现的，也就是先鼓吹这玩意对，信的人去实践，然后只宣传实践结果好的案例，通过正反馈形成社会共识。只要一个学科里还存在不同学派，那么只能说明还没有科学化，你能去问元素周期表是信封自由市场还是国家管控？搞这些复读机文章对于获取真知意义不大，作为读者不用关心观点为什么对，因为很多书整本都是论据，更多要去思考的是如何反驳观点，当然我也见过有些书会拿好几个章节来列举反驳不同意见，这样的书反而值得一读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后就是作为读者的自省。当你拿起一本书或点开一个视频时，你究竟是想做什么？其实这个问题正面不好回答可以反过来想，你不想做什么？首先，你应该不想浪费时间，很遗憾，绝大多数阅读都是打发时间的，里面给你总结的那些经验除了你下次聚餐当谈资以外大概率不会对你产生任何实际指导作用，这方面读爽文跟打游戏看电影都差不多属于个人娱乐，少部分个人提升的基本都是中小学义务教育教材，极少部分会真正影响三观。其次，你应该不想盲从，这样的话大多数个人自传都可以扔了，因为他们的写作原则就是立人设讲故事，我觉得个人现实生活经历可以更精彩，没必要从他人身上汲取力量，你要这样很容易被别人某种程度进行思想控制。再次，你也不想失去对新知的掌控，这可能是很多人看书的本质原因，就是担心自己落后，不过前面也说了，很多牛人反复推荐的其实也就那几本书，核心思想谈不上多新颖，很多畅销书都是新瓶装了旧酒，多了点时事案例，而偏门的书更多是教化或娱乐自己，也没啥可和别人交流的，新知总是有的，但产生新知的土壤对每个人都差不多，现在有搜索引擎有chatgpt，为啥不自己去想些新观点而去做伸手党呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实上面这几点我不查都知道肯定我前面的文章都提到过了，这就要说到我写这篇文章的目的了，其实就是周期性发泄下我对看不惯事物的怨气，另一个目的就是测试下新评论系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我上周末把之前Disquz的评论系统换成了Giscus，现在评论需要有GitHub账户，之前的评论我从网上找了个脚本全都搬到博客GitHub仓库的&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/yufree.cn/discussions&#34;&gt;讨论区&lt;/a&gt;了，想不到有四百多条评论分布在快两百篇文章里，我自己直观感受是根本没有评论，毕竟我流量四成来自国内，国内又把Disquz给屏蔽了。其实我这么懒还去换评论系统主要是搞不清楚Netlify的流量计算方法，上个月都快超过100G免费流量了，我甚至开了付费的netlify后台分析，结果发现网站流量跟我用谷歌分析追踪的差距非常大，从谷歌分析上看我网站30天也就1000的UV，不到3000的PV，结果Netlify告诉我有快6000的UV跟2.4万的PV。我怀疑Netlify那边算了RSS订阅访问，因为我这边是全文RSS，这部分是不算在谷歌分析里的，但Netlify可能从服务器拉取那边进行了流量计算，但全文又不包含js脚本，想不通为啥流量用那么多，平均一个PV有3MB，我这可是纯静态网页。我尝试压缩图片也没啥变化，后来发现Disquz那个插件就2MB多，换成Giscus就不到1MB了，这就是换评论系统的主要原因。而且我更新了评论插件后流量使用也就下降了15%左右，按说应该少一半多才对，我感觉Netlify可能存在虚报流量的问题，一旦超了100GB就得付费了，我这现在都是每月90多GB，真到那时候，搞不好我就得考虑网站搬家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，最近很多文章标记了《南极谋杀案》，原因很简单，我想写个关于2087年世界的科幻作品，但我又没空去设计故事大纲，所以就想了个取巧的方法，那就是用快照的方式写作，每一个短篇都是零散的，可能是一段对话，可能是导游词，也可能是商品使用说明书或一段新闻，他们都是分离的线索，最后会拼出一个未来世界的全景素描并最终破解南极谋杀案。具体每个篇章可能是一个我对未来的设想，就像《哆啦A梦》的单元剧，每篇都是千字左右，比微博长，比常规文章短，可能读起来没头没尾，没有叙事逻辑去衔接每个篇章，需要读者自己去想象。这本身也是我的一个想法，我想写一个充满故事却没法叙事化的虚构作品，真正实现作者动笔勾画但读者脑补完成的目的，现在设计了快二十个主题了，最后应该有不超过一百个篇章。我肉身大概率活不到2087年，不管你是人工智能还是人，如果你在2087年读到这些短篇而网站还没欠费下线，麻烦评论下我设想的对不对，我把未来赌给未来，到时大概率会有一个虚拟的我在线回复这些评论，谢谢！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文理分科</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/10/liberal-arts-and-science/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/10/liberal-arts-and-science/</guid>
      <description>&lt;p&gt;文理科的划分可以说是现代教育体制生造出来的问题，其影响远高于其实际关注度。即使当前大多省份已经取消了文理分科，很多当前社会议题的深层次根源都与之有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在讨论文理科各种塑造的思维模式之前，我们需要先明确什么是文科，什么是理科。通俗意义上的文理科是普通高中阶段的应试学科划分：政治、历史、地理归属文科而物理化学生物归属理科，当然地理按当前研究内容划分相当大一部分是属于理科的。但等到大学报专业就会发现教育部给出的国家高等教育学科划分的基本门类更多有14个，具体为哲学、经济学、法学、教育学、文学、历史学、理学、工学、农学、医学、管理学、军事学、艺术学、交叉学科。而如果从《中华人民共和国学科分类与代码国家标准》看则是五个门类：自然科学类、农业科学类、医药科学类、工程与技术科学类、人文与社会科学类，也就是传统的理工农医文的分法。工农医这三类都是有明确职业导向性的，与普通高中对应的职业高中会在早期进行分流，但其实只分走了工科的一小部分。所以日常交流中的文理科基本是进入大学前最后的通识教育，按说是不应该进行区分的，只是现代国家比起培养一个人而言更需要工具，所以也没啥办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过文理分科也算是时代记忆了，当前高考的主流模式是3+1+2，基本就是自由组合史地理化生政，而且现在是赋分制而不是绝对分制，也就是说得分取决于你在所有考生中的分位数而不是绝对分数，因为容易选的人多的后果不是分更高而是要靠同龄人衬托，这里面有很多博弈论议题，挖坑不表。同理，考题设计的重点也成了有区分度而不是满足实际需求，很多考题跟回字几种写法无异，有难度没应用。毕竟运转这个世界的成年人谋生靠的都是知识下限，一个厨子做不出满汉全席但会家常菜就能谋生，你去考他会不会米其林三星的玄学分子料理属实过分了，而且在我一个被化学实验摧残过的人看来，分子料理约等于家庭版手搓果冻，原理跑不出卤水点豆腐，纯属概念诈骗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文理分科算不上中国特色，所有现代国家在其公民成长到十五岁小大人阶段都会进行分科或引入选修课。本着尊重个体意愿原则的分科与选修也都有强制成分，有的国家会要求一个各科目最低学分，有的则会用大学录取机制来吸引学生去修一些国家需要但可能反人性的学科。但就算教育系统不引导，文理科本身就有强大的自回归趋势，也就是说在人趋利避害的本能下会自发去学那些自己感兴趣能带来多巴胺反馈的东西。同时，当教育进入高中阶段，如果不进行某种程度分科，那么对很多青春期孩子而言课业压力也太大，另外就是要配合后面成年人融入社会分工，十五六岁就必须做点引导。假如高中要求学习所有学科知识并作为大学考察要求，那这个教育体系就不是普通教育而是精英教育了，精英顾名思义也不要太多，绝大多数人的归宿是现代社会的工具人。同时精英教育的家庭额外投入也远高于普通教育，从机会公平角度出发分科也是合理选择，现代体制哪怕是实质上知识精英统治也需要保证分工协作体制的下限。一百个十八般武艺精通的精英也无法对抗一百万个各司其职员工组成的协作体制，现代体制是拒绝古典英雄主义的，成就或塑造的对象是社会整体而非个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实从这个角度就很容易理解文理科思路了。所谓文科思路，描述的是个人认知史，不论哲学、文学、历史、政治还是艺术、体育，其核心是打造个人可感知的人生观、世界观与价值观，描述的也是个人对抗或引导集体的过程，寻求的是一个个可描述问题的终极答案，其逻辑偏重演绎定性而非定量，通过区分你我是非对错来传达观点，文科思路关注事实但总倾向于超越事实做形而上的价值判断与预测，最后总要回归到一个自我感受空间。文科思路长期贯穿于人类文明的历史中，在不同阶段的记录里会呈现出一个追寻的价值主题与理论去解释过去、当前与未来。然而这个主题或者说问题本身只是一个视角，汇总不同视角所呈现的场景对每一个人都是陌生的，很多价值导向是偏个人表达而非整体，认同的人会形成对应的流派，流派这种叙事会出现在绝大多数文科议题之中并且可能永远没有答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之对应的理科思路其实是屏蔽了个体表达，重点关注我之外世界运行的现象与规律。由于信奉定量逻辑，价值判断在理科思维里几乎没有生存空间，最后都会成为越大越好的综合性指标，在现代社会里充当这个指标的就是一般等价物的财富或控制力的权力结构。理科思路是伴随机械文明与技术进步进入人类社会的，但长期以来地位都不高，影响力完全比不上宗教教义与自然灾害。但伴随世俗国家的出现，价值观冲突会被探索新世界与累积财富的欲望所淡化，等进入现代社会，则彻底被经济体制拿来做了理性人的底层逻辑。很多人说理性人自私其实只是看到了表象，其深层在于社会提供了可衡量的价值体系才让自私可以进行，理性的对面经常是感性，感性的东西很难定量，部分可以定性，其衡量的尺度是个性化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现代社会里，个性化是不利于稳定的，你可以用大多数人的价值观或法律来评论或管理个体，于是现代社会会发展出将个人成就与整体成就相绑定的运转机制，允许个体在成就自己的同时维护体制，这种体制包括但不限于各种荣誉称号、职级体系以及对应的社会经济地位奖励。即使存在这个大前提，现代社会还是会尽量把人们往理性思维引导，用看得见摸得着的个人叙事与宣传手段来引导人们的努力方向。现代人剩下不多的文科思维也被心理治疗或宗教接管，很多人的人生目标除了赚钱就是混圈子，这都是借着关注外部世界来逃避对自己内心的拷问，缺少文科思维这种向内开炮的训练，很多现代人会恪守工具人职能去玩现代社会这个角色扮演游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，我认为文理分科即便不是教育体制推广，落实到现代社会也必然导致个体文科思维与理科思维的直接冲撞。现实中可以选文理，但其实绝大多数个体都缺乏文科思维，哪怕是学了文科的也好不到哪去，很少人能对抗现代社会价值体系的引导而不去寻优。不过，缺文科思维不代表文科思维是必需品，事实上理科定量思路才是现代社会生存发达的必需品，你读不懂名著、不了解历史、没听过音乐都不影响成为一名优秀高薪的程序员或医生这种职业分工顶端的精英。问题在于你，就是你自己，究竟知不知道自己想要什么？人生就几十年，怎么过都没有对错之分，你能屏蔽掉周遭社会的期望与质疑找到自己想走的路吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾，哪怕你受过系统文科教育，恐怕这个问题也没有推广给其他人的答案。甚至当前的文科教育很多是在教理科思路让你平稳顺遂融入现代社会并且达成世俗意义上有钱有房有家的方法与技能，他们甚至都不关心你在想什么。有什么必要呢？你想过的肯定其他人也想过了，你的答案好也不见得能换成饭吃。我观察到的就是理科思维在现代社会体制里的压倒性胜利，我认同理科也认同文科思路，每个个体都应该是一个集万千矛盾于一体而不崩的完整的人。这样的人也可以说是真正意义上的成年人，你的对手不仅仅是外部世界，还有过去与未来的你自己，他们时时刻刻都在向你拷问各种有的没的的问题，不论能不能你也应该有自信能回答或假装能回答这些问题，欺骗世界比欺骗自己容易多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这不是让你放飞自我去挑战道德法律，你只是恰好出现在现代社会里的一个自由个体，想超越时代的人我见过不少，都是在穿越小说里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我见古人多蠢钝，料后人见我也如是。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>优秀的绵羊摘录点评</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/02/23/alpha-student/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/02/23/alpha-student/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上个周末我打开电脑，查了下笔记里想写的主题，挑出几个有兴趣的开始写，但这次我多加了一个步骤，那就是跟ChatGPT聊聊这个主题。等我聊完，我意识到两件事，第一件是我对于主题的想法太肤浅，有的主题我之前已经写了些片段，喂给ChatGPT后一润色让我感觉之前写的就是垃圾，然后我直接让ChatGPT自己按主题写一篇，结果发现我给的那些片段属于负战斗力，还不如让它自己写好；第二件事结果就比较直接了，跟这货聊半天，没时间写了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我认真想过，是不是这博客也算开到头了。我写的东西从来都是形散神也散，文章主题比较跳脱，我还把自己网站喂给必应版聊天（我感觉必应那个跟ChatGPT差异还是很大的，倒不是它资料更新，而是感觉它性子更急还有点脾气），结果人工智能分析半天给的建议也是如此。而且让它模仿我的风格来写文章似乎还很困难，我说写的不好它直接说现在办不到然后就把对话主动结束了，相当有性格。似乎看起来我的不可替代性在于文章写的太差，毕竟成功的人能总结出有明确规律的成功学鸡汤，但不成功的人基本就属于聊斋志异了。因此，就算为了让未来的人工智能在训练我这个网站更智（xiang）障（ren）一些，我觉得也有必要继续写下去，毕竟保持物种多样性还是很有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次想聊的是《优秀的绵羊》这本书，这书我几年前就读过，只是最近才发现读书笔记一直没总结，就拿点碎片时间重新读了遍。老实说，第一遍读我就知道个大概的中心思想，第二遍读反而去关注那些作者不经意会透露的话语，这里就做个摘录点评吧。因为目前来看人工智能擅长总结归纳，但除非你指定它不会对一篇文稿的只言片语进行漫谈。不过想到这里我还是内心有点凄凉的，现在我连写个东西都自发考虑会不会被替代了，而人工智能并不在乎我这个低端智能的忧虑。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现实就是香草味，只不过是挑出了32种不同口味的香草而已&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句讽刺了优秀学生经历相似的现象，他们表面上存在多样性，但其实核心都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;竞争的集中营里茫然的生还者&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个描述也很贴切，很多学生刷指标进入名校名企，但其实并不知道自己为什么能走到最后，然后就会同时产生自信与自卑两种情绪。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;明明知道有些学生根本不会被录取，但是大学还是鼓励所有学生都来申请，为的就是降低录取率和得到漂亮的招生录取数据，这些数据不仅仅象征着学校的社会地位，而且更有实际意义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这就是排行榜的问题，如果低录取率有利于提高排名，那么学校一定会去优化这个指标，不论这个指标是否真的有利于教育。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;精英式的生活方式是通往幸福的唯一途径……答案就是超越他人……不少父母利用孩子的成就来填补自己脆弱的内心……部分原因是他们会把问题归咎于孩子的不成熟……因为其他家长并不理性，因此学校也就不理性，甚至整个社会都不理性&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;确实，家长预期其实是学生成长中非常重要的一部分，但很多家长自己并不成熟，总要去按投入产出模型来评价孩子，结果就是孩子成了讨好型人格，很容易构建安全区来封闭自己的真实诉求。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;富裕家庭的生活方式就是围绕着如何培养可以量化的美德……非应试教育，而是应试而活……当一个孩子追求的是受人肯定甚至被人羡慕，那么这样的需求就是个无底洞，因为它与追求被人爱是没有关系的……倘若哪天哈佛的录取要求每个人学会倒立，那么这些高中生也会一如既往不假思索地认真去对待并达到娴熟的程度&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里量化一词非常具有现代性，量化就有标准与可比性，那么生活就成了连续的考试。孩子如何形成了追求肯定的价值观，那么可能一辈子都不知道如何爱与被爱。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英式高等教育在美国南北战争之前得到发扬，课程设计依托于文学名著，教育的目的是培养人的道德品质。……以学术研究为方向的德式高等教育……高等教育见证了反对教育专业分类化的浪潮，开始发展“通识教育”，最著名的例子当属哥伦比亚大学和芝加哥大学的“名著课程”。如今高校之所以还设有专业分类，实质上是两种理念在深度和广度之间的一种抗衡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的两种高等教育模式可以看成一种在于让人个体成长，另一种则是融入集体社会化大分工，后者其实更符合现代社会对人的工具化要求。说白了就是现代教育的目标并不是促进个体全面发展，资源上也不允许，现实上恨不得所有人都齿轮化，用经济体系拴住大多数人的发展目标，维护一个永续的现代体制。高校需要在其中找到平衡，但很遗憾很多高校管理者自己可能都没想清楚，被现代社会推向了后者。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;……所以他们的教学内容往往就是他们极其专业化的研究领域，由此，碎片化和专业化的课题主导了本科教育……教授并不重视教学，因为他们在乎的是课题研究，他们的教学内容也就是自己的研究方向，他们没必要去考虑他们那方寸研究领域之外的事情……选修制度本身鼓励了学生利用学分的灵活性获取最大化收益的学位。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段对教职体系的批评是个亮点。确实目前本该教学生学科视野的专业通选课几乎都是刚入职的青椒来做，而青椒自己还没有对全学科形成概念只能照本宣科；教授要么就只会讲特别符合其研究方向的课，要么干脆全职科研不教了。有学科视野的人本就很少，而培养这样的人不利于科研成果的产出，在教职体系里也被边缘化，后果就成了学生刷学分提高GPA的目标。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有一切都是以技术为中心的。虽然名校喜欢昭告天下，他们的教学目的是培养学生如何思考，但是他们真正所做的是，锻炼了学生的分析能力和演说能力，为他们在商界和职业领域的成功做铺垫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，很多人认为分析能力与演说能力就是高校或名校该培养的，结果就是包裹在成功外皮下空洞的内心，根本思考不了自己的事，只是在父母期望与周围同龄人形成的选择偏好浪潮里不断向前。倒不是说分析能力与演说能力不重要，但这都是把自己刨除后的面对陌生人的交流技能，我很好奇如何分析的枪口或演说的对象对向自己会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从小接受赞美教育的学生，他们的自信心来源于完美主义，因此他们不具备接受批评的能力……唯一的办法就是每个人，包括教授在内，降低他们的要求……政策制定者开始通过贷款和助学金的形式向学生提供大量资金，开始把高等教育的运作模式转型为消费者驱动的市场模式&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段是对优秀学生的心理素描，欧美现代教育体系几乎不允许在教育场景里使用负面词汇，这可以塑造自信心。但麻烦的地方在于教育体系的市场化运作还迎合了这个趋势，这样很容易形成正反馈。来的都是好学生，好学生就要给好成绩，好成绩让他们更容易成功，反过来更多提高学校名声获得更多捐助。只要这个正反馈对大多数人行得通，那么对应的副作用就可以忽略，但副作用基本都是精英们自身根本就解决不了的而且承受副作用的人也是少数，所以这根本就算不上问题。确实，大多数精英都会按这套逻辑平安幸福渡过一生，他们构建或加入的阶层根本就不会让其中的个体陷到进退两难的场景里，一切都是优化过的。这就好比拿着攻略玩角色扮演游戏最后完美收集所有剧情、称号与奖励，但现实中很多人一周目都是没头苍蝇二周目才玩收集要素，作为父母的过来人现在直接让孩子玩二周目，这究竟好不好？还是说父母根本也是自己父母的二周目产品根本就没考虑过一周目的乐趣？另外，让孩子玩一周目会不会太不负责任？我没答案，而且现实中似乎也不应该存在所谓人生攻略的东西。好比你要读一本本格推理小说，开头第一句就告诉你凶手是谁，那你还读吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;受高等教育的唯一目的就是就业（即产出和回报）……追究大学的使命是什么，无异于追寻生命的目的，即社会存在的意义以及人存在的意义……大学承担的责任首先是教给学生如何思考……真正的教育（即“博雅教育”）的首要责任是教会人类把自己从以讹传讹所形成的常识中解救出来，先要认清它，其次质疑它，最后从新的角度思考它，而不是被“常识”这匹蒙着眼睛的野马拉着跑……大学并非是学会思考的唯一机会，它既不是第一个机会，也不是最后一个机会，但它绝对是最好的一次机会……真正的教育是让学生带着问题迎接社会，而不是给学生一份个人简历&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段摘的是作者认为高等教育的真正职责，坦白说这个想法偏理想多过实用。能这么理解教育的人并不多，因为这么理解教育是打算让个体关注意义等哲学问题的，但社会运转意义是被体制定好了的，例如完成一个项目或赚没有上限的钱或获取最高权力。体制指定的目标只有这三种：完成项目这种有始有终的算是最简单常见的；赚钱是没有终点的可以把人的一辈子或家族完全限制住；权力这种虽然有终点但终点位置有限，所以就会开始内卷。现代体制只要用项目、金钱与权力架构就可以圈住绝大多数现代人的一生。作者的想法想教学生突破现代体制去思考其他东西的意义，这对一个人很重要，但对现代体制是没价值的。个体从思想上突破了体制也不代表行为上能突破，结果要么犬儒，要么被归为社会异类，想超越时代去思考质疑是没办法刺激生理产生多巴胺的。不过，如果没意识到体制的问题那就很可悲了，现代体制下的教育对质疑的宽容度并不高，更喜欢搞立场先行的辩论然后拿结果说话。对个体而言，接受反体制教育也确实对于生存在现代社会里没用，而且这也很不好教，甚至是不是能被教都不确定，有些个体的反体制想法其实是被体制压迫后逼出来而不是教出来的。说到底，教育的目标可以是给社会输送螺丝钉，但总要保证有部分螺丝钉可以突变，否则很难产生社会层面的进步与发展，当然宗教社会会认为不进步不发展也挺好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;欲度关山，何惧狂澜，风生水起，正好扬帆&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我很好奇英文原文是啥，不过这段翻译很棒。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;干细胞现象，即我们一直认为自己可以成就任何事情……只要掌权，不在乎你所选择的领域&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实就是所谓领导力的核心。先有一定的自信，然后通过成功与权力来自我实现。精英教育的问题在于视角一直偏高，毫不在意其他非精英的想法。命令与执行中他们自然对位到命令这一端，有意思的是这种情况经常被赞美成有魄力或魅力，进而团结了队伍。我觉得其实基层轮转对于所有想做管理的人而言都是一定要经历的，不然命令就会被执行者抵制也没有办法理解具体的问题。西医的培养过程中住院医科室轮转是非常重要的，即使一个医学生最后去做外科手术，也是要有其他科室经历的。这点值得科研体系学习，也就是虽然教授可以有专精的方向，但本学科所有分支也是都要有基本了解的，当然现在有了ChatGPT。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;思想家指的并非学术界的学者，而是能够以批判的视角来审视自己所处的组织和社会的人士，他们能够把批判落实到实处……最核心的任务是，筹建一个有能力与这个社会现状对抗的个体&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实是作者写半天图穷匕见的几句。我猜大多数实用主义者并不买账，不管是思想家还是对抗社会，在今天都属于能直通吃饭不用花钱睡觉有人站岗的地方的。这点也没必要去扯意识形态，民主体制里的政治正确与集权体制里的一言堂在执行上区别不大，不用五十步笑百步，而且大家仔细查查现代国家的宪法与现状，几乎都是民主集中制与知识精英运转国家体制。不论把谁放到一个权力位置上，他都会最大程度寻求体制的稳定，游戏规则与内部制衡体系确实有区别，但不要指望任何现有体制能长期适应技术、伦理还有环境的变化，人类只要还是群居动物，就总有幺蛾子。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;博雅教育并不为职业技能、经济回报或某种意识形态而服务……博雅教育所探究的是知识的产生过程，是对知识的溯源，而不是去接受现有的知识；学生不是吸收知识，而是对新旧知识进行思辨……博雅教育的终极目标并非实用主义，而是培养你超越空间和时间来思考问题、不受工作性质所限制的能力……他们往往被专业桎梏，不能突破自己的专业背景思考问题&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里作者又拿了一章来讨论博雅教育，这是很明显的文科生逻辑。文科生大都长于批判，但给的解决方案基本都是不切实际的，理工科学生长于优化解决问题，但几乎从不批判，因为理工科掌握的规律都是相对唯一的自然规律，没办法让你辩论或形成流派。现代社会更需要理工科而不是文科生，甚至社会科学会引入实验等理工科思路来研究社会问题。而对于文科生认为很重要的哲学问题，无法证伪也无法证实，只能在观点层面而没法落实，其实是违背现代性中量化标准化原则的，所以文科教育式微在现代社会会是一个长期趋势。但教育衰落不代表个体没有相关的疑问，因此心理学、成功学、历史、传记等文化产品会去补这个缺，补出来的东西大都又比较肤浅，会让文科生更难受，认为人心不古，然后奋笔疾书再批判一把。我这里没有讽刺文科生的意思，只是描述下现状，你大街上随机抓一百个人，让他们谈谈对电车难题的感受，他们大概率认为你神经病耽误他们赚钱，但回想下疫情初期封城与打疫苗的具体问题，说白了也是电车难题，现代人要么甩锅给体制或政府，要么随大流，你让他们去思考，属实属于折磨人了。我要是有经费，大概会去招募一批人让他们进行这种思考，然后用多巴胺作为奖励，量化下这种思考带来的幸福感。你看，这又是臭理工思路。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SAT的本意是摸清学生们的学习能力；但实际上，它摸清的却是学生们的家庭收入……其目的只不过是为了装点门面，让那些无缘进名校的孩子们无话可说而已……原因在于精英治理时代的来临。学校开始拼命讨好学生，这样做有很多原因。它会让客户（学生）开心。只要客户开心，捐款就不是问题……我们不是理所应得，我们只是足够努力……你要做的，是真正把对方当成与你平等的人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这几句剖析的是教育的市场化本质。国内的鸡娃与学区房很多时候也是家长财力与资源的体现，你投入多不见得学生好，但家长脑子里都打上了如果不投入就一定不好的思想钢印。其实本质上是对学校这种公立教育公平性的不信任，认为学校是保证孩子未来下限的工具，但其实很多孩子的未来是自己作出来的。学校的教育除了教书还要育人，其实是替代家庭教养的，从现代社会要求看培养出来的人应该差不多，现在家长课外培养是打破这种平衡的军备竞赛，最后结果就是高校也认可了这种军备竞赛然后把服务业精神发挥到极致去迎合家长，特别是出钱多的家长，培养出的人当主人习惯了都带有精英视角居高临下看其他人。这种现象恐怕要延续很久，本质上其实是封建思想余孽。说白了现代社会里等级制还是无处不在的，这就是封建思想的终极源头，只要还有人想做人上人，就没办法根除。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有领导阶层都会发展一套证明自己权力合法性的意识形态……那些没能达标的 CEO们仍然能拿到大把的薪水，这本身就是成人版的 A-……虽然很多精英人士披上一层自由民主的外衣，但他们信奉的仍然是里根主义——二者的逻辑都是一样的：人不为己，天诛地灭&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的现象学术界也有，美国有些高校为了政治正确会特意降低标准招少数族裔的教职，然后这些人即使考核不达标系里或学院也会想尽办法来保证留下来。这里道理很简单，如果教职多样性不够，那么会影响学校形象与排名，而表现差的教职只要比例不高都可以用表现好的教职人员的优异业绩来掩盖，这就造成了身份政治在美国的大流行，这也是阶层固化的一种体现：只要你跨过最初的门槛，后面就是自己人了。精致利己在精英群体中也属于不能评论的话题，毕竟大家都差不多，有情怀的很可能背后被说成虚伪。善良这东西，穷人会因为生计放弃，精英会因为贪婪放弃，中间那些人则无法想象穷人与精英的伪善。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓公平，并不是要让每个孩子都一样；它只是说我们每个人都应当拥有足够的资源&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实是结果公平与机会公平的讨论。其实这里作者这一层只是说结果公平不现实，但只要机会公平更合理。问题在于这也是典型文科思路，现实中根本就没法定量啥叫做足够的资源，这条路的终点在于社会化抚养，完全剥离原生家庭资源不均对教育的影响，不过你咋去说服富人放弃使用自己的资源？他们肯定扭头就去私立学校了。而从管理者角度，他们更喜欢结果公平，这样具有可预测性。兜兜转转教育这个文明传续的行为不是撞人性的墙就是撞现代社会体制的墙，目前的问题解决方案都是折衷或顺其自然。严格说都不算问题而只算现象，因为当你认为这里面存在问题时，其实已经进行了价值好坏的判断了，而人与人间价值观差异又特别大，只要不形成共识，那么落实就会很遥远，因此你大概率不会看到现有精英阶层去深入讨论教育问题，毕竟对于有些人而言，这不但不是问题，反而是他们为数不多能把握命运的机会。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怪人乱世寻宝</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我名义上很长一段时间都没读虚构类的书，但其实看漫画、电影、玩游戏其实都是虚构类的，读虚构的故事其实可以看成一种放松。但虚构这件事是很技术的，我总结绝大多数能吸引读者的虚构作品或者说爽文其实都符合一个框架，那就是怪人乱世寻宝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;怪人&#34;&gt;怪人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓怪人，就是不正常的人。那么，什么是正常人？正常人就是你我他，或者说虚构作品的读者。一个人如果自己经历波澜壮阔，那么大概率是不会去看虚构小说里的人物的。虚构作品在当前商业社会里其实是写给被生活打趴下了或懒得动弹的人的，他们自己的经历需要被虚构作品来补完。那么怪人是什么？怪人多数时候是作为主人公或主人公的对手出现在虚拟作品里的，怪人通常会被强化或弱化某种正常人的指标，例如侦探小说里的侦探通常会有异于常人的观察能力与推理能力，神话小说则直接会赋予超能力，武侠小说会身负绝世武功或天赋异禀，漫画里会成为超能力者或因为穿越成为另一个时代的超人，就算描述普通人也会让他运气特别好或特别差……总之，虚构作品里的怪人在现实世界要么不存在、要么抽象脸谱化、要么身世奇葩。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;乱世&#34;&gt;乱世&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓乱世，就是虚构作品的世界观里要存在时代背景。那么，什么不是乱世？我们当前的生活就可以看作不是乱世。绝大多数人都过着上学上班退休的日常生活，现代社会用法律与道德作为基础秩序对其进行维护。而虚构作品里的乱世就可以放到一些动乱年代，例如法国大革命、美国南北战争、世界大战等，历史不会重演，但会押韵。然而，这些历史中的乱世其实还被史料所限制，在科幻小说里，乱世通常是通过对某种技术或外星人的想象展开的。在奇幻小说里直接会构建一个相对当前世界为乱世的世界观，都不用考虑科学规律。乱世背景下写好普通人就可以是佳作，而如果是乱世怪人也不意外，但把握不好的话读者带入感不强。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寻宝&#34;&gt;寻宝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓寻宝，就是有一个主线贯穿，爽文主人公要去追寻某种东西。这个宝可以是财富、名声、爱情、报复、真相、身世等等目标。与之对应的是普通读者的生活里追寻的东西在虚构作品里通常会被弱化，职位晋升或论文发表是没法拿来当虚构作品的宝物的，因为这些是真的能追到的。而虚构作品里的宝在追寻难度上通常会被设定特别高，主人公一定要经历成长与磨难才能得到。怪人寻宝会伴随怪人的正常化或更加怪异，乱世寻宝会让乱世的影响深入人心，而怪人乱世寻宝通常需要作者自行构架一个世界观才能圆过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝这三个元素在消遣性的虚构作品里不是必要的，但知名且受众广的虚构作品基本都有这三个元素，甚至一定会在某个阶段把这三个要素集齐。我从很小就听评书，一天就播半个小时，一套书讲完少说半年，评书里其实说书人都加入了自己的改编来提高趣味性，特别喜欢给某个人物加方言或脸谱化性格，后来听多了发现几乎每一部评书都有性格接近的怪人，背景都是个乱世，而主线都是正反派对战争取胜利，现在来看说书人可能早就意识到三要素了。此外，中文虚构作品最喜欢构架在四大名著上，一来知名度高，二来省了不少虚构的精力。《三国演义》与《水浒传》是怪人乱世的典型代表，随便加个寻宝主题就能制作一个游戏，《西游记》是怪人寻宝的典型代表，《红楼梦》比较特殊，三个要素都不清晰，大户人家勉强算怪人，乱世不明显而寻宝也谈不上，但实话说基于《红楼梦》的虚构作品是最少的。近现代金庸的小说几乎每一部都是这个模版而春晚的小品相声也符合这个套路。小故事只要突出一个要素就能让人印象深刻，长篇连载里则可以在不同阶段去塑造人物时局与目标，我没怎么看过国内的网文，但估计也会是逃不出这个套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本动漫则基本完全遵守了这三个要素，三大民工漫都符合怪人乱世寻宝的框架。最夸张的应该是富坚义博的《全职猎人》，几乎是教科书版的怪人乱世寻宝，每个章节都有明确目标与几乎全新的场景，而主人公则要不断开发念能力这个正常人根本不存在的东西。其实这个原则应该是起源于日式角色扮演游戏，在那之前电子游戏也存在角色扮演，例如藏在emacs编辑器里的Dunnet这款文字冒险游戏里你可以作为冒险者参与游戏，但日式游戏发展到FC后期就多了更多讲故事形式的游戏，在90年代游戏漫画动画互相借鉴逐渐形成了当前流行的宅文化，而宅的核心并不是不出门，而是通过游戏漫画动画去体验与正常生活不一样的经历。其实日本游戏漫画动画也有描写正常人日常生活的优秀作品，也不一定要有寻宝的主线（这类青春恋爱幽默题材比较多，可让读者产生共鸣而不是沉浸于全新世界观），但给你五秒钟马上说一个出来恐怕也不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧美的虚构作品我并不了解，但毋庸置疑托尔金构建的存在矮人、精灵、半兽人、龙的魔法世界几乎是当今奇幻作品的世界观基石，而这个世界也是符合怪人乱世寻宝结构的。另一派虚构作品则应属超级英雄系列，现在都搞出多宇宙了。欧美虚构作品里提供的刺激往往很直接，不去搞太长的铺陈，喜欢搞点希腊跟北欧神话作为根源或最终宝藏，最后给你落脚点往往是哲学三问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我说的虚构作品是针对大众的，虽然其中不乏文学性很强的作品，但通常还是会被认为是爽文快消品，看过爽过就忘了。很多文学作品就喜欢白描现实中的普通人，这也是很多人根本读不下去所谓文学名著的原因。大众读书，哪怕是号称一年读十本以上的人，在读书时都不是抱着受罪的心态来的，如果一篇网文前三章没有足够的出乎意料，那么基本就不会有读者。文学作品里的故事可以充满写作技巧（侦探小说最擅长），也可以放飞想象力（科幻、奇幻作品），还可以充满巧合与意外（喜剧作品），但这些作品很难从文艺评论家口里得到好评，他们嫌弃没深度的炫技，但深度上去了作者可能就吃不上饭了。另外，很明显很多大部头改为短篇电影后少了很多桥段，很多行为看起来就莫名其妙。现在的几分钟解说电影也存在同样问题，如果你不断抽象化虚构作品，最后多数情况下都可以说一句“怪人乱世寻宝”来总结，抽象内核后，虚构作品通常没啥营养，全是套路话。虚构作品的情节桥段排列组合也能创作新作品，甚至可能还挺有意思，当然，前提是你别告诉读者书是攒出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就写作而言，如果不靠文字吃饭，其实也没必要顾及读者。脱口秀演员有时候会说一些人人都能猜到下一句的烂梗，此时他只是在取悦自己而非观众。文字这东西本意是用来交流的，拿来娱乐自己看起来奇怪，但拿来取悦别人也很奇怪，听故事的人也需要反思下为啥要被虚构作品的作者牵着鼻子走，感觉作者写得不好可以去写同人，只不过绝大多数同人作品都是爽文构架。也有人认为自己不会写而不去写，其实还真不见得存在会写的人，所有作者都挑读者的，很多作品总有人评价为神作或垃圾，等开始写了才能找到自己的读者。此外，作者与读者间不应变成讨好与被讨好关系，更多时候应该是通过引发共鸣或顿悟来平等交流，现在消费虚构作品的人其实大都很容易看出作者的写作套路，这个背景下能写出好的虚构作品其实很难，不能通过消费虚构作品的人出圈，那些平时不看虚构作品的人就更不会认为虚构作品有啥价值，毕竟如果仔细观察，现实比小说精彩多了，只是缺乏清晰的逻辑线，大都埋没在日常琐碎之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么非虚构写作是不是就没套路呢？其实非虚构写作套路更多。怪人与乱世都不容易在现实中找，当然人物传记作家可以在忽略律师函条件下有发挥空间，乱世则更多被新闻媒体捕捉，因此非虚构作品的重点就是寻宝。很多书整本读下来其实就是反复论证作者的一个观点或一套观点，这个其实营养也不高，因此非虚构作品也需要从现实中讲故事与案例来论证自己的观点才能撑起一本书的体量。然而，碰到几分钟解读书的人就现原形了，因为这些人会挤干这些水分，也就是说你去读非虚构的书通常可以先去找找几分钟的解读看靠不靠谱，但虚构作品几分钟给你解读了你最多有点谈资，作者想跟你共情的体验基本全破坏了。非虚构作者就是从现实的纷乱里理出一条逻辑线的人，但这里面很多时候私货加太多就成了成功学烂鸡汤了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概真正好的作品，不论虚构还是非虚构，都是那种即便你能察觉套路也想接着读的东西，这样的作品特别挑读者，也很难出现受众很广的流行，说到底一部作品能打动人肯定不是依赖什么中心思想或框架格局，有时就一句话而已。这正是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝，俗子一隅偏安。笑问捧书客官：今日又需寻欢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>噪音</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/03/19/noise/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/03/19/noise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近在地铁上读完了《噪音》，这名义上是丹尼尔·卡尼曼的新书，不过读完我大概可以判断出来这是为了蹭《思考，快与慢》的热度。书商最重要的营销手段就是书的腰封，如果是新人作者一般都会找些名人推荐，但如果作者本身就很有名，那肯定会把作者其他成名作也放上去，怎么说丹尼尔·卡尼曼也是诺奖得主。而且估计下一本书一出，书商肯定又要说三部曲啥的，倒霉的赫拉利出的第三本书就被国内书商给翻译成了《今日简史》硬凑简史三部曲，而这本书的英文名其实是 &lt;em&gt;21 Lessons for the 21st Century&lt;/em&gt;，出版社名字一改反而把原书的数字梗给扔掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《噪音》这本书照例没跑出成名作即巅峰的规律，相当于从《思考，快与慢》里截出一部分扩展成一本书，甚至很多案例都没换。不过，我十分怀疑丹尼尔·卡尼曼究竟承担了多少写作内容，这本书的拼凑感非常强，很多地方跟《思考，快与慢》有衔接，但其他一些内容感觉像是为了凑噪音理论放上去的。不过，这本书的很多观点属于懂得都懂，但不懂得看了只会迷糊，我估计做过分析测量工作的人看了可能会很有体会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书一个核心观点是将人的判断错误分成了偏差与噪音两部分，偏差那部分就是《思考，快与慢》里提到的认知偏误，而噪音则有很多种。与之可以类比就是测量里信度与效度的概念，偏差的问题在于效度，也就是是否准确，认知偏误会导致效度降低，而噪音主要影响的是信度，也就是是否可信。或者更简单可以理解为均值与方差，认知偏误会导致均值不准而噪音大则表示数据方差大。噪音是明摆着不能消除的，但知道有噪音就很不容易了，现代人过于迷信当前的量化手段但不考虑量化的不确定性，或者说现代人过于依赖确定性带来的稳定感，这如同认知偏误一样会带来决策上的结果失误，而且很多时候其实不管你怎么决策都不能达到效果或者说影响最终结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，作者又进一步把噪音分解成了水平噪音、模式噪音与情景噪音。这段我读着就想笑，因为这显然是在重新定义噪音，如果噪音里有场景或模式及个人差异，其实就算不上噪音了。这里其实更多是想说清楚噪音的来源，不过其实绕来绕去说得就是线性混合模型的几个变种。水平噪音是个体异质性，例如同一案件两个法官量刑本来就有不同；模式噪音则是稳定的观点异质性，例如同一个法官就是喜欢重判有犯罪记录的人而轻判初犯；情景噪声则是不稳定的异质性，例如前面那个法官刚吃了饭心情不错，那么很有可能就轻判。放到线性混合模型里就是要同时考虑样本间斜率与截距都存在随机效应，而对随机效应建模是为了更好估计固定效应。不过，这段论述其实放到《思考，快与慢》里解释一些认知偏误也不会违和，从整体上看的噪音其实就有可能是个体认知偏误产生的。这里作者重新定义噪音其实很牵强，还不如直接解释下线性混合模型说得更清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正有点意思的是作者对噪音产生的讨论。在对法官自由裁量权的讨论里，我们天性会认为自由裁量权会带来因地制宜的审判，但同样会导致相同场景的两个人会被判出差别极大的结果。这里面多少是因为事件独特性不好衡量，但单纯看法官偏好或心情似乎就能解释其中相当一部分决策差异，理想与现实间总是隔着人性。另外，决策噪声容易被忽略的一个原因在于很多决策对于个体而言都是一锤子买卖，在无法观察平行宇宙的当下，单纯看结果可能归因错了，也可能压根就没有原因单纯是随机过程在起作用。人们评价决策会倾向于用决策的反面来推理，但总是忘了一件基本事实：你的决策可能本来对结果就不产生影响。你可能以为躲开一个小坑就能最后获胜，但更可能进到另一个大坑套小坑，坑里还有水，水里还有钉，钉上还有毒的场景。学会理解世界的不确定性是个体成熟的表现，也许你还是无可奈何，但不至于三观崩塌。当然，如果你能重复决策，那么肯定能从反馈里收益，只是这种机会目前还不是人人都有的。很多场景下的有效解决方案可能不易察觉，例如书里面就提到了白大褂综合症，一个病人去看病血压指标总是高，怎么吃药都不好，后来换了个医生，医生让他自己买一个血压计测就正常了，这里导致血压高的原因其实是病人自己一进诊所就紧张，知道这事后他去诊所反而不紧张了。不过并不是每个人都能换医生，很多人所陷入的困境自己出不来别人也无从下手去帮忙，有的时候是需要些外部刺激的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书还提到了测量问题，认为均方误可以一定程度降低噪音。我觉得这个看法很重要，关键点不在均方误而在测量。我时常在想为啥跟纯理科背景的人交流起来如此困难，通常我会说是他们没有实际工作经验，但这个所谓实际工作经验又很模糊，不过测量确实可以作为一个精确描述。很多没实际做过测量的拿到的都是别人测好的数据，这些数据都是精确的数值，这样会极大程度方便数学建模。不过，如果不知道这些数据是怎么产生的，那么通常就不会对数据产生更深的认识。打比方很多污染物测量数据是在检出限附近测到的，所谓检出限就是仪器刚好能分辨真实信号与噪音的测量水平，此处的不确定度就会远高于10倍或20倍信噪比的测量值。但如果数据分析人员不知道，就可能从噪音里“看到”规律，毫无疑问这种规律没有任何价值，只是单纯技术水平的解析力达不到造成的。不过，现在很多人过于依赖数据库而忽略数据的产生过程，就会导致其发现没实际意义，这点有点类似type M型错误。如同书里所言：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们不需要一个比我们测量更精确的模型&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;本书比较推崇简单模型，越简单越可操作越好。在作者看来，懂得越多，噪音越大。机械的判断，甚至是等权重判断都要比所谓的专家直觉判断来的靠谱。当然，这又是《思考，快与慢》里内容的复读，不过也确实值得复读。很多事因为存在太多未知变量，过于精细的模型确实反而不如简单线性回归来的稳健，很多人自作聪明去微调，但效果可能适得其反。我们总是听了太多大神大师的传奇故事，但传奇之所以传奇就是因为不常见，而我们生活的日常里也许机械判断就够了。现在很多人总是担心落伍，不断去学习新闻、新概念、新技术，但相比知识焦虑，更严重的可能是思考匮乏。很多人学知识只是为了跟风不落后或增加谈资，但知识如果不用学了也会忘，而考虑是否对自己有用或有意义正是独立思考的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书另一个亮点在于对噪音如何放大的讨论。这里噪音的放大核心问题其实是个体判断的独立性被破坏，群体决策里如果出现带风向或意见极化的问题。其实这个很常见，如果算法总是推荐给你小布尔乔亚的精致生活，你自然会对自己产生额外的同群效应进而会焦虑不安。如果你看过《十二怒汉》，就会发现陪审团里如果不能达成内部统一，讨论会越来越激烈，固执己见是可能获胜的，但固执己见是否代表真相就是另一个问题了。我们日常见到的讨论经常是被少数人带风向的，大多有投票权的人既不了解讨论内容，也懒得独立思考，这样的后果就是少数服从多数只有形式上的民主而实际上则可能变成了少数人可操纵的独裁。群体一旦失去个体独立性，那么也很容易失去多样性，最后就都成了体制的零件，嘎吱嘎吱制造噪音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书另一重点是论述因果思维与统计思维的区别。这点其实跟我写的两种因果差不多，人们口口声声说要讲因果逻辑，但很多时候就是强行因果而不考虑概率与不确定性。很多人看了几本书，听了几次课就以为自己构建了一套解释万物的世界观，这当然要比没有世界观要好，但也好不到有优越感的地步，因为世界观往往是个人局限性的来源。很多人的观点都属于何不食肉糜或东宫娘娘烙大饼这个档次的，沉浸在自己的圈子与因果逻辑里会把世界也扭曲成自己的“合理”，但世界运行根本不在乎你怎么看。我记得2020年初，当时武汉刚封城，某个群里就有搞计算化学的人说自己算了下新冠病毒与受体结合过程，发现比SARS弱，应该问题不大，后面一堆人跟风崇拜。但事实上他用错了受体，这个计算被后来的大流行卷进了历史的垃圾堆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们太渴望确定性与掌控感了，但这恰恰是最难获取的。最近老家封城，我妈打电话抱怨说怎么就两年多都对付不了一个病毒？我听到后更多的感觉是不解，因为人类本来也没能对付几个病毒，黑死病那时间纯粹靠人死光了才渡过疫情的。而且我们即便到今天对这个病毒的了解也很不够，能做到一年出疫苗，两年实现几十亿人疫苗注射已经是很了不起了，即使疫苗对阻断传播效果有限，起码也降低了病死率。这个病毒与其变种不断打脸各类专家政客，这些其实才是最正常的，反而是03年非典莫名其妙的消失属于某种奇迹。确定性与掌控感是目标而不是结果，结果是啥样谁也不知道，要允许犯错而不是动不动就审判追责。本书则用规则与标准来进行类似区分，规则是明确可执行的，而标准则是结果导向的，遵守规则是可能达不到标准的，这个事实是需要接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，本书一个新知识点是相关系数与一致性比率的关系，这个非常类似谢林隔离模型。简单说一致性比率就是预测与结果符合的比率，相关性则是统计上的相关系数或共用因素。相关性为零时，一致性比率是50%，也就是瞎猜水平。相关性0.2，一致性水平56%，而相关性到0.6，一致性水平就会到71%。这里最重要的点在于瞎猜那50%的一致性水平，也就是很多决策的基线如果用成功失败看往往本来就有一半成功率，很多成功学大师却让你产生如果不按他说的做成功率就是0。根据本书里提到的综述研究，社会心理学效应大概只有0.2的相关性，也就是你看到的心理学研究进展产生的一致性比率大概比瞎猜也就好不多而已，但却可能被很多人奉为真理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书提到了很多消除噪音的方法，但在我看来其实还是识别噪音来源变成偏差的方法，如果你精读过《思考，快与慢》会发现这本书更像是DLC，而且别忘了《思考，快与慢》本身也存在一些争议。根本上噪音就是很难消除的，这里面有成本问题，也有人对自己决策普遍自信的问题。基本上这书读了跟没读差不多，但如同那个白大褂综合症，很多时候一些问题并不需要你找到真实对策，只要你能找到原因并接纳不确定性的存在，这个问题便解决了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人口变量</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/02/12/population/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/02/12/population/</guid>
      <description>&lt;p&gt;过年期间读完了《人口大逆转》，其实我这博客里关于人口问题的悲观已经属于司马懿之心了，人口这个变量毫无疑问将会在未来几十年里成为一个推动社会改变的重要因素。这本书更多从经济角度考察了这个问题，跟很多经济类畅销书类似，本书作者毫不讳言自己关于人口的观点只是一家之言，其很多归因讨论也让我感觉有点勉强，有些章节则完全跟本书主题无关或进行了删节。不过，这倒不妨碍我们带入作者视角来审视一些发生过的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人口大逆转》的主要观点就是认为人口这个经济变量会导致未来的长期通胀与高利率。当然直接看结论肯定是莫名其妙，但事实上这本书大部分推理都在第一章导论就完成了，后面的章节更多是提供各类论据来丰富论证。这倒也是很多观点类畅销书的主要写法，甚至我觉得是为那些喜欢做笔记或思维导图的人贴身优化过的写法，不过我还是理一下这个推理过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济发展离不开生产，生产有三个基本要素：技术、资本与劳动力。硅谷的人会认为技术主导，例如《人类简史》就认为伴随技术进步，很多人都会成为无用之人。皮凯蒂为代表的左派经济学家则认为资本利率与生产率差异主导，在这一派观点下，贫富差距会在未来不断扩大进而无可避免引发社会动荡。这本书作者则认为应该更多考量劳动力影响。这本书关注更多的其实是二战后的全球经济发展，这一阶段其实人口、资本还有新技术可以说互相成就，所以其实你归到哪一个上面都说得通，而且因为前两派观点已经流行开了，所以这本书也从人口视角进行了讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人口角度看，二战后全球人口指数增长，很多国家都出现了人口红利，也就是说从事生产工作的人的产出高于所有人的消费。这样人口抚养比就会持续下降，也就是整个社会劳动力充足，同时全球解放运动也风风火火，配合家用电器的普及把女性就业率也拉了起来，可以说是黄金年代。然而未来几十年各主要经济体都会迅速进入老龄化状态，这样人口抚养比就会变高，这里的一个新论据是关于老年痴呆的，这种疾病并不影响患者寿命但却是实实在在的绝症，患者维持日常生活需要大量护理成本。这个所谓的护理成本一方面是个人要用退休金或储蓄来应对的，另一方面还要求社会提供充足劳动力来满足需求防止有价无市，而后者事实上要分走本就紧缺的年轻劳动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在老龄化的大背景下，被抚养的人只有消费而不进行生产活动，抚养社会的人口又是下降的，总生产不足，那么买家就会比卖家多，物价会上涨也就形成通货膨胀，这个通胀在作者看来看毫无避免的可能。事实上，过去几十年全球各国政府都采取并认可了温和通胀的策略，而过去三十年中国人口则是支持全球化的主要动力。虽然中国人口从1955年起占世界总人口的比例就开始下降了，但中国的改革开放、加入世贸组织及应对08金融危机的政策都对维护全球化起了重要作用。中国过去三十年本就有人口红利而恰好碰上了发达国家制造业因人力成本上升而导致的全球外迁，而中国的教育体系及时提供了大量合格生产者。其他国家并非没有机会，中国改革开放前后实际上是日本还有亚洲四小龙拿到了这部分外溢性发展，伴随中国的开放，其比较优势击败了不少潜在竞争对手拿了大头。不过，因为大家都在赚钱，所以都会支持全球化的持续发展，这个情况在未来几十年会发生变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要注意，发达国家人力成本上升不代表一定要外迁，但资本全球化流动为外迁提供了极大的便利。这里的一个重要论点就是制造业是正儿八经解决多数普通人就业的重要行业，对于稳定社会起了很重要的作用，服务业工作的稳定度是不如制造业的，很容易在技术支持下出现旱的旱死涝的涝死的状态。发达国家资本成本低而人力成本高而发展中国家资本成本高但人力成本低，制造业外流同时降低了发达国家的生产成本并提高了发展中国家的投资水平，看起来双赢，但输家还是有的，那就是发达国家制造业，也就是类似美国锈带上的工人。因为政治体制，失去竞争优势的产业工人自然会抵制包括移民在内的全球化浪潮，在这个基础上会用选票把民粹主义保守主义政党推上台来抵制全球化。因此，发达国家会出现无产阶级保守化这种看上去跟各种政治经济理论都矛盾的场景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这个现象不会长期持续，因为人口劳动力供应不足这件事也是全球化的一个结果。全球化让发展中国家快速经历了现代化过程，城市生活配合女性受教育程度的提升是最好的避孕药。不可否认，世俗社会里生育这件事带来的体验已经打不过影视作品、游戏等泛娱乐产业带来的满足感。当社会财富积累到一定程度，生育这件事就会逐渐脱离传宗接代维持生存这样的底层需求，反而会转向优生优育甚至丁克这样的社会趋势。即使在印度，相对比较发达的城市现在生育率也只有1.6，而可持续的生育率要2.1。人口供应不足将成为逆转全球化的一个重要动力，更不用说还有很多老龄人口需要占用大量新生劳动力来供养。毕竟服务业不是生产耐用工业品，可以很容易被技术替代，打比方给老年人换尿不湿这件事人来做是容易的，但让机器做难度就完全不是一个概念了，而且老年人自己能不能接受让无法实现感情交流的机器人来护理也是个问题，毕竟老年人更多缺的是陪伴与交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书另一个重要论据是各国经济政策。一般来说货币政策主要帮助金融机构、地方政府与大企业，但财政政策才能帮助中小企业，占就业70%。目前各国政府在货币政策上的调控是多于财政政策的，到头来大而不倒的都是少数大企业与银行，而关系民生的中小企业则被反复洗牌割韭菜。这里面最直接的表现就是各大经济体都在疯狂发国债，而债券融资对投资人安全性高但对被投资方负担很重，因为债券是刚性兑付的，破产清算里也是优先还债的。但债券这种特性会导致另一结果，那就风险累积，与之对应的股权融资则会实时释放风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我举个例子，一个小镇镇政府可以选股权融资也可选债权融资来进行发展，每年定时付出债权与股票的利息。某一天来了瘟疫或战争，镇政府收益归零，此时从债权角度看完全不受影响，该还的债一分也不能少，那么镇政府的债权就会在利率下不断累积。而股权融资也是受影响，但影响仅体现在当年没有分红，也就是这部分意外造成的风险在意外发生时就通过风险共担方式消化掉了，不会产生后续影响。那么我们把小镇换成国家就会发现，国家如果发债确实取悦了投资人，但整体是累积风险的，势必造成周期性经济危机来进行剧烈释放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过目前各国政府不约而同都选了增发国债，然后我们就看到美国经常出现政府停摆而日本全年GDP都拿来还国债利息都不够这样的景色了。债务违约对任何一个国家或企业都是极其危险的信号，而避免债务违约各国都会不可避免使用货币政策来舒缓债务压力，也就是这本书反复说的超发货币导致通货膨胀。本来老龄化就会导致通胀，各国当前经济政策对风险的累积又能迫使政府搞通胀，后果自然就是未来不可避免的通胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何排斥风险的稳定回报金融产品都会事实上累积风险到未来，或许我们需要考虑下更多股权融资的手段。本书作者特别说到了房地产，房价短期看就是一种看起来可以抵御通胀风险的手段，但这是建立在需求端持续稳定的基础上的，房贷利率的长期锁定事实上锁定了投资者的风险，这样当市面上其他资产都直面风险时房子自然就成了保值产品。但是，长期看政策制定者一定会把房贷利率搞成市场化浮动，这让投资者长期保持直面风险，不利好房市但确实可以调控房地产过热问题。吃瓦片这种职业无法提供就业与生产力，将来是肯定要被房产税或市场化利率来打击的。同理，现代国家也不会容忍任何寡头企业的出现，各国反垄断上利益是一致的。后面我们会看到各种对低风险投资的打压，越早进行风险释放，后续影响就会越小。等风险累积到足够大时，此时政府就有政治风险了，少数获利者或行业跟多数无利者的阶级对立势必会以非常剧烈地方式出现在历史舞台上。书中提到全球不平等恶化的三大因素就是技术变革/垄断/全球化与人口趋势，任何打算做久一点的政府都会在这上面做文章的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了分析中国，这本书也花费大量篇章讨论日本这个奇葩。很多人也喜欢用日本来说人口老龄化影响可能有限，不过仔细看数据也能发现些端倪。首先，日本过去二三十年确实出现了老龄化，但日本的退休人口很多还在劳动力市场里工作提供生产力，劳动参与率一直维持较高水平，这样也就实现了某种程度的延迟退休的效果，当然也顺道牺牲了年轻人晋升的空间。其次，日本的经济发展很大程度依赖了对外投资收益，也就是全球化的利润补充了生产上的不足，这个经验恐怕只有发达国家能学习。再次，日本企业的年功序列一直被很多人追捧，认为这对稳定日本社会提供了很大帮助。这倒是事实，不过从另一面看，日本的固定职位与临时工比例在过去一段时间一直在降低，而临时工的工资议价能力非常低，这样我们虽然看到了稳定上升的年功序列，但没看到越来越多的人是临时工享受不到高福利，类似过去二十年中国的农民工进城，工资尚可但与城市福利无缘，这实际是通过剥削一部分人来维护另一部分人。日本之前经济底子好，这么搞也没搞出政治风险，但放到别的地方就不一定了。也就是说，我们看到的别国应对老龄化的经验基本都没啥借鉴意义，剩下的可能也就是通胀这一条路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里也讨论了很多抵制老龄化的思路，但基本都一一质疑了。自动化与人工智能可以替代一部分生产，但在抚养老人这件事上还不成熟。提高老年劳动参与率是有可能的，例如类似俄罗斯那样退休年龄就比平均寿命少两年，但这样的问题是堵了新生劳动力的晋升通道，打击生产积极性。还有就是依赖印度非洲的劳动力，这看起来就是想照搬中国崛起的老路，但引入移民现在已经成了一件有政治风险的事了，政府可能不太敢（当然，现在日本也放开劳工引进政策了，只能说有希望）。而指望非洲印度出现新一代制造业大国希望也不大，他们本土教育实在太落后而且印度似乎已经选了服务业作为未来。从我个人观点看，非洲印度都还属于宗教国家，不具备中国改革开放时代先锋那些只想捞钱而务实的思想基础，很容易务虚而被卖国买办把持，利益给不到普通人手里后面的事就没法谈。另外一条路就是长线搞股权融资来对冲财富不平等的影响，但各国政府是否配合很难说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，这本书看起来是讨论人口单一影响，但实际上也包含了很多对其他趋势的思考。不过很明显人口问题已经不仅仅是一个国家而成为全世界的问题了，在国家、城市、个体不同层面上都有体现，细微个人体验总胜过长期专家建议，未来一定不会是像专家预测的那样，但一定是现在人的行为造就的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金融风险</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/10/18/risk-again/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/10/18/risk-again/</guid>
      <description>&lt;p&gt;书接上回，上回完全可以不看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从需求去梳理学科的形成会对学科有更清晰的认识。金融这东西本质就是一种制度或规则创新，是一种利用时间空间转换来平滑生存风险的工具。不论是个体的人还是社会人，所谓的生存问题不过是要随时从环境中获得生存所需物质与能量。打开水龙头有水，按下开关灯亮的现代生活需要稳定的物质流与能量流，但自然界的物质循环与能量流动遵循的是自然规律或物理规律，这里面的不确定性与风险就需要有工具来抹平。先去理解风险的存在并进行量化，然后用时间换空间或空间换时间的方式将风险平滑掉，使其不造成生存威胁，这就是金融工具的本质。当然，现在的金融更多成了为资本服务的工具，这里面的逻辑在于有人信仰资本是解决一切生存问题的最重要途径，所以金融自然要为资本来服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文明的基础需求就是在提高当代与后代的生存率。提高当代生存率就要解决对未知的恐惧，形成某种形式的宗教，宗教人士不用参与生产，通过接受供奉后跳大神来为居民提供心理安慰。此时记录供奉数量就很重要了，但也不是所有人都能从事生产，青黄不接时也没办法跟神商量，此时宗教就会启用契约这个最基础的金融工具。例如到了供奉牛奶日恰好牛挂了，此时就要通过许诺签订契约来推迟支付，写个泥板刻个章来把当前的还债压力平滑到未来去。而此时又涉及到如何来补偿当前没交够的缺失，这就需要利息这个工具来帮忙，最早的利息非常不讲理，是按产物的繁衍来计算的，例如今天要没交上一头牛，明年要还的不止这头牛，还要有这头牛应该产的小牛。这里就又涉及到对未来的预期了，早期金融工具对未来的预设通常是夸张的或不符合规律的，更像是一种惩罚性补偿。一来二去，人们会发现计数的符号体系可以传递确定性的经验或规律或约定，可以跨越时间传递价值信息，比口口相传要靠谱，而从我们后人看来就是某种程度的金融创新了。当然今天的金融工具基本都是无风险利率外加风险补偿，要是借一袋大米明年还所有大米种下去理论可生产的大米，那就属于明抢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦出现契约，天然就会形成契约的二级市场。张三借李四一袋大米，张三手里有了米，李四手里有的只是一份准时还债的契约，如果李四着急吃肉，就可以拿这张契约抵押给王五换来肉，这张契约转来转去价值内容也不断变化，但最后到期时张三只需要按契约上所写的还清米跟利息就可以。这种基于借贷的价值流通很有可能是形成货币这个金融发明的一个来源。债务转让自古就有，但要想保证流通需要有法律或国家权威来保证契约会被执行，因此早期可流通契约多是国家或神庙来背书。而且西亚早期契约还出现了有限责任的制度创新，例如出海做贸易，如果遇上风暴船沉了那契约就作废了，这样的规定可以刺激人们去冒险而不用担心失败了就背一辈子的债。有意思的是中国古代统治者很少使用国家举债的方式来融资，而是喜欢在铸币上做文章，大概是统治者认为这样会降低自己的威权。西方的威权公元四五百年《圣经》出现后就全归教会管了，各地诸侯国王借钱打仗影响不到其神性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融工具一出现就很容易被政治家野心家盯上。早期打仗跟抢劫也差不了多少，如果某个国家想征服另一块领土，国家就可以从国民中进行融资来筹集军费，然后兵强马壮去打下一块领土，剥夺掉原有居民的财产来还债。战争说白了就是拼钱拼资源然后赢家通吃，在历史书上找个冠冕堂皇的理由粉饰下，此时金融工具就是帮凶而已。罗马元老院的选举其实就是明码实价，资产不达标就撸下去，而且元老院又被禁止参与商业活动，这样就逼着元老们为了维持资产而变成隐形放贷者，当然也就会出现某位罗马皇帝烧债券这种获取民心的操作。我们今天看到美联储放水救市的事罗马就出现过，顺道还发明了银行这种中介机构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使是中世纪那漫长的一千年，金融工具也没有停止创新。那个时候欧洲搞了好几次十字军东征，本来是说去耶路撒冷打穆斯林，但有一次掉头把君士坦丁堡给打下来了还屠城，这就是典型的打着高尚的旗号干着猪狗不如的强盗事。说白了十字军除了让基督徒跟穆斯林成了世仇外主要就是开了几条商路，让文艺复兴来的早了些。但作为十字军的一部分，圣殿骑士团却充当了战争融资的非盈利中介。他们只对教宗负责，会为委托人或朝圣者提供资产保管或汇兑服务，顺道也做些放贷工作。身处乱世，圣殿骑士团依靠保镖与高利贷服务自然赚了大钱，然后就被欠他们钱的法国国王按了个“异端”的帽子在1307年10月13日星期五集中抓了处以火刑。这就是黑色星期五的来源，现在反而成了西方促销日的代表，面对封建迷信的魔法，怕也只有消费主义的魔法可以对抗下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宗教式微的同时，贸易开始兴盛，创造出更多的金融工具。威尼斯不仅仅是艺术中心，也成了各类跨期交易工具的诞生地。当财富开始累积，人们自然就想将这种富足永续维持下去，这就有了人寿保险跟年金等形形色色平衡代际的金融工具。而国家层面则通过发放公债这种简单直接的融资手段来填掉赤字，说起来最近美国国债上限又要到了，两党又开始互相踢皮球，都知道最后一定要通过，但民主党一定要拉共和党下水，毕竟不是啥光彩的事。这里也有个金融创新，据说是奥巴马时代民主党研究了半天法典找了个漏洞，打算铸造一枚面值1万亿美元的白金硬币，然后交给美联储应急，等新上限国会批了再赎回来，提出这种想法的真是金融鬼才。当然美国政府现在还是不考虑这个方法的，真要玩起来铸造个几百来枚甚至可以还掉所有美国国债，但这样美债美元可能一夜间就全崩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里还是说下养老金问题。历史上是出现过养老金算错了到最后发不出来的情况的，养老金本质上就是一个有着庞氏结构的金融工具，如果人口结构允许，那么前人用掉现在人交的钱其实无所谓。但美国社会保险按现在这个发法大概三十多年后基本啥都发不出来了，中间肯定会有一波改革。中国也好不到哪去，大概跟美国前后脚在2035年左右枯竭。如果要改，大概率也就是多交，少发估计国家得罪不起老人家。想不到有生之年又可以看到一个奇景：快退休了发现之前交的越来越多，但拿到手可能因为通胀又不多。这种全民体制的养老金崩溃搞不好在未来又要来一次，还是做好心理准备延长工作年龄吧，毕竟俄罗斯那边男性退休年龄65而平均寿命68，大概率都活不到回本的那一天。50-70年代出生的人大概是历史上为数不多能超额享受到退休金的人，其余年代的要不就是医疗条件不允许，要么就是后面没接盘的。不过也不用太担心，新冠这次可是直接把世界平均年龄给降下来了，未来的事现在的金融模型是完全无法预判的。打个比方，要是十年内出现冷冻休眠技术，到了退休年龄的人直接躺平就可以了，一个月醒一次查查银行到账养老金余额，躺个五十年也就600天，但银行账户里的数字应该很可观了，前提是全民养老金还存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融史会特别去关注金融危机，从郁金香泡沫到南海泡沫再到新大陆密西西比河泡沫，这背后就是资产证券化在捣鬼。一项资产一旦可以把自己未来的价值也算进去就相当于跟未来借贷了，出来混是要还的，清算日基本就是价格回归日。但未来这玩意说好听叫有想象空间，说不好听就是有风险，但你是不大可能劝动一个处于自我感动中以为造福全人类的人意识到风险的。然后我们就一遍又一遍看到各类层出不穷的小骗局大危机，虽然用的名词或技术背景不同，但资产一旦定价可以证券化交易，各种非理性带节奏的人就会你方唱罢我登场。这件事最大的讽刺在于，正是资产证券化这种跨越时间的融资手段才集中了资源创造了一些关键创新，从而降低了所有人的生存成本。当一种工具既可以产生好的结果也可以产生坏的结果，讲故事的人就可以根据自己的叙事逻辑来裁剪出一些观点，而听众记住的只有好坏善恶这样的价值判断而不会去进一步探索真假与事实。这样的事发生过无数次，造就了无数的大牛大神，也割了一茬又一茬的韭菜，以后也会不断发生的。所有沉浸在泡沫中的人都会认为这次不一样，但结果总是下次一定，这里的泡沫不仅仅是金融，也可以是新技术或新理论。这一切无关对错，有时只是历史的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但金融史通常不会讨论另一个问题，那就是金融工具如何退出历史舞台。当技术高度发达时，价值交换就意义不大了，机器可以直接从自然资源中获取物质与能源转化为人所需的东西，我们现在拼死累活所寻求的东西可以由技术直接取代，衣食住行都跟空气一样不需要购买而可以直接按个人意志生产出来。此时人类的生存需求已经完全被无偿满足，也就没必要研究更高的技术，甚至连货币都不需要了。你不用用自己的劳动等价交换资源，这部分工作全可以被一套带有反馈机制太阳能或核能驱动的自动化生产系统来代劳，那么此时金融工具就完全没意义了，因为生存风险已经被降低到了零。但这种情况大概率不会发生，因为人这种生物不但懂得如何降低风险，还知道如何没事找事。你找一百个互不认识的人住一起，提供充足食物与能源，不出一个月就会出现小团体，时间在久点他们能打起来。我觉得人类就像西绪福斯，尽全力对抗稀缺性，但当稀缺性被富足取代后，他们又会创造新的稀缺性，并包被上所谓的理想、意义与抱负的外衣。因此，金融工具也许有一天会退出历史舞台，但人类可能早于那个时期就灭绝了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融是现代社会秩序化逻辑化的一个重要组成部分。而所谓现代社会，一定是尽全力解释或合理化一切人类活动，用量化手段来维系永续运转。这在金融工具里体现特别明显，例如人们会把长期国债的利率看作无风险利率，只要利率是正的，那就相当于默认我们产生的价值是内生增长的。资本会尽全力找到增长最快的那个点来促进其成长，但成长的尽头是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我玩过一个 &lt;a href=&#34;https://www.decisionproblem.com/paperclips/&#34;&gt;universal paperclips&lt;/a&gt; 的在线游戏，游戏全程几个小时就可以通关，内容也很简单，就是生产曲别针。刚开始要按照市场供需来生产，后面为了优化生产引入了人工智能量子计算这些技术，然后生产程序就会发现要想继续生产就需要操纵人来购买来创造需求，当需求达峰之后曲别针工厂的自主意识就会认为人是多余的，甚至人还需要铁元素，所以就把人类灭绝了并用光了所有地球上的铁元素，之后就设计了庞大的星际舰队去用博弈论征服各类文明来获得铁元素生产曲别针。等全宇宙铁元素都用掉了，曲别针工厂就开始分解掉星际舰队甚至生产线，最后全宇宙只剩下了一堆天文数字的曲别针。如果我们把金融看成曲别针生产工具，那么其内生逻辑就是不断增值并让这个理念深入人心来奴役人类，这就完全偏离了人类最初设计金融工具的初衷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似的叙事在科幻小说或末世题材文学游戏电影作品中已经属于烂大街了，很多作品中人工智能会逐渐发现人类本身才是产生风险的元凶，所以采取一切措施来先把人类灭绝掉。这种坚持原则的做法我也在很多喜欢强调专业仪式感的人身上看到，他们尽力维护的仪式感与专业流程本身其实已经违反了职业划分的初衷，本来是降低整体生存成本或风险的，但其自身体制却提高了运行成本、降低效率或通过打压别的行业来维护自己的利益。此时，专业或职业只是个借口而已，本质上还是人与人间的斗争。从这个角度也就不难理解金融行业天天挨骂了，对于非金融行业的大多数人而言，他们越来越难看到金融行业带给普通人的好处，但金融资本间瞎折腾最后全是普通人埋单，一方谋求稳赚不赔的超额利润，另一方去承担风险，收益风险不匹配。现在来看，各个大国都在有意识的通过立法控制金融风险，抹平单一行业与其他行业的利润率，否则要聪明人都去搞金融空对空炒概念玩换皮，那社会一定会出现尖锐对立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个提法是普惠金融，席勒教授就喜欢用这类概念。我怀疑的地方在于普惠金融这个游戏是否真的可行可持续，打比方所有人都去买市面上业绩最好的股票，也就是现在最常说的被动投资指数。这样做其实就是在对行业优胜劣汰，投资收益理论上肯定是超越了社会平均水平。所谓平均就是说除了超过的还有没超过的，这样普通人可以通过持有股票来对冲自己行业风险来实现某种程度的公平，这个在道理上是讲得通的。然而，所有人都去买所创造的需求本身就会制造泡沫，好比看到企业营收涨了10%但股价一般会涨15%甚至更多来体现预期的价值，这样的股市会刺激投机者，引入更大风险。有意思的是，大萧条之前股价确实对一些新技术进行了追捧，但后来去计算会发现即使是追捧的股价也确实是合理的，因为有些技术确实在大萧条过后创造了巨量价值，但这些道理你没法讲给大萧条期吃不上饭的人听。我觉得普惠金融这事最好就让社保医保养老金还有国家主权基金这些来办吧，普通人自己去折腾，大概率是捱不过黎明前的黑暗的，当然你得生在对的年代。普通人在看到一个标着年化5%理财产品的时候脑子里还是古典金融基于确定性的一年100块钱有5块利息，但很少考虑一年后100块变成95块的场景，普通人的风险厌恶是很高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代金融与古典金融最大的区别可能就是现代金融对风险中未知的未知有了更多的认识。最早英国设计的全民年金就因为默认了平均寿命是常数搞到最后入不敷出，现在的金融产品会更多考虑不确定性。例如引入期权来降低投资风险或引入投资组合来降低收益率的波动，然而这些降低的只是纸面风险，也就是你拿到收益的概率。但是真正的风险是不可能被降低的，例如某年大旱欠收，你可以用期权来保障你的购买价格不会涨，但总有人是卖期权给你的吧？他从市面上收购就得掏更多的钱。假设大米价格100一斤，平时生产10斤，某一年收获9斤，你用期权锁定了10斤100元，但市面上一共就9斤，剩下那一斤无论如何也没有，打官司也没办法解决有人吃不饱的问题，这种风险就无法被金融工具消除。而这种风险才是最能威胁到人类生存的，玩数字游戏只是在转嫁风险而不是降低就意义有限。现在好像管这个叫系统风险了，我觉得金融创新最有意义的方向就是降低社会运行的系统风险，但这个方向需要的工具其实就是一个，就是投资新技术，然后我们就又看到了当前科技公司的泡沫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《千年金融史》里其实也特意分析了中国金融市场，我印象很深的一句话是作者引用了管仲的一句话：“万物通则万物运，万物运则万物贱”，这句话本质就是说贸易可以通过互通有无来降低所有人的生存成本。其余的关于中国历史上金融创新及为什么错过工业革命我觉得分析的比较牵强，但关于飞钱与近代买办的描述确实开拓了眼界。另外书里也提到很多轶事，例如马克思虽然一辈子批评资本主义，但也对金融投机十分着迷；凯恩斯对自由市场整体悲观，但其个人在股票投机上也经验丰富。现在很多历史书对个人有太多的观点化或脸谱化的描述，忽视了个体得到某个观点的过程与经历，这种情况一定不要去读个人传记或晚年的回忆录，要去看他的日记或当时新闻媒体的实时报道，这样更能捕捉到一个鲜活的形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于普通人，了解点金融知识更多是为未来大趋势做好心理准备，平滑下情绪曲线而不是为了赚钱。毕竟大多数人在遇到有切肤之痛的金融风险时，总免不了走愤怒-否认-恳求-失望-接受现实的套路。要是真赚到钱，他们则瞬间能从自身找出一百个理由。当前我觉得算是趋势的有下面几个：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自然灾害例如极端气候及瘟疫频率提高会提高所有人的生存成本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全球人口结构特别是老龄化对社会保障体系的冲击及代际不平等问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;富人利用资本可以更富，但穷人的财富仅维持生存，贫富悬殊后容易出极端民粹主义与宗教复兴&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为人们的价值信心标的的美元美债地位走低，但目前没有靠谱替代品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家体制与资本全球化的对抗，各国保守势力与既得利益者目前都在跟到处扫荡的资本与新技术起冲突&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;普通人的风险管理意识欠缺，容易被术语迷惑上当受骗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总少不了像我一样的愚者读了点畅销书就认为看到了趋势&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>观书有感</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/10/09/reading-books/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/10/09/reading-books/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前些日子断断续续读完了两本跟金融有关的书，一本是《与天为敌》，另一本是《千年金融史》，这两本书的都是从历史发展来讨论金融的影响。这类固定视角模式的书很容易写成万金油模式，就是啥都归因到要讨论的视角上，为了逻辑通顺强行攒故事这样。人之所以为人就是有抽象与虚构能力，如果把一些偶然事件强行关联就会产生出一些自我实现的伪规律或禁忌啥的，例如某天很倒霉正好看到了黑猫，那就把黑猫当成厄运代表，遇到黑猫的日子就格外小心。但厄运这玩意通常是跟你小心与否没关系的，小心了也不能预防随机事件，不过你只会记住那些印证厄运与黑猫的事情，这样黑猫就成了你的禁忌但其实只是一种确认偏误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过想抵御这种万金油视角也只能靠另一种万金油视角，用魔法对冲魔法才不会被单一观点牵着走，自洽不代表真实，讲得通不代表就正确。但其实这也是绝大多数畅销书的写法，很多宣传观点的书籍就是围着某个视角搜集所有支持材料，但他们很少把反对观点与案例列上去，因为这会影响读者的阅读体验。试想你读了本麸质过敏的书，然后就会突然发现餐馆里标注无麸质食物的合理性（某种商业行为的从众而不代表真假，好比我在所有饮料上标上“信仰飞面神教者放心饮用”并不代表我信仰飞面神教，只能说明信仰飞面神教的人最够强势使其宗教信仰得到了照顾），但这类书是不会告诉你麸质过敏在人群中比例只有个位数百分比，如果具体到亚裔可能千分之一都不到。这里不是说小众群体不能发声，但矫枉必须过正就没必要了，原来大众忽视了某个小团体的利益，解决方案不是把这个团体捧成人上人而是尽量让这个团体的标签在社会中去歧视化或者说正常化，不被针对。用歧视应对歧视，用对立来加强标签的反歧视对策对小团体发泄情绪还有点作用，但对于改善现状属于负战斗力，只会把问题搞得更尖锐。这两本书都特别强调金融工具对文明发展的重要性，读起来也有矫枉过正的地方，但列举的史实确实很多我之前都不知道，算是开拓了眼界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《与天为敌》这本书出版时间比较早，属于上个世纪的作品，但我感觉这种写法确实被后面很多人借鉴了，当然这本书是否借鉴过更早的书我并不清楚。基本模式就是按时间分时代，西方的分法基本就是古希腊打底，然后罗马帝国，然后就是中世纪，然后文艺复兴，然后启蒙运动，然后维多利亚时代，然后就是两次世界大战，然后就是战后到冷战结束，然后是最近三十年的进展。当然具体到某个主题会从大时代背景里继续拆分，然后给每一个时代找一个代表人物，通过介绍这个代表人物的成长与其作品的引用来说明这个时代下对某个主题的看法与观点，之后作者会将其归纳总结为一个时代并指出此时存在的问题，下一章会引入另一个人物的故事。这种写法的好处是显而易见的，如果你按照主题去写发展历程很容易写成观点堆砌，读起来就会感觉在读教材。而你单纯写代表人物就容易写成人物传记，故事性强但主题就弱化了。因此视角史作家会采取观点为舞台，历史人物轮流上场的写法来兼顾可读性与主题的连续性，作者会借助历史人物的嘴来传递当时的观点，所以你会在金融史里看到一个投机失败的牛顿与同时代的南海泡沫事件。另一种写法会去关注一些重要的事件，把某些事发生的前因后果写出来，但这种写法的问题就在于很难链接到下一个事件上，此时用人物的个人经历来过渡就很自然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直怀疑畅销书作者的写作训练是哪来的，类似华尔街日报体这类小人物故事开头，然后铺陈大背景罗列专家观点最后重新落脚到小人物故事深化下主题的写法似乎影响了很多西方畅销书作者的写作技巧。不过书籍作者大概率是要去平衡文章可读性与逻辑结构，我个人觉得可读性写作技巧虽然重要但炫技并不可取，要是搞成公众号10万+那种靠配图跟段子先把读者骗进来的写法估计大多数出版社都没法出版。我读过很多内容不错但评分不高的书，很多评论会说过于啰嗦或晦涩，诚然翻译质量是很重要的一个影响因素，但作者确实没必要去迎合读者。现在很多读者就是被网络爽文给惯坏了，读不懂就说写的不好，我建议他们都去读读科技论文，了解下啥叫不说人话。我今年写了篇综述，很小一个主题也有三位数的文献要细读，被各路神仙虐的时候我就读点其他的所谓写的不友好的书，那感觉就是在读爽文。体验上有大的方差才会更平和的评价，总看好的或者顺着思路写的就像是被宠溺坏的孩子，放松也就算了，但还跑出来指指点点就没必要了，抖音快手更适合他们，也不用扯什么品味高了这种自欺欺人的话，读个书要是读出优越感那八成是作者或读者至少有一个脑子进水了，互相理解本就是很困难的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过读者也没必要顺着作者思路去捋他们的文本结构，前些年甚至到今天都不断有人去推崇思维导图这类读书方法。我的感觉是如果你拿来教课问题不大，教材的逻辑结构一般都是清楚明确的，但拿来读书就过于看重作者的思路了。大多数人读书一个领域只会读一本经典的，这样很容易读成复读机，如果多看几本同类型的就会体会到书籍本身的局限性，同时也会形成自己的判断。其实这跟读论文差不多，有些论文确实写的比别人要好，引用要高，但读多了就会发现论文中的倾向性与局限性。但读学术论文的估计很少会把这种阅读体验平移到读书上，一方面很多人读书是为了放松，不想承担读论文那样的思考负担；另一方面读学术论文的人本来也很少读其他领域的书，甚至他们对学术圈那点鸡毛蒜皮的八卦的兴趣都要远高于读本面向普通人的书。如果你读书到一定程度，再去读那些之前读过的主题体会就会完全不同了，经常会发现只靠一本书大概率形成的都是刻板印象，很多观点案例在第一本书里成立到了另一本书就说不通了，到这个阶段就可以从学生型读者转换为参考型读者了。此时读书便不怎么关心书的结构与作者的思路，更多关心那些之前没想到的地方，很可能就是某段话的一部分语句突然就会给你启发，这种乐趣或与作者的通感是无法从别人总结的读书精华中感受到的，当然很有可能你的体会也不是所有读者都能有共鸣的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到这里又回到一个问题，为什么要读书？开拓眼界这是场面话，真正的答案会很复杂。有的人读书是从众，别人读了自己也要读，不然没有可以聊的共同话题，这类书常出现在畅销书中常年霸榜，例如《乌合之众》、《三体》、《百年孤独》等；有的人读书是为了吹牛装腔，显得自己涉猎颇广，这类书有自己特定受众的自媒体基本都会给个书评读后感啥的；有的人读书则是为了娱乐共情，跟着书中主人公体会现实中体会不到的悲欢离合，这类书涵盖了绝大多数的网络文学；有的人读书则是为了搞清楚一个长期困扰自己问题的答案，或者说需要从书里找到一些可以抵御现实不确定性的解释，不管这解释是否靠谱，这类书经常摆在机场高铁站书店的门口；当然销量最高的应该是教辅与幼儿读物，这类书常年绑架读者，但人质换的也挺勤，只要家长还在担心孩子的未来，他们就会接着霸榜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面这些读书目的我都体会过，但现在感觉读书更像是冒险或跟作者的对话，其实打开前我也不知道为啥要读，毕竟我没读完的书要远远多于读完的书。有时候读着读着对主题没兴趣了，有时候则是发现作者开始诡辩夹私货，有时候单纯就是读不懂了。现在的书也是，你要说没新东西是不对的，很多书主题是歪的但很多案例确实是有启发性的，但要说有新东西其实也不对，因为很多书费尽笔墨可能讲的就是一个人尽皆知的大道理，例如天下没有免费的午餐这类谚语，要是你当年暑假练字抄过《增广贤文》的字帖，基本就已经了解绝大多数成功学管理学书籍的观点了，区别其实就在于是否用更新的案例来迎合下时代口味。大多数读书体会其实是不容易分享的，同一本书不同年龄不同阅历去读感受也是不一样的，所以看别人的总结或笔记也许能获取到知识，但少了一份个性化体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在基本不读虚构作品，非虚构的内容更有参与感也更刺激些，甚至读着读着顺手就可以做个事实核查。当前的我们必然会出现在未来某一本非虚构书籍的大背景里，如果我们能从自己的生活中发现总结出当今的趋势，每个人都可以是未来的作者而不必去等待别人去总结归纳。这跟专业无关，只要去记录下周期性日常中的非周期事件，累积下来可能就是时代风情画。你可能不会出版、没有喝彩、甚至没有观众，但很多事本就不是做给别人看的，未来的你就是最忠实的读者。今日的焦虑与困难在二三十年后回看可能别有一番感受，有时间在，即使只有一个人也不会孤独。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这发现我还没开始说金融，题目开始起的是《金融视角》，写到中间换成了《视角》，现在看着上面这一坨觉得又像是读书感悟了。我写博客纯属自娱自乐，想到哪写到哪，跑题偏题习惯了，终于没有语文老师跑出来给我打7分了（我高中语文月考曾经不仔细读作文题目就开始写，让写叙事文写成议论文60分只能给10分辛苦分，结果那次还是个命题作文，我自己起了个题目又扣了3分，被当成了粗心典型案例）。本来是有个书评的结构想在前面写点引子，现在看这引子都吐槽三千多字了干脆就下篇再写内容。算了，写得开心就好。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维多利亚时代的钢铁侠</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/02/01/izambard/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/02/01/izambard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在不懂音乐的朋克世界里，有两个时代令人神往：一个是诞生了蒸汽朋克的维多利亚时代，一个则是永远存在于未来20XX年的赛博朋克。了解这两者都需要科幻小说，而蒸汽朋克时代的科幻小说很多描述现在都已经成为现实，读起来更有魔幻色彩。我初中时代在图书馆疯狂阅读了儒勒·凡尔纳的所有作品，书里描绘的世界从天空到地底、从冰原到海底、从小岛到月球等的描述特别吸引中二少年，虽然我的记忆里并无特别，但从我妈的回忆里那个阶段的我魔怔一样天天看小说，反应迟钝，神神叨叨，我妈都动了要请人作法驱邪的心了。那是我初次了解维多利亚时代的故事，后来很长时间没去关注这个其实非常特殊的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近读了一本《钢铁巨人》让我重燃了对维多利亚时代的兴趣。这本书主要讲的就是伊桑巴德·布鲁内尔与罗伯特·斯蒂芬森这两位维多利亚时代代表性工程师的故事。可以说正是这些天才的工程师为现代社会的构建探了路，很多理念到今天还在影响着全世界的工程师对世界的现代化改造。不同于文学作品里对机械力量的想象，维多利亚时代工程师们在解决问题时是把想象力落地了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内人对现代工程的理解更多侧重水利工程例如三峡工程，我儿时记忆中就有好几次大坝合龙的事件。这本书则主要从隧道、桥梁、铁路网还有远洋轮渡等角度来讲述工程师的故事，这些角度涉及的项目都与技术进步与世俗生活息息相关。工业革命之前，很多大的工程更多关注宗教或军事用途，而到了维多利亚时代技术进步伴随人口生育率上升为工业社会提供了大量劳动力，这使得对现代化工程供需两旺，加上大航海时代后几百年的财富积累，给了这个时代工程师大展身手的资本与舞台。追求完美主义的伊桑巴德就是这个时代最成功的工程师，而罗伯特作为其好友与商业上的竞争对手，也设计了很多大工程并为伊桑巴德提供了很多灵感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《钢铁巨人》是按照时间顺序来组织故事的，首先关注的是泰晤士河的河底隧道，负责人其实是伊桑巴德的父亲，而伊桑巴德也参与了工程设计与勘探，甚至在几次事故中险些丧命。河底隧道不同于穿山隧道，其外周环境很不稳定，当时采取的设计方案灵感来自于船蛆，船蛆在吃木头时会分泌粘液防止木头塌缩，而河底隧道就用了类似思路，先挖竖井，然后利用盾构机横着挖，每前进一点就用砖头把刚挖出的通道加固。当然，事故也没少出，挖穿了河床就会灌水。而项目一度要靠开放已经完成的通道收门票来募集经费。不过，盾构机的引入奠定了直到今天河底隧道的挖掘方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在桥梁的修建上，短距离可以考虑拱桥而长距离则几乎都需要悬索桥或斜拉桥这种方式。伊桑巴德设计的克利夫顿悬索桥的跨度在当时是世界最长的，这座桥其实是在伊桑巴德去世后才建成的，但直到今天也是布里斯托的地标。有意思的是在桥梁竞标时作为评委特尔福德否定了包括伊桑巴德在内的所有方案，然后自己给了个方案，不过在伊桑巴德的强大的动员能力下，委员会最后选择了他那种中间完全没有桥墩悬在河谷上空且带有埃及风格的悬索桥方案。罗伯特·斯蒂芬森则首创了管道桥的修建方式来为火车这个新兴事物搭桥，先在岸边铸造中空矩形铁桶，然后利用潮汐把管道运到桥墩之间拉升后焊接，中空的管道就成了火车通行区间，这为后来现代铁路桥的设计奠定了基础。伊桑巴德也受此启发设计出了增压桶形桥墩，改变了原来抽水式方案。这些设计现在来看都理所当然，但在19世纪都属于前无古人的大胆尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;维多利亚时代是名副其实的铁路时代，第一台蒸汽机车就是罗伯特·斯蒂芬森的父亲乔治·斯蒂芬森发明出来的。然而铁路并不仅仅只有火车，当时路网的设计建设也是伊桑巴德、罗伯特等工程师来设计的。这里面最出名的就是宽轨窄轨之争，伊桑巴德认为源于矿场的窄轨铁路并不适合大规模推广到客运，而罗伯特则默默修出了伦敦至伯明翰的窄轨铁路。虽然伊桑巴德在大西部铁路上强势推广了宽轨铁路，但因为后来的法案使得最后全球的标准铁路还是回归了窄轨。有意思的是伊桑巴德与罗伯特并未因观点不同而互相诋毁，而是最大限度做到了和而不同，可以说是朋友关系的典范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以可以讲伊桑巴德称为维多利亚时代的钢铁侠，很重要的原因在于他对铁的使用，特别是在远洋轮渡的设计上。维多利亚时代前的船舶大都是依赖风帆前行，蒸汽机的出现使得自主性更强的蒸汽轮船登上了历史舞台。当时人普遍认为烧煤的船无法进行远洋航行，因为所有的空间都装煤都不够烧的。伊桑巴德则基于规模效应设计出了“大西方号”，计算表明一艘船体积增加三倍，表面积只增加两倍，这样只要船够大就总有空间放燃料。在“大西方号”的首次跨大西洋航行中，竞争对手的天狼星号虽然比“大西方号”早到了几个小时，但因为不够大，最后连乘客的洋娃娃与货物都当燃料烧了而“大西方号”到达纽约时还有200吨的煤没用。经济上的可行使得远洋航行有利可图而伊桑巴德设计的“大不列颠号”则彻底抛弃木材，采用了铁而不是木头作为船的材料，而且创造性使用了螺旋桨替代轮浆增加稳定性。这些今天看起来理所当然的设计在当时都属于匪夷所思的创举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，书中并不简单罗列这些伟大的工程设计，而是颇费笔墨去记录了其曲折的历史。泰晤士河隧道多次挖穿河床、克利夫顿悬索桥因为布里斯托的暴动停工、“大西方号”与“大不列颠号”都因为经营不善而卖掉。伊桑巴德本人则在火车的技术押宝上错压了空气动力火车，虽然也确实建成了，但过高的运行成本使其在一年时间里就被抛弃，成了博物馆里猎奇展品。而伊桑巴德临终前最上心的“大东方号”虽然在设计上为后世远洋邮轮做了标杆，也是当时世界上最长的船，但经营上却因为服务不到位亏本运行，最后被改成了海底电缆铺设船。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伟大的工程也不仅仅只有工程师的参与，书里也描绘了维多利亚时代简陋凄惨的工程工作环境。由于处于工程技术上的探索期，很多现代安全防护措施还都不存在，所以包括工程师在内所有项目参与人员都事实上冒着生命危险在搞建设。伊桑巴德本人被泰晤士河淹过，也在“大西方号”首航过程中被锅炉爆炸送进了医院，而广受好评的加压桥墩则让施工工人体会到了减压病这种潜水才会出现的病症。而很多措施则是在工程实践中成为了后来的标准设计，例如当年为了阐述宽轨列车稳定性而设计的震动记录装置就成了现代黑匣子设计的前身。工业化进程中也必然伴随社会价值观的转化，你会看到伊顿公学对铁路这种新兴事物的抵制，也能看到铁路筹建过程中群众对铁路股票的追捧与抛弃，铁路甚至作为流行事物出现在了威廉·透纳的印象派画作之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，《钢铁巨人》这本书为我们了解英国工业革命时期的工程技术探索提供了指南，通过伊桑巴德、罗伯特等工程师的生平，像纪录片一样展示了工程现代化的探索历程。书里不乏对工程师本身性格的描写，引入了伊桑巴德日记及其与罗伯特通信等一手资料为我们完整展示了很多工程的进展与思路。同时，如果你对维多利亚时代感兴趣，也能从很多只言片语中发现一百多年前人们认知与今天的差异。技术进步塑造了现代工业社会，而现代工业社会又反过来塑造了人们的认知与审美标准，这种人与工程技术的反馈互动不断推动着历史进程，创造一个又一个的奇迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，真实的历史要比历史对未来的想象更精彩，蒸汽朋克时代已经过去，我们正走入赛博朋克时代。在信息洪流之下，文明体制会不会在技术进步下消失而我们是否会创造自己的敌人？人工智能会不会为了保护人的生存而压制人性中作死但浪漫的部分？我们会不会最终以意识或义体永生或被高等智慧控制？又或者，我们本就是高等智慧的一次模拟或课程大作业，看啥时候自己作死自己？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想知道这些，了解自己外还是需要去关心新闻、关心科技进步、关心世界，好奇心不死，朋克不死。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美国华人史</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/01/18/chinese-americans/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/01/18/chinese-americans/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天是马丁·路德·金纪念日，不过我想说的是一本书：张纯如女士的《美国华人史》，一方面是因为去年我写过美国华人的一些情况，但当时资料查的不多，后来一查发现这本书是绕不过去的就买来读了；另一方面是跟马丁·路德·金纪念日有关，也就是讨论下华人歧视问题，建议在美或打算旅居美国的华人都读一下这本书，很多内容写的是历史但其实一直存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先介绍下张纯如（Iris Chang）女士，她是二代移民，出生于新泽西，接受的是完整的美式教育，已经于2004年过世了，在这本书出版一年后在加州自杀身亡，年仅36岁。这是非常遗憾的，因为如果她能活到今天，一定会给我们带来更多更深层对美国华人的理解。国内对张纯如的认知是因为她写了《南京大屠杀》这本书，在南京大屠杀纪念馆外还有她的铜像，但其实《美国华人史》这本书更能代表其文字功力，但由于美国华人移民涉及很多敏感历史事件，所以国内不大可能出版这本书。我读这本书有一点印象很深，那就是大量的参考文献，这本书需要覆盖大概150年的历史，在这本书之前关于美国华人并无如此高水平的通史资料，更多是回忆录或其他历史的一部分，而这本书之后出版的关于美国华人的记录几乎都是按照这本书的架构来组织，而且可读性非常强，所以说《美国华人史》之于美国华人生活记录的重要性大概相当于《史记》对汉前历史的记录。更让我佩服的是，张纯如女士的写作并不受意识形态影响，其对事件的记录饱含人性的光辉，既有善也有恶。相比之下很多其他国内也出版不了的书一说不清楚就拿意识形态背锅，从来都站在绝对正确的一方对历史事件采取居高临下的批判，我现在越来越反感什么指导思想或主义了，有问题就解决问题，你搞个阵营先割裂开搞内斗算怎么回事？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国华人历史的起点在19世纪，这点不难想象，因为之前要么是美国还没建国，要么就是清政府还不让人往外跑，另外技术限制也是实实在在的，就算去日本这么近，鉴真也好几次渡海失败，有一次还被吹到了海南岛，更不用说跨太平洋了。最早的记录是1834年被商人带到美国的阿芳妹，是被当成博物馆展品满足民众对东方人的各种猎奇心态，不过可能更早也有些华裔水手登陆过美国。这种借由展品或马戏团去到美国的少数华人也有类似暹罗双胞胎这种赚够了钱在美国成家立业蓄奴，还参加南北战争的。但真正开启移民的却是美版西部大开发，也就是加州淘金热潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1848年，加州金矿的消息传开，很多工业革命中不甘心的打工人纷纷向西部进军，而在大洋彼岸的广东台山，民众则被金山传闻所迷，打算出海碰碰运气。此时中美的平均寿命都是三十多岁，出海动机非常单纯，就是赚钱，家乡人为了防止出去的人忘了本，临走前会赶快促成婚事，留下香火来维持稳定的侨汇。此时的加州有九成人口是男性，除了矿工，也吸引了大量有冒险精神的知识分子来此探索。华工其实在淘金热前就存在，19世纪初西方国家禁止了黑奴交易，但劳工缺口是存在的，所以大量华人被卖掉去东南亚或南美做苦工，而清政府因为内乱顾不上管理这些不人道交易，直到1874年清政府才跟西班牙签了协议改善古巴的中国劳工待遇。这种人口贩运毫无技术含量，所以15-45%的人没等到目的地就死在海上的瘟疫或意外中了，很多到了南美种植园也被当奴隶对待。加州有矿自然也吸引了华工去讨生活，家里借钱凑个船票就走了，但勤劳廉价的华工显然不受美国白人劳工的待见，在加州的排挤行为非常常见，还面向华工专门征收过人头税。从淘金热开始，华人就过着被美国白人视为“外国人”的日子，一方面拒绝其融入社会，另一方面华人自己也认为是来打工赚钱的，并不是要留下，这种隔阂从一开始就定了美国华人的悲剧基调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加州的开发使得美国东西部有了直接联系的交通需求。1971年，差不多最早的电子游戏《俄勒冈之旅》就是讲这个时代故事的文字冒险游戏，我玩过这个上古游戏，开始一辆马车一家五口，等到了俄勒冈都死的差不多了，那个年代的自然条件非常艰苦，一路跋山涉水没有冒险精神是到不了目的地的。为了让东西更好交流，太平洋铁路就成了不二之选，这个时段北美修了两条太平洋铁路，一条在美国，一条在加拿大，但不论哪一条，都用了近万华工来修最危险的路段，死亡数字成百上千，而加拿大那条竣工照片上却全照了白人，这事直到21世纪政府才出面道歉。从公司角度，华工勤劳吃苦，干净卫生，工资低工时长，而彼时白人劳工已经受工人运动影响组建工会了，所以招募的华工通常会被白人劳工记恨，被老板当成制约工会的力量，他们会抓住一切机会去报复这些外国人，白人劳工的缺点主要是酗酒而华工则滥赌，甚至发明了新赌法，这都是被攻击的点。从投资角度，修建铁路的预算是死的，便宜的华工能提高利润率，所以即使管理层都是白人，身体却很诚实，但他们自然也会过河拆桥，铁路竣工后都不给工人返回加州的方法，结完账就地遣散，把华工扔到前不着村后不着店的中部，这客观上造成了华人在美国全国的第一次大流动，很多去了南方继续做劳工，也有直接跑到东海岸的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了挖矿，华人在美国最出名的行业就是洗衣业，直到今天，纽约街头的洗衣店里也大都是华人在经营。回到淘金时代，由于洗衣服不方便且巴拿马运河没有开通，矿工的衣服竟然是送到香港去洗的而运到东海岸比香港还要贵。后来夏威夷的华人就用更便宜的价格从中营利，而等华工进入洗衣行业，价格就更低了，而前来拓荒的白人则不屑于从事这个行业，这个传统一直延续到今天。而加州刚开始是欢迎华工的，但到了后期也开始嫉妒这种勤奋，设定了很多莫名奇怪的政策，例如不让华工去医院，白人公司不能招华人这种，这就把华人锁死在了中国城或唐人街。其中最有名的要数斯坦福，就是那个创立斯坦福大学的人，他一开始说华工是亚洲人渣，后来自己修铁路当董事发现华工好用就称赞勤奋，等1884年排华法案通过后，为了竞选参议员又去诋毁华人移民，这些黑历史别的人可以不管，但美国华人不能不知道，因为华人身份长期被当成政治工具使用，到今天也没有从本质上改变过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;淘金热其实很快就会因为金矿采空而退潮，毕竟开矿很难作为持续性产业，多出来的劳工很多转向了农业，此时华工因为勤劳吃苦廉价很快占据了近九成的加州农业劳工，当然其外国人身份阻碍了成为地主的可能。有意思的是此时南方种植园主也看好华工的优良品质，于是他们雇佣华工来给黑奴作为样本，不过华工是来按合同赚钱的，不是奴隶，美国南方种植园主很快发现没法压榨他们，他们会跟你打官司。与之类似的是北方的资本家，他们也曾设法雇佣华工来牵制白人劳工，但华工很快也意识到了不公平待遇而谋求加薪，被解雇后则在东海岸也开起了洗衣房。说白了美国华人其实大都来自中国南方重商的地方，做生意自然讲究个公平，资本家与种植园主则把他们当成了可以随意压榨的白人劳工或黑奴的替代品，结果自然是一拍两散。如果一个族群优点不明显了，那么先来的人总会想办法去排挤后来人，到了19世纪70年代美国遇到了经济危机，华人就成了背锅的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那之前，华人的侨汇也对故乡产生了很多影响。在广州台山县，因为汇率可观，华工汇回来的钱直接改变了当地的经济结构。好比一个地方如果持续投资，那么经济就从生成转为消费，事实上这种暴富让当地识字率大增，凭空出了很多大户人家，也因此绑架案频发，当地人几乎放弃了农业生产，因为他们知道只要去美国，一个月就能赚到现在一年甚至几年的钱。同时，因为劳工九成以上都是男性，在美国这边自然也催生了妓院产业，而只要其还往国内寄钱，国内家人也不过问华工是否另有新欢。还有很多华人会去迎娶爱尔兰女性，因为爱尔兰移民中男女比大概一比三，华人身上很多优点也被爱尔兰女性所青睐。当然，这对于美国白人社会来说可以说加了一条华人抢女人甚至诱拐白人女性的罪状。到1870年有华人63199人，99.4%分布在西部，78%在加州，这些人的管理是自治的，分为三级，底层是宗族，中层是会馆，高层则是所谓六大公司，他们会帮华人在美国安居。但不被这些管辖的还有堂会，他们则包揽了妓院等产业，从国内或抢或骗女性到美国来服务华工，即使有人把妇女救出来，她们很多也再就业成了老鸨。很多中国人融入美国社会后（通常是走宗教路线）其实也在帮着欺压劳工，甚至会对美国庄园主说华人很好奴役。当然，教会也帮助产生了中国第一批留学生跟后来的赴美幼童计划，容闳是中国第一个留学生，也是他促成了后面的留学计划，而这也就形成了华人移民的第二组群，也就是留学生群体的雏形，不同于劳工，留学生从一开始就不怎么接触唐人街，我们到今天媒体里报道的主力也是留学生，但这个群体跟唐人街的割裂是显而易见的，很多二代移民走出唐人街也就再也没有回去，这个趋势其实从一开始就存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪70年代，美国社会开始不断出现反华事件，经济的萧条让白人错误以为是华工低薪抢白人工作导致的，各种限制开始经由州议会明面化。加州的立方空气法对华人选择性执法，不允许多人同居一屋，需要有最小空间限制，很多抓到牢里的华工其实生活空间更小了，不过类似的事北京也出台过，用来针对所谓低端人口，其本质还是先来的歧视后来的。加州人行道法禁止洗衣工用扁担来打击洗衣产业。但到1871年就出现了华人屠杀，被歧视的爱尔兰人组织加州工人党，矛头指向华人，1877年第二次华人屠杀，到1879年加州宪法禁止雇佣华人或蒙古人，作为几万人的小组群，华人可以说被法律搞得很惨。不过，此时的晚清政府腐败无能，丧权辱国，依然让很多想换个环境的人选择来到美国，虽然法律限制多，但除了法律所限别的也就没有限制了，特别是商人，在中国属于底层而在美国则可以跻身上流社会。时间到了1881年国会提出了排华法案，麻州参议员乔治·霍尔反对这种种族歧视但被纽约时报打压，法案最后被总统切斯特·亚瑟否决，担心清政府反制。到了1882年排华法案修改为十年期限且允许商人、教师、学生及家仆入境，但禁止了所有华工入境，这次法案通过且之后不断延期甚至取消了期限，一直到1943年宋美龄访美后才撤销，这一甲子的排华法案在历史上可以说非常不光彩，更不光彩的则是2012年国会才为这事道歉，本书作者张纯如都没看到这一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为排华法案，美国的华人群体在几十年里都维持在不到十万的样子，很多回去探亲的人回来后被告知身份过期遣返。排华法案被多次延期，在中国触发抵制美货的行为，但因为义和团运动后清政府妥协，所以影响有限。不过，1906年旧金山大地震烧了很多公民身份文件，因此开了个移民口子。美国政府认为1855到1934年海外出生孩子只要其父亲在他出生时是美国公民且住在美国，就可以成为美国公民，形成了假儿子移民产业，也就是谎称自己是某个美国华人的儿子就还可以入境美国。这个产业很快引起政府注意，于是1910年，加州建立天使岛拘留中心审查假儿子身份，墙上留下很多诗作，也产生了很多腐败行为。不同于纽约的爱丽丝岛对西欧移民入境的欢迎态度，天使岛则千方百计审核身份拒绝入境，很多人入境前会被关半年甚至更久。不过美国华人也是很顽强的，他们大力进军服务业，创造了煎面、杂碎与幸运饼干等美式中餐（左宗棠鸡比这个又晚了几十年），华人医馆因为营销得当也得到白人认同，零售业有加州开一元店的周崧，工人是白人，管理层是华人。美国南方杂货店大都是华人开的，黑人白人都不愿做服务业，黑人觉得屈辱，白人觉得掉价。一个有意思的现象是美国曾经的种族划分只有白人、黑人和混血，很多地方是白人专用，华人经常很尴尬，有时候被认为是白人，有时候是黑人，种族认同经常是自己说了算。不过我们的近邻日本人的一些移民操作也把华人坑了，首先就是亚洲人不能在加州买地就是因为日本人在加州囤地导致的，而日本人大量新娘嫁到美国的中介生意也促使美国在1924年禁止了所有亚裔夫妻团聚移民。此时华人男女比从20:1变到了7:1，主要是二代移民的平衡，但很多靠假儿子身份入境男性依旧是孤老终身，跟初代移民的情况差不多，这里兴许可以写出《百年孤独》这样的作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大萧条时期，华人为了谋生利用刻板印象与神秘主义开展中国城旅游，结果可以说埋下了美国白人对华人长期刻板印象的祸根。他们宣传中国城存在地下隧道、鸦片烟馆与妓女奴隶，并且真的装扮或雇人演成这样来吸引观光客，但其实这种猎奇氏旅游也仅仅可以在人群规模无法走出中国城的时候还可以，但对于走出去的人就贴了标签了，而且到今天都摘不掉。此时好莱坞自然不会放过这种题材，创造了傅满洲这种邪恶角色，当然也创造了神探陈查理这种带有东方神秘色彩的角色但都是白人演员演的，华人演员争取不到，而华人演员黄柳霜回中国却因为角色问题反受指责。此时美国华人后裔认为自己在中国可以被完全接受，他们可能名校毕业只能在中国城当服务生，因为主流美国社会其实依然不接纳华人。有意思的是，当这些二代华人回到中国就会保持美国生活方式而其父母努力在美国保持中式生活方式。因为二战与日本侵华，他们回国后又大都返回美国，此时美国逐渐走出大萧条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二战对于美国人是始于偷袭珍珠港，但对中国1931年就开始了。在日本31年开始侵华后，纽约市华人手工洗衣业联盟（CHLA）呼吁抵制日货，培养飞行员，工人抵制日本进口废铁。在八年抗战期间，美国华人捐款两千五百万美元，但因为在美华人一共就七万多人，所以人均三百美元，当时周薪5-6美元，相当于捐一年的工资。其实到1940年，在美出生华人比例超过外国出生华人，但因为战争却有了更强的民族认同。日本偷袭珍珠港后，美国人开始褒奖华人而贬低日本人，把日本人关到集中营里，华人多与之划清界限，但打标签的方式还是促进了歧视，其实只要美国人不认为你是美国人，这种褒奖就是施舍性而不是从平等角度出发的，这点到今天依然如此，美国的民粹分子坚定认为自己是美洲的主人，后来者都是外来户，全然忘了美洲原住民是怎么没得了。1943年，宋美龄访美并在国会演讲，之后为华人争取到了每年105人的移民名额与归化美国的权利，终结了排华法案。而华人也积极入伍，应召率40%，远高于美国人的8.6%，比较有名的是飞虎队，但华人到中国后很多对家乡的想象幻灭，面对的是腐败的政府与穷苦的大众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加州到1944年才终于允许州政府与上市公司雇佣华人，用来填补战争造成的劳动力短缺，这使得华人可以走出中国城就业，很多学校里学的技能可以使用。1945年战争新娘法案通过，允许中国结婚的妻子赴美，此时美国华人男女比三比一。在1949年法案失效前，近6000华裔士兵前往中国娶妻，战后80%的华人新移民为女性，配合婴儿潮，华人人口到达十一万七千。随后解放战争开打，国民政府糟糕的印钱政策让在美4000多留学生陷入经济困境，他们大都来自中国中上阶层，美国出台法案使其可以合法居留，大学扩张也给了他们就业机会。冷战开始后经过朝鲜战争，反共浪潮袭来，美国查禁华人左翼媒体，钱学森被无端逮捕，华人子女此时大都离开中国城，平均收入超过美国平均水平，唐人街开始衰落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上世纪五六十年代，反右斗争与大跃进之后闹饥荒使中国短期开放移民，广州出走了6万人，大都到了港台，这些人因为每年105个名额限制是去不了美国的。后来肯尼迪总统放开限制，大概一万多人短期内移民美国，使中国城复兴，但新移民语言不通，与在美华人有持续矛盾。其实国民党跑路台湾是第三顺位，第一是美国，第二是香港，但也移民百万到了台湾。因为台湾离大陆太近，所以很多移民到台湾的外省人基于担心解放军而抓住机会移民美国。国民党在美国国会运作中国游说团，仅次于以色列，但在台湾的行政却非常糟糕，白色恐怖统治，大量任用外乡人，搞个人崇拜与文字狱，禁止短波收音机，这段时期其实海峡两岸也都差不多情况。为了构建现代工业体系，国民党在台湾搞土改，压榨地主支援工业，发展轻工业与对外贸易，越战后美国断了金援，但此时贸易顺差已经足够台湾自给自足且逐步发展重工业，再往后美苏对抗，美国大力发展科研，台湾大量输出留学生，特别是台大的校友，他们到了美国开始会不适应但逐渐喜欢上这种氛围，不过国民党也会监控留学生，有台独与共产倾向的回台湾就判刑，很多留学生放弃返回台湾，大概1/4留学生返回台湾效力。此时美国忙着搞民权运动，华人有参与但并不多，经常游走在黑人白人之间，华人学者则专心学术，成为世界大师，这些学者大都来自台湾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了70年代，美国歧视华人现象由于华人地位上升而减弱，但依然存在针对华人的竹子天花板，华人1/4有大学学历而美国人则是百分之十三，湾区收入华男只有白男55%，管理层几乎没有亚裔，这个现象到今天也没变好多少。尼克松访华后79年将台湾排除联合国常任理事国，这对台湾影响巨大，从此大陆台湾每年各两万移民名额，香港额外600，回归后扩到5000，非移民签证不在其内，到80年代末超过8万大陆学者移居美国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80年代因为日本制造流行与美国贫富不均加大，华人再次被连带歧视，出现1982年陈果仁案，此时距排华法案已经100年，而国民党也暗杀了很多台湾移民到美国的华人。到80年代中后期，港台富商开始担心大陆影响而移民，但遇到了对华人录取的歧视问题，如果不看族裔，那么华人会占据大比例人群，如果限定族裔，华人的分数线要显著高于其他族裔，这个问题需要把族裔背后的经济问题彻底理清楚才有希望解决。此时华人是模范族裔，但这个模范还是带有外来户被赏赐的意味，如果一个自己认同自己是美国人的人被称为模范族裔，感受肯定很不好，标签这玩意贴上容易摘下来非常困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1989年后，美国签发了特别居留许可，到1992年用直接绿卡留下了五万多中国滞留美国的留学生。香港回归前后大量高学历高资产港人移居美国，也有太空人，妻子在美国，自己在香港干事业。而台湾则有降落伞孩子，父母在台湾，孩子在美国逃避台湾的教育竞争，有三四万孩子这样生活在美国，他们会被绑架，后来也有中国大陆来的。此时，华人内部贫富差距加大，高科技移民偏好硅谷，H1B的6年限制相当于为美国无限循环输入高技术劳动力，但他们会被怀疑是间谍。现在时隔20年，同样的戏码又重演了，说到底还是西方主流社会对华人从根上的不信任，他们会反复被拿来转移政治经济矛盾，这是在美华人可能永远逃不掉的循环。同时，中国大陆计划生育的一个副产物就是弃养女童增多，而美国此时进入后工业化生育率下降，在85到02年在中国收养了33000以上的婴儿，大部分是女婴，说来算是我同龄人了。在经济这个维度的另一段，低技术移民也一直存在，此时这类人通常来自福州，通过偷渡方式来美国。纽约市华人非法移民多为初中文化以下已婚男性劳工，妻儿在国内，来美国就是为了赚钱，但会有政治借口拿身份，非法移民促进了福州经济发展，这个剧目百年多前也在台山上演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读这本书感受到了很强的既视感，很多百年前几十年前乃至二十年前美国华人遭受的经历在今天依然在上演。大概就是只要经济下行或遇到危机，华人就会被拖出来背锅或转移视线，但如果遇到美国经济大发展的机遇，华人又被敞开怀抱欢迎。不论在那个地方，先来的人总会想方设法为后来人设置障碍来保护自己的利益，种族只是标签的一种，可以是地域，可以是性别，甚至可以是毕业学校、血型与星座。在我看来，这种打压毫无道理，体面的先行者赢得起也要输得起，要始终有探索新领域的勇气。我相信，在那些最初背井离乡的人中，总有些人是好奇心驱动的，他们很难被打压。而美国的华人也有自己的优点与缺点，我并不认为这些优缺点的根源在于民族与基因，很多东西是人这个物种身上普遍存在的，在一些生存环境中很多习性更容易展示，但人的社会性导致很多从众行为放大了习性的标签感。作为的独立的人，面对自己的内心，很多选择并无法用民族或其他标签决定，而更多是与当时境遇相关。这本书给我展示的美国华人史更多是具备时代感与某种淡淡的宿命轮回感，很多问题要好几代人努力才有希望解决，改变一群人的经济状况一次灾难就可以做到，但改变一群人的偏见却直接成了不可能的任务，只能在制度设计上运用智慧来减少偏见的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少要坚信马丁·路德·金的话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们信守这些不言自明的真理：人人生而平等&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>现代科研指北</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/11/21/sciguide/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/11/21/sciguide/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《现代科研指北》这本书目前初稿完成，现在把前言放在这里做个导读。这本书可在&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/sciguide/&#34;&gt;bookdown&lt;/a&gt;上在线浏览，也可点击&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/sciguide/sciguide.pdf&#34;&gt;下载&lt;/a&gt;全文PDF文档离线阅读。书里面有些内容在博客发过了，这里算是个总结，各章节相对独立，应该是本不错的厕所读物。目前网上有个半成品版本在流传，但那时候有些坑我后来或者弃了或者填了，还是以这个2.7版为准。下面是前言：&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;本书初稿写作于我处于学生与独立科研人员或转行的过渡期，也就是博士后阶段。在这一阶段身处海外的我意识到了现代科研的一些趋势与这个年龄段科研人员的种种迷茫，为了铭记，也为了启迪，我将这一阶段对于现代科研的一些思考整合为一本在线电子书。这本书是开源的，在初稿完成后开放协作，我也鼓励科研人员能记录自己的成长经历，如果实在不知从哪下手，可以参考这本书来整理。是否认可本书观点并不重要，但没有自己的科研思考过程对于科研人员是一种悲哀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书的出发点是 Jeef Leek &lt;a href=&#34;https://leanpub.com/modernscientist&#34;&gt;《How to be a modern scientist》&lt;/a&gt;与 Phillip J. Guo 的&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/en/book/show/15731248-the-ph-d-grind&#34;&gt;《The Ph.D Grind》&lt;/a&gt; 读后感，前者介绍了当前科研过程中的一些趋势而后者完整给出了个人读博士成长的经历，本书则更像是两者的结合体。由于文化差异与技术进步，当2017年我整理前一本书笔记时发现有些内容已经需要更新了。这样我开始是保留其框架然后填上新的内容，有的内容直接是其他书的笔记，如同忒修斯的船一样，当零件换到一定程度结构也就需要重新调整，调到最后已经看不出跟原书有多大关系了，整体思路收敛到了我的个人经验上，此时就更像是后一本书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，这本书的一个重要来源就是我从事科研工作十年的实际感受。我非常重视从源头思考或第一推动原理，希望找到科学问题的最原始的出发点去探索，过程中会对比其他人的思路去验证或优化，这个重复造轮子的过程虽然效率不高，但会保证思路的清晰与独立性，在不断试错中步步为营，扎实推进。与之对比的是简单模仿前人的做法，这样虽然比较快，但一方面会失去探索乐趣，另一方面很难产生新洞见。很多章节我倾向于在给出解决方案前阐述这样做的原因，科研需要黑箱模型，但思路不能单纯照搬别人黑箱。这部分内容在第章现代科研、第四章思维工具第五章实验上有所体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以带上“现代”，是因为科研走到今天变化非常快。很多看法现在看或者是刻板印象，或者已被取代，这类关于科研的偏见不仅仅存在于非科研人员，甚至科研人员自己也会把某些“约定俗成”的说法看作科研特性。此外，加上现代就说明我们也面对很多之前科研进程不具备的一些新问题新趋势，这里面最严重的可能要数可重复性危机与开放科学的兴起：如果我们不解决可重复性危机，大量的研究资源会被浪费在无意义的项目上；如果我们不了解开放科学，学术交流的效率就会明显落后于时代。这部分内容在第三章科研现状概览有所体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个现代化问题则是技术进步带来的，现代科研使用大量信息技术进步带来的软硬件及标准操作流程，熟悉这些技术与管理理念有利于提高科研效率，这在本书第六章数据处理、第七章文献与第八章学术生活中有所体现。这部分是研究生或初级科研人员最需要知道但教育体系目前没有很好覆盖的知识。基于科研职业化问题，本书最后一章介绍科研外就业问题，为科研人员提供一点出圈的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书有三个附录，第一个附录是科研工具软件的选择与推荐，第二个附录是我理想中全栈科学家的一套自测题，第三个则是一些科研俚语，希望读者永远不要忘记幽默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书涉及的主题是我这些年体会到的比较重要的问题，但并不是说别的主题不重要，只是我个人经验覆盖不到。同时，能力有限，即便我所覆盖的部分只是我了解的部分，肯定带有偏见，一定时刻存疑，当你开始思考这些问题就会有收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这本书关注的是科研，但科研不过是生活的一部分，希望读者不要被职业固化生活，去看日出，也去看日落；上得了高山，也下的了盆地；去经历风雨，也能闲观虹霓…充分感受每一过程中的冲突、意外、美丑，科学只是一个视角但人要有更大的视野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书会通过协作方式不断在线更新，版本号从2.7开始，会以自然底数为模版不断增长，没有尽头。这本书现在初稿完成，完全开放协作，希望协作者不要忘记为现代科研人员服务的初心，我自己也会不定期更新。在此特别感谢谢益辉博士开发的 &lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yihui/bookdown/&#34;&gt;bookdown&lt;/a&gt; 包，没有基于 rmarkdown 的完整软件生态，这本书不会落地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书框架如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一章前言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二章介绍现代科研的知识背景与认识框架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三章介绍当前科研趋势与问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四章介绍科研思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五章介绍实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六章介绍数据分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七章介绍文献管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第八章介绍学术生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九章介绍离开学术界的就业途径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附录一 现代科研工具包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附录二 检验科研思维的试题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附录三 研究生与留学生的特殊词典。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视频版介绍可以在&lt;a href=&#34;https://youtu.be/58ahfqUGwmI&#34;&gt;油管&lt;/a&gt;或&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1Ct4y1e7j1&#34;&gt;B站&lt;/a&gt;找到。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叙事</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/10/20/narrative/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/10/20/narrative/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近读完了席勒2019年出版的《叙事经济学》，这本讲经济的书用的核心例子是流行病学的传播模型，结果没想到2020年就真的出了大流行。其实可以找到疫情初期美股多次熔断时席勒教授接受采访时的记录，当时采访者就拿他新书里的流行病学隐喻来提问关于可能的金融危机，感觉他回答的挺尴尬的。不过，这本书也很好继承了席勒的风格：想法优秀，表达捉急，很多人会感觉读了个谷歌书籍词频与ProQuest的使用说明书。当然确实这本书大多数例证都用了这俩工具，这么评价虽然刻薄，倒也贴切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书实际上可看作他从上一本《钓愚》的衍生作品，我现在也逐渐发现点畅销书作家的套路了，第一本一定是最掏心掏肺的，不论他的《非理性繁荣》、钻石教授的《第三种黑猩猩》、塔勒布的《随机漫步的傻瓜》、道金斯的《自私的基因》还是赫拉利的《人类简史》，第一本书其实是框架最全的，后续作品都可以在第一本书里找到对应章节，然后增加案例与讨论展开变成三部或n部曲模式。这套路类似漫威宇宙电影模式，倒不是说后续作品不精彩，只是这种创作模式可能对于畅销书作家最具备可持续性。更多的滞销书作者不是不知道这个套路，但很少有人第一本书就能被大众关注，而且前面这些作者都是先混学术圈（塔勒布混资本市场，更血腥），经历过审稿人鸡蛋里挑骨头的人去写畅销书只要说人话（当然很多学术界的人天生不说人话）就不会太差。全职写作的人不缺文笔写法，但可能会缺特别专精接地气的经历，当个人经验耗尽后容易缺素材，所以我不是很认可内容创作者要全职的说法，一旦脱离生活体验，创作就会走下坡路，要是沾上抄袭洗稿的习惯就只能算个文坛快枪手了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扯远了。在《钓愚》里，作者提出了欺骗平衡作为经济行为的一种根基，因为交易中绝大多数的套利空间都是信息不对称与非理性行为主导，非理性繁荣就是这种套利在宏观上的体现。那么这里就要解释清楚一个问题，这种套利是否可持续？《叙事经济学》的主要观点就是经济行为会受到叙事的影响，有开头，有铺垫，有高潮，有转折，然后回归正常，几乎所有的概念炒作都会经历这种涨潮退潮一地鸡毛的情况，职业套利者需要不断创造新叙事或从历史里翻出老概念才能长期套利。当然你把这推广到学术圈也没啥问题，学术界追热点更疯狂，不信你可以去数数现在关于新冠出了多少篇预印本，未来我们可以统计下最后究竟多少被发表，看看这个泡沫有多大。更直接的证据就是微博热搜，从上热搜到退下去其实非常快，很多互联网时代的明星可以没有任何拿的出手的作品或只有一两个代表作，但只要时不时上个娱乐热搜，公众就会觉得他们始终很火。他们是通过经营自己的叙事来让公众或粉丝感受到人设与真实感，如果依赖作品，那么公众印象更深的是作品剧情或角色的叙事，不利于明星后续通过自己品牌赚钱。想成为老戏骨是漫长的高风险的依赖机会的，但成为偶像经营自己人设是掌控感更强的且容易变现的，资本会运作哪一个一目了然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又扯远了。席勒的叙事讨论是跨学科的，除了流行病学，还涉及了历史学、社会学、人类学、心理学、市场营销、心理分析与宗教研究。他发现叙事这种手段几乎无处不在，且都符合这种传染、康复、衰退的流行病学传播模式。叙事的本源在于人对于有些信息总是过度解读或自动脑补的，偶然事件给你整出个逻辑来非常轻松，因果链交织一下都能给你整出个理论体系来洗脑。席勒将这种脑补过的事实类比为星座，因为天空的星座其实并不真实存在，只是人们观星时方便记录虚构出来的东西，但星座一旦形成就有了自己的生命力。很多历史事件的真相根本不是传播中的样子，但如果因此不去分析这些事为什么失真后更有传播力会错失更多的细节。好比真实的历史是《三国志》，但《三国演义》却成了三国叙事的大本营，过五关斩六将把关羽形象烘托极为丰满但这个情节却是虚构的，吕布的方天画戟是宋代才出现的，如果我们坚持历史事实，事实上反而会忽略关羽或吕布这个历史IP在民间的形成与演化过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叙事起源是一回事，但真正流行开来却是另一回事，很多名人警句的出处是更早的作品，但就是因为某个名人说了，现在就都成了他的源头。又比如现在很多人都说拉杆箱是全球机组人员的首选，然后都在传飞行员90年代设计出来这个叙事，但事实上1887年就出现了轮式行李箱的专利，好的产品没有故事就很难传播，但这个故事真假却是最不重要的，直观简单又离奇的小故事格外有生命力。现在几乎所有品牌都在打造自己的品牌故事，毕竟工业品标准化大生产没啥故事性，想搞溢价必须得搞点都市传说增加逼格，不用说奢侈品是重灾区。最近两年流行的后真相与假新闻仔细分析下都有叙事背景，有的要脸的还有事实基础算是加工或片面展示，不要脸的连事实都是人工智能虚拟生成的，但这些虚假叙事你就算戳穿了也有人信。从信息熵角度，一件事发生概率越低，信息含量越高，人们传播意愿就高，一则能传播开的叙事一定是高信息量的，但辟谣相当于去传播一件事的正常化过程，发生概率变高，人们传播意愿低，天然就不如谣言传得快。哪怕你同时传播谣言与辟谣，谣言都有把握完胜，更不用说辟谣还总是慢半拍。好在互联网时代大家记性都不咋地，最后可能啥都恢复基线了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叙事事件是会在其发展过程中实现理论自洽与贴合价值判断，从而在历史进程中被反复流行或突然关注度暴增，例如比特币本身就是技术，但如果加上无政府主义与中本聪的神秘主义并迎合当前对金融系统的不满情绪，这一叙事就会不断完善，更难被质疑，爱好者从能看明白白皮书的技术人员一下扩充到对技术一窍不通只知道概念的人，但这样的人是有上限的，当无法增长或增长的都是投机者而不是技术人员后必然衰退，投机者始终是会被其他机会概念夺走的，属于未来的技术能有经济效益也必然是在未来而不是现在，热情褪去后生活还是如常进行。叙事这种自我迭代让其特别受阴谋论者的喜欢，他们在事实加工上可以说无所不用其极。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;席勒毕竟是经济学家，在引入叙事概念后他又整理了经济领域一些反复流行的叙事元素，对这些元素的分别考察将有助于我们深入理解叙事对经济活动的作用，有意思的是席勒这里把《非理性繁荣》里互联网危机前那些分析过的因素重新描述成了叙事，并用叙事交汇来描述重大经济事件的起因，也是读到这里我感觉他的新书是在换皮，不过也确实有新东西。席勒提出的九个长期经济叙事为：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;恐慌与信心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;节俭与炫耀性消费&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;金本位与金银复本位制&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;劳动节约型机器取代工作岗位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自动化与人工智能取代所有工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;房地产繁荣与萧条&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;股市泡沫&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杯葛（抵制）、奸商与邪恶企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工资-物价螺旋式上升与邪恶工会&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对很多人而言会认为这九个叙事要么是过去的不在发生，要么是现在的，但事实上这九个都是过去反复发生且现在穿着马甲到处跑的。这里不去讨论这些叙事本身对错，席勒研究手段就是谷歌书籍关键词的历史趋势，很多经济叙事是在历史上经济系统不同领域反复横跳渐次出现传播高峰的。有些叙事事实上成了新叙事的原始版本，例如金本位与金银复本位制就与比特币密切相连，大规模失业的讨论也不是alphago出现后才有的，女性进入职场、放宽移民政策还有高效率机器的研发都曾经带动了这一失业叙事的流行。如果我们去研读大萧条时期的报纸或私人日记，会发现各种稀奇古怪的叙事，很多描述明显是情绪化的，与历史记录完全不同。其实远的就不说了，这次疫情中公众号里流行了多少叙事，很多说的时候言之凿凿，过几天就成了笑话，例如不戴口罩有理、服用双黄连还有羟氯喹预防新冠啥的，不过当大家都是局中人时，还真不一定能笑出来。历史上很多危机的解决实际也依赖了叙事的力量，特别是战争期间领导人讲话，有些鼓舞人心的东西其实是虚构的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整体来说，叙事经济学给出了一则面向加工过事实研究的经济学思路，不同于研究客观数据，这种带有虚构成分的叙事流行现象对于了解很多经济行为提供了跨学科的理论接口，可看作行为经济学的动力学研究。不过，如同席勒所言，我们能用的定量研究叙事的工具与数据源似乎不是很多，但只要我们的流行病学或文本分析或自然语言处理技术继续发展，叙事经济学就应该会有更有意思的发现，搞不好以后想做深入的行为经济研究得入职人工智能公司或医院了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，作为一个概念，叙事可以帮我们理解很多社会现象。当我们面对决策时，所依赖的更多是客观数据，但真实社会朴实无华而复杂，充斥了各种虚构与欺骗平衡，如果能捕捉到其中叙事的影子并点出来，有时候就能让很多人走出自己的逻辑闭环。另一个启示就是叙事的流行总会回归基线，没人能做到天天高能对线，考虑到可持续性就能识别很多叙事背后的泡沫。这本书里有大量的案例供参考，有精力可以去读下原文，我感觉现在很多文章强于说理但明显作者本身阅历无法支撑结论，总是抓不住重点，很多逻辑判断事实根本不成立。想来想去应该就是过度强调模型算法思维而缺乏事实训练的体现，成了两足复读机，读下这本书至少还能掌握谷歌书籍词频与ProQuest这俩工具与一些历史轶事。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>隐喻</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/09/01/metaphor/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/09/01/metaphor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近终于读完了《metaphors we live by》，这本书在过去的六七年里一直存在我的 Kindle、电脑还有手机里，无论多么精神多么没有睡意，读这本书几页都会很快睡过去，堪称催眠王中王。最开始推荐的那货说这本书一两个小时就能翻完，我猜他的翻完意思是翻个身完美睡过去。而我还记得第一次读是在火车硬卧车厢，当时深夜晃得很厉害下铺还聊天，然后一页没读完再睁眼天都亮了。这次我特意拿出一整天读这本书，然后中间睡过去七次，有时是读睡过去，有时是记笔记睡过去，最后是灌着红牛生生读完的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，书是好书，解答了我一个困惑。我对认知语言学是没啥概念的，但当年学科学哲学时老师就说有个流派最后去搞语义学去了，大概意思是当前的语言不论语系都是解决生存问题发展来的而不是逻辑自洽的，其中描述上的漏洞就是科学永远无法填的坑，甚至因为学术交流根植于这种不完美的语义系统，连发觉都很困难。数理逻辑虽然严密，但自打出了哥德尔不完备定理后也就那样，因为语义限制了认知，科学跟实在就很难真正意义连到一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时的困惑在于不清楚人的语义系统是咋构建出来的，不论学语文还是英语，语法体系都是相对严密的，严密到根本意识不到这玩意为啥是这样。我们认识一个新事物，主要是通过抽象与同义过程来实现，例如计算机这个名词的核心就是计算这个任务用机器来完成，用计算机指代这堆机器就是抽象了其核心特点并用更基础的概念“计算”与“机”进行了组合定义。在这个定义体系下，所有描述都是必要且精准的，更重要的在于是“客观”的。其实只有人开始追求“客观”，才能出现交流，因为这意味着交流双方使用了通用概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认知系统需要解决基础、结构、相关与定义问题，而作者认为这些并不是独立的，是通过隐喻来构建而不是基于定义的。所谓隐喻，就是利用相似性来认识事物的过程。例如，当我们说浪费时间时，时间这个概念是不存在浪费的表述的，我们用浪费，是把时间当成了生存资源来叙述的，这里的隐喻其实是我们用已知的东西来理解其他东西或概念的某个属性。从认识角度看，我们一定是从已知来认识未知的而不是凭空脑子里就出现一套概念体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在作者看来，有三种隐喻形式，一种是系统隐喻，一种是空间隐喻，另一种是本体隐喻。系统隐喻是结构化的事物类比，例如辩论就是战争，辩论中我们会攻击对方的论点。空间隐喻是方向化感知对事物的比喻，存在文化差异，好就是上，不好就是下，例如我们说进步其实就是用方向上前进来隐喻变好的过程。至于本体隐喻可以把概念具像化、容器化或拟人化，例如我们会说愤怒操纵了人们，但愤怒只是一个情绪概念不会有动作，我们在描述时其实是概念拟人化了。这三类隐喻几乎无处不在，例如我用“无处不在”时，就把隐喻当成了一个物理实体。这也是我最佩服作者的地方，他这么一说才发现日常交流中真的是大量使用了隐喻。与隐喻类似的一个概念是转喻，我们用隐喻的场景通常是为了理解某个过程或描述某个过程，而转喻则不含辅助理解的功能，仅仅就是用其他概念来替代。例如用部分特征指代整体，例如计算机里计算只是一部分功能，还有存储展示等功能，但提及计算机你就会意识到其实体是什么而不必过多解释，甚至也没法过多解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们用隐喻来学习或认识世界的过程是通过辨识隐喻间的差异来实现的，例如我们描述高兴，可以是像糖一样甜蜜，也可以是中彩票后的感觉，这些体验交织后我们自己会更准确描述高兴对自己的含义，很多新概念是用其他已有概念来部分说明的。也就是说，作者认为隐喻是一种基于个人经验的主观认知方式，不能保持通用性。而语言系统其实从来都不保证通用性，这点最典型的例子就是缩写，COS可以是动漫扮演，可以是余弦函数，也可以是统计之都，我们天天用的语言系统根本不保证精确性，只是我们大脑习惯了用语境上下文来进行本能判断而作为使用者很难意识到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么已有概念从哪来呢？作者认为是伴随个人成长来的，正如内陆国家语言没有描述海洋的词汇，每个人的已有概念都是从身边开始构建的。最基础的就是空间感，上下左右前后，婴幼儿在瞎折腾手脚时就有基础的空间感知，接触到物体就有物理质地感觉，通过把自身情感感受与经验的相关，每个个体就构建了属于自己的隐喻关系。隐喻基础没有谁更基础之分，但概念化过程存在更基础的隐喻，也就是你最先感受到啥就更容易在这个感受基础上构建对更新事物的理解。基础隐喻很大程度基于经验与经验背后的文化，而如果经验与文化有差别，那么隐喻关系的理解也收到影响。所有概念都是新兴事物及新兴事物产生的隐喻概念构成的，是混合的，部分隐喻，部分新兴，用来进行区别概念的不同。隐喻里的定义是基于经验的天然种类，并非完全客观，是开放的，共同经验的。我们能交流不是因为我们用了同一套词典，而是我们在用同一个发音时背后隐喻的场景是一致的。很多所谓可意会不可言传的感受其实是没有词指代但背后的经验场景是共通点，人类创立词汇与概念来传承知识，但知识的理解说到底还得有个人经验或隐喻背书，否则就是个空洞的概念。而经验存在相干的结构，是多维形状的新兴组合，隐喻有助于经验在不同人的认知体系里互相通用。而理解是认知的核心，是审美的，审美存在趋同，不论是本能还是文化作用。隐喻不同于主观客观，更多是经验综合，西方传统对客观性的追求限制了对世界的认识，而通过隐喻角度则可以放开了认识探索世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;语言系统里因果关系也是通过隐喻来构建的。因果关系起源于典型直接操纵的聚合，典型直接操纵是可以分析为具体自然发生特性的形状，因果概念的新兴事物内核可被多种部分精密隐喻所描述。很多概念好比忒修斯的船，不断的转述与发展甚至可以增加或派生出新的含义出来，而原有含义则消逝了。例如 SPAM 其实就是战争期间午餐肉的一个品牌（现在也有），但因为美国兵认为太难吃就等同于垃圾，而后来竟然就成了垃圾邮件的代名词。其实过去二十年信息技术的发展中大量使用了已有概念，然后特化成了专用名词，例如bug、cookies、e-mail等，我们的所谓创新从隐喻角度看其实非常有限，如果你清楚很多词背后的故事与其结构性隐喻的背景，就不会认为这个词是凭空出现在某个专业领域的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中另一个有意思的点在于对形式与内容的讨论，人造语义系统经常是严格区分形式与内容的，严格拒绝冗余，例如编程语言。但我们先天配的认知语言系统却经常是混合形式内容的，例如描述多少时，我们会用多，很多，最多来不重不漏描述量，但日常交流时，我们会用“很多很多很多”这种重复语句来寄托多的程度与背后情感，冗余的形式实际创造了更多的内容，而这些偏个人感受的东西在语义或形式逻辑里经常是不被承认的，或者被当成了缺点。然而在作者看来，如果我们还想更好地面对与认识世界中的未知，就不能拒斥掉形式内容的内在一致性与互补性，而隐喻既可以作为形式基础，也可以作为内容基础。整体上作者是站在隐喻的内核上重新定义了语言学的构建过程，去掉了里面死板僵化的概念，指出了现代语言体系中的伪客观性，最后收敛到了经验综合过程之中，自成一家之言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读这本书最大感受就是这本书有个解放思想的内核。之前我无数次表达了对专业术语体系的反感，很重要的一点在于我发现他们是为了小团体利益把简单直白的概念复杂化了，读了这本书我大概明白他们术语背后的隐喻内核了，说白了就是除了基础概念外专业术语体系中使用了大量的行业内隐喻，这是没有行业经验无法理解的，但如果有类似体验其实理解并不困难，但术语体系则充当了分割经验体系的墙，提高了互通门槛。这个门槛要么导致行业僵化，要么走向神秘化宗教化，搞些只可信仰不可理解的教条。从隐喻角度看，我们认识世界是一个不断经验综合的过程，既有过往经验体会，也通过组合隐喻来描述新事物，从已知走向未知而不是空降一套术语形式。这个认知系统不完美但却从未停止发展，其并不关注判断而更多关注理解，这样的认识过程就不会僵化。所谓的通用认知体系只是一个理想产物，现实中的认知从来都是打着个人经验烙印的，但因为共同的隐喻经验使交流成为可能。我感觉作者其实是在努力调和语言学里的理性主义与经验主义，用更多思考来替代冰冷的价值判断。其实我也读过一些顽固分子特别是市场原教旨主义的人写的书，因为缺乏对其他理论的认识，很多批判其实都是想像出来的，符号化妖魔化严重，价值判断上明显双标，这种人的思考永远逃不出其已经认可为绝对真理的价值体系，也因此没法针对新事实提出建设性的解决方案。而在隐喻的语义学体系中，真理是依赖于隐喻系统定义的认知系统，也因此根本就不保证绝对性，就像科学探索一样，永远在路上，永远在质疑，永远在发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望读到这你还没睡过去。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活科学手册</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/08/01/life-sci-manual/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/08/01/life-sci-manual/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《生活科学手册》是一本出版日期比我出生日期都要早的书，是上世纪80年代小镇青年成家立业的指南，名字也有着浓郁的时代气息。我家里就有一本，这本书当时是家里最厚的一本，当年刚认字的时候我的宏愿就是能完全读下来，这愿望到今天也没实现，成了我一个念想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本手册名副其实，基本就是生活百科全书，从柴米油盐到家电维修，从养花种菜到体育规则，从养生接生到裁缝面料几乎涵盖了现代生活的方方面面。而且不同于现在那种没事找专家保修的态度，这本书异常硬核，从原理到实操都有，我初中参加过科技小组，里面电烙铁的使用方法就是跟这本书自学的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这也是时代特色，改革开放初期，国门虽然打开了但生产能力是跟不上的，很多工业品供应严重不足。农村青年例如我爸进城后下班想接入城市生活一来没钱，二来也买不到，此时这类书就成了进城青年改善生活的指南，例如家具可以买木料自己打，收音机可以买零件自己焊，想钓鱼就自己做鱼竿，想吃果脯自己晒，想穿衣服就自己买布料做，那时候缝纫机也是家庭常备家具。这些技能肯定不会有知识付费课程让你去学，最低成本的方法就是跟着书学，劳动改善生活。《生活科学手册》对于我爸那一代人是积极生活的指南，也是我家最早享受包书皮待遇的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了我这一代，生活质量是以肉眼可见速度在改善的，社会化大生产丰富了商品类别与职业，很多原来需要自己动手的业务要么有了专业的人来做，要么直接就可以用现成的。我小时候搬家最沉的东西就是三大箱工具，里面从螺丝刀改锥到电烙铁焊锡，还有我姥爷自己做的木匠活工具都有，以前使用频率还是挺高的，现在估计都吃了二十年的灰了。一方面很多工具不是标准件现在用不了，另一方面则是现在家具家电品控比那时候好太多了，自己维修还不如直接升级换代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我那个年代的九年义务教育有一门非常重要的课，小学叫做劳动，中学叫做劳动技术，不知道现在还有没有。反正我为数不多的木工手艺、打毛衣上下针法、自行车补胎技术、厨房常识、电子电路还有农业灌溉常识都是从课里学来的，比李子柒那套硬核多了。我能有时间学到很大程度是因为当年开始推广素质教育，学校硬性规定必须开足课程，哪怕对升学是负作用，不过也确实因为对升学副作用，后来年级高了就会出现主课老师抢占副课时间的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，我那个年代上网是稀罕事，所以课余时间我也没手机或电脑可以消磨时间，潜心打毛衣做个杯垫啥的我不觉得有问题，换到现在肯定感觉除非有兴趣，不然也是学了不用的技能，而那个年代我是真心认为学了以后会用到的。不过消费社会里一件机器针织衫的价格根本不值你花时间自己做，自行车满大街都共享了，现在这些当年看来的生存技能竟然成了兴趣展示技能，甚至要额外请人或报班来学，你要是送人个自己做的手工品反而成了一份特别的心意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自给自足的生活方式在工业社会里是非常不经济的，曾经是没得选，现在则是选择很多，能花一点钱就办到的事自己费工搭料非常不理性。假如现在出一本《生活科学手册》，可能里面就三句话：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;打开搜索引擎网址&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搜索框输入你的问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;点击搜索&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;专业分工的社会中人更贴近娱乐而远离劳动，然而疫情期间我的最大体会就是劳动其实也能带来很充盈的幸福感而娱乐更多带给我负罪感。如果不参与创造而仅仅是消费别人的劳动成果，我会感觉不舒服，而生活中其实有很多进行劳动创造的机会，做家务与下厨房是最基础的。越是参与劳动，脑子中就能想到越多的问题与解决方法，随之而来的就是验证后的成就感。虽然工作也本应如此，但现代社会提供的工作岗位绝大部分是螺丝钉式的，创造性跟高风险是好伙伴，一个谋求稳定发展的职业本能上喜欢标准化流程而厌恶创造，这是现代化的原罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近看到一部漫画《石世纪》，讲的是现代人遭遇在几千年后解除的石化，此时沧海桑田现代社会荡然无存，然后他们一步步发展农业与工业的过程。这类题材统称为“种田流”，其他类似的作品大都是穿越题材的，都是说现代人去到前工业化时代怎么生存之类的。不过文学作品里面做了很多加工，很多过程也就是漫画里符合逻辑而现实中根本行不通，现代化的理论不代表现代化的技术，我们当前的通识教育过多侧重了原理而对具体实现做了太多简化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这问题不仅仅存在于通识教育，知识付费的今天搞出很多所谓的新行业，一大堆“资深”人士跑到各个平台上割韭菜。我最厌恶的有三类：情感咨询、职场交际还有成功经验。这三个领域都是弱理论强场景，也就是根本不应该存在“专家”的行业，每个人遇到的具体问题套用似是而非的理论除了搞些亚文化外并不具备最佳解决方案，高度依赖场景。很多人总结的所谓成功经验其实是赢家说了算的东西，经不起时间考验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真实具体的问题好比做一道菜，知道原理不保证成品质量，里面环境变量太多而讲解的人自己可能都没意识到遗漏了重要步骤的指示。能形成理论的学科抽象度都很高，数学、物理就是这一类，但经验不同于理论，经验要依附于个体所在场景，好比我给你画个绿洲图纸你也做不到在沙漠里建出来的结果，很多经验是需要依赖外部帮助的，这个很多人是不会告诉你的，他们执着于告诉你什么是对的，但不告诉你他自己怎么总结出来的，这样的结论听多了就会精于判断疏于思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界上事实一定比概念更复杂，概念是为了凝练事实的本质，如果你需要一个很复杂的概念来解释很简单的事，那一定是概念体系有问题或者用错了概念。TED演讲有个人口学家 Hans，他老人家已经过世了，其人口数据可视化做的非常好，不过他的思维被自己的观点限制了，他一直认为发达国家不会限制发展中国家发展，到了2050年世界人口停止增长时财富在人口的分配会很平均，这还是10年前的想法。到了2020年真实的场景是发达国家回去压制发展中国家而不论国家发展状态，财富分配不均达到了惊人的程度，经历了疫情后的国家穷人会失业破产而富人却更富了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是意识形态问题，这就是现代化本身的问题，而且历史没法提供方向指引因为我们今天面对的问题历史上从没出现过，技术创造的问题最后还得技术解决。如果人工智能是一种威胁，我们能做的不过是创造缺陷更少的人工智能来制约而不是烧5G信号塔这种行为。今天的人不关注生存技能了，你给他们每人发一本《生活科学手册》他们也不会看，除非真把他们扔到荒岛求生。现在人关注的更多是情感认同与外部认可，或者说自己的人设，人设崩了社会死亡后很多人是没法一个人活下去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正发生改变的是每个人自己，当前的很多理所当然放到十年前都是不可理喻，如果你去对话十年前的自己，代沟是免不了的。所有的历史书都是基于当前的时代需要来写的，上世纪的历史书里动不动就是阶级斗争，这个世纪前十年开始出现反思，大众文化里出现了类似袁腾飞这样的明显矫枉过正的观点流行，最近则直接形成割裂对立，持不同意见观点的人互相贴标签攻讦。人们只是疲于思考，乐得先从语言蛛丝马迹中嗅出点敌我的信号，剩下的喷就是了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟父母那代人相比，我这代人活的小心翼翼，我们被嵌到了现代生活网之中。别说自给自足了，很多人生活常识都不足，能吃速冻饺子为啥要自己包？而且当前我们也不会认为不会包饺子是个大问题。不过同时也出现了我这代人社会角色转换一直有问题的现象，距离劳动比较远，所以带孩子带学生都过分焦虑或不会转换角色，现代人对自己负责还能做到，但对家庭成员或课题组成员负责经常做不到，在现代化社会中家庭作为一个主流单元的情况可能不会持续太久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己愈来愈感到对世界的了解实在肤浅与抽象，而这很大程度是因为我忽视了对自己的了解。我其实无法感受很多别人描述出来的感受，只能说人与人间的认知区别远大于不同观点间的区别。我不是一个需要环境赋能的人，也就没必要关心别人的认可。我意识到注定会被局限在这个时代，但不接受局限在部分观点之中。我需要从生活本身中获取更多的体验，拿着手机看温度不如出门用皮肤去感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的遗憾是，《生活科学手册》美国买不到，只能凭着记忆缅怀下。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无尺度网络</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/03/14/scale-free-network/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/03/14/scale-free-network/</guid>
      <description>&lt;p&gt;无尺度网络是巴拉巴西在二十多年前提出的一个描述真实世界网络的概念，他目前也被认为是网络科学研究的领军人物，我第一次听到这个概念是懵圈的，啥叫无尺度网络？为啥无尺度？后来陆续读过他写的《连接》与《爆发》，大概明白了无尺度网络的度分布符合幂律，但依旧不清楚这个无尺度的来源。最近读了他放在网上的一本网络科学&lt;a href=&#34;https://networksciencebook.com/&#34;&gt;教材&lt;/a&gt;才算是搞明白，他写文章讲故事能力绝对高于一般研究人员一个数量级，不过因为读过他之前的书，所以你会发现他来来回回讲的都是一组故事，畅销书与教材的区别在于去掉了数学推导。霍金在他的科普书里说每增加一个公式就会流失一部分读者，但我倒是感觉如果一个公式就能讲明白就完全可以写上，因为数理推导的缺失反而会让读者因为缺失环节而迷惑，当然掏钱买书跟让读者看明白是两件事。下面我就顺着巴拉巴西教授的思路捋一下一个新学科的构建过程，顺道把无尺度这个问题解决掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在解释无尺度网络之前，我们先来看看数学里的一个分支，也就是图论。图论很好的把现实世界中网络抽象为了节点与连接两个基本元素，巴拉巴西的网络里的基本概念也是对着图论来构建的。不同于图论对路径、子图及染色问题的关注，网络科学关注于网络的统计特性，这里指的是节点的度的统计特性。所谓度，指的是节点对内对外的连接数，而度的矩就是网络科学研究的统计特性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$$x^n = \frac{x_1^n+x_2^n+...+x_N^n}{N} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N x_i^n$$&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里比较直观，一阶矩就是网络里的平均度，二阶矩就是网络里度的方差，这些都是对着统计学里的矩估计构建的。有了矩就得讨论其概率分布，这里我们先看度的概率分布。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\sum_ip_x = 1$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是描述一个网络，我们可以先通过节点度的统计量与概率分布来入手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;度或者平均度都是很宏观的单一数值描述，如果想依赖度重建网络是不行的，你也不知道谁连接谁。这时候需要的就是连接矩阵，你把所有节点横着排一排然后再竖着排一列就形成了一个网格。两个节点如果有连接网点就是1，反之就是0。打个比方，节点1连接了节点5，那么坐标1，5 与5，1的网点就都是1，如果你的连接有方向性，例如1到5，那就只有坐标1，5的网点是1。在网络科学里，一般&lt;code&gt;$A$&lt;/code&gt; 来表示连接矩阵，用&lt;code&gt;$A_{ij}$&lt;/code&gt;与&lt;code&gt;$A_{ji}$&lt;/code&gt;来表示具体的&lt;code&gt;$i$&lt;/code&gt;到&lt;code&gt;$j$&lt;/code&gt;或&lt;code&gt;$j$&lt;/code&gt;到&lt;code&gt;$i$&lt;/code&gt;的连接，也就是连接矩阵的右上左下各一半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;度与链接矩阵的关系很简单，在无方向网络里，平均度就是&lt;code&gt;$A_{ij}$&lt;/code&gt;或&lt;code&gt;$A_{ji}$&lt;/code&gt; 的均值，有方向就单算。通常来说，这个矩阵非常稀疏，毕竟一般连接数都远小于节点数。另外，连接有强弱，所以&lt;code&gt;$A_{ij}$&lt;/code&gt;与&lt;code&gt;$A_{ji}$&lt;/code&gt; 的取值范围可以在0到1之间，这也就是所谓的加权网络。当然了，如果你把网络可视化了，也可以计算两个节点的最短通路与聚集行为，这些数学上是可以有基于度与连接矩阵的清晰定义，但也已经跟实际问题更相关了，基本上就是你有什么目的就去定义对应的统计量或性质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了这些基本概念，我们可以研究下最简单的网络模型，也就是随机网络模型。在一个随机网络里，任意两点连接的概率是已知的，度的概率符合二项分布（要么连，要么不连），那么网络的平均度就仅仅取决于概率与节点数的乘积。如果网络连接比较稀疏（例如数据收集不全时），那么度就会符合泊松分布，其概率的数学表述就一个平均度。那么在一个平均度不高的随机网络里，几乎就不太可能出现很高的度。事实上，数学与物理出身的科学家的模型几乎都是从随机网络起步的，我也相信其中一大部分并不看好巴拉巴西的工作，数学家的模型严丝合缝，物理学家的模型预测能力对现实世界简化太多，巴拉巴西则是声称自己找到了复杂世界网络的简单数学描述，而在数学物理学家看来，巴拉巴西只做了几种随机网络的特例，而且跟实际对应也不好。不过有一点不可否认，真实世界中的网络确实不符合随机网络模型而最早发表的随机网络的论文在40年里平均每年被引用10次，但自从巴拉巴西发表了他的网络科学论文后，这篇论文才被学术界重视，每年引用超过100次。学术界也需要会讲故事的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随机网络有个重要特性就是小世界或者六度分割理论，也就是说在随机网络里任意节点间的平均距离很小。这个不难推导，我们认为总节点数为N，平均度为k，平均距离跟度是有关系的，举个极端的例子，度为1时平均距离也是1，所有节点实际都会形成互相隔离的节点对；同理可以推测，当平均度超过1时，多节点网络才可能出现；当平均度约等于节点数时，所有节点会与所有节点直接连接。这里注意，平均度为1的时候，随机网络里两个节点连接的概率大概是节点数的倒数。那么这里就可以对随机网络进行分类了，当平均度小于1时不会出现大的集群，大于1时开始出现集群，而平均度大于&lt;code&gt;$lnN$&lt;/code&gt;后，所有节点就应该都连接在一起了，而真实世界的网络平均度介于1与&lt;code&gt;$lnN$&lt;/code&gt;之间。就单个节点而言，其距离为1的节点数为平均度，距离为2的节点数为平均度的平方，所有节点距离的和为一个等比数列的和，这个距离最大不超过所有节点数，而因为真实网络平均度大于1，其距离决定于平均度的最高次幂，而这个最高次幂就是单一节点的最远距离：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$d_{max} \approx \frac{lnN}{lnk}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是小世界网络特性的起源，真实世界数据代入后会发现这个最远距离通常非常小，这里注意我们依旧讨论的是随机网络模型的一种扩展，或者说是 Watts-Strogatz 小世界网络模型，这个模型的特点是度分布依旧符合泊松分布，但存在高连接度节点来降低平均距离。不过巴拉巴西认为，小世界网络模型不是最真实网络的反应，他给出的模型就是无尺度网络。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴拉巴西的起点是网页分析，在90年代末他发现网页间的网络节点度的分布不符合泊松分布，而是更像幂律分布。翻译成人话就是低度数或者连接很少的节点占大多数，而连接数很多的节点很少，而柏松分布里大多数节点的度差不多。也就是说，真实世界存在少数的高连接度的枢纽（hub），随机形成的网络则不会出现，但巴拉巴西不管这个叫幂律分布网络而起名无尺度网络。所谓无尺度（Scale-Free），其实也是从统计物理学里的相转移理论来的。前面说了，网络一阶矩是平均度，二阶矩是度的方差，对于随机网络而言，平均度与方差都是可以估计的，标准差是平均度的开方，因此，随机网络的度的范围就在平均度加减两倍标准差之内，这就是所谓“有尺度”。但在幂律分布的网络里，平均度是可以计算的而标准差无法计算，从很小到很大都有可能，跨了几个数量级，这就是所谓的“无尺度”网络。巴拉巴西测了一下从互联网到演员到大肠杆菌的代谢网络，发现这些真实网络都更接近无尺度网络，有一个很小的平均度，但方差非常大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然是幂律分布那就涉及那个幂次（这里指的是绝对值），巴拉巴西发现网络平均距离跟节点数在不同的幂律下会形成不同的特性。例如，当幂是2时，平均距离就是常数，在2到3之间时，平均距离为&lt;code&gt;$lnlnN$&lt;/code&gt;，在等于3时，平均距离为&lt;code&gt;$\frac{lnN}{lnlnN}$&lt;/code&gt;，而当幂律高于3时，平均距离为 &lt;code&gt;$lnN$&lt;/code&gt;。也就是幂律高于3时，无尺度网络基本等同于平均度为1的随机网络了。从这里我们可以看出在无尺度网络模型里，平均距离通常比小世界网络还要小，巴拉巴西称之为超小世界特性，而当幂律高于3时，小世界特性就出现了但此时就不再有无尺度特性。经过真实世界网络对比，巴拉巴西发现超小世界特性更符合多数现实数据而现实世界中也确实存在符合只符合小世界模型的网络。同时要注意的是，幂律低于2的网络图论上无法生成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里基本就涵盖了《连接》这本书的内容，在后面的篇章里或者说《爆发》这本书里，巴拉巴西讨论了这种无尺度网络是如何生成的，也就是 Barabási-Albert 模型。他认为无尺度特性的产生主要来自于网络生成过程中的选择依附，新的节点会优先找已经有很多连接的节点进行连接，类似光环效应。不过他很快发现，很多无尺度网络的生成不需要选择依附且老的高连接度节点也会被新的节点取代，因此他又提出了 Bianconi-Barabási 模型，这个模型考虑了节点寿命问题并引入了 Bose-Einstein 凝聚态模型，将节点的进化过程于轨道能级来对应，新的节点会优先加入跟自己能级接近的轨道，因为网络的进化，具备更好适应性的新节点会逐渐淘汰掉低进化度的旧节点，这就模拟出了网络的动态进化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了相对完备的网络模型之后，巴拉巴西后续考察了这些模型在不同场景里的应用，例如网络集群现象、突发事件的流行现象、网络的稳健性还有度相关问题。所以他的整体学科构建思路是很清晰的，从实际现象出发，构建网络模型的数学表达，然后不断修正模型符合事实，然后利用模型预测真实事件或进行解释。任何一个学科都需要这样的过程才能独立，不过接受度目前不好说，做复杂系统的会觉得太简单，做应用的会觉得太麻烦。但他这个无尺度网络其实对于当前全球流行的疫情是很有启发的，因为疾病流行的模型基本也是一个无尺度网络的生成过程，这里面会有超级传染者，但更多人实际上社会关系并不复杂，当防控资源紧张时，应优先把节点人物或者喜欢到处乱跑的控制住，例如防疫初期应优先断掉跨国交通、国内公共交通、宗教集会与学校这些被动人群聚集节点，此时传播网就会打断变成家庭聚集的低度网络，此时医疗资源如果充足，基本过了一波就会消散。然而，如果出现漏网之鱼，哪怕只有一个高度数节点，前面都白做。同样的道理，如果有了疫苗也得优先给这些人打而不是易感人群，例如服务业从业人员要优先于工业农业进行免疫，更好的方法则是基于个人历史行为自动判断后强制免疫或隔离，不过如何识别这些人在保护隐私的今天怕也不是件容易事。这又让我想起了《心理测量者》里那个西比拉先知系统，我们是否可以同意将自己的行为数据上传给一个超级计算系统来汇总判断，在出现特定问题时被预防式控制以求多数人的安全？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然有很多批评，我认为无尺度网络的理论体系与应用整体还是很强大的，也很清楚显示了应用学科对数理基础学科理论借鉴的重要性，里面虽然我忽略了公式推导但有高数背景的应该很容易自己推理出来。诚然，无尺度网络不是万金油，但这个视角下确实要比看表面数字更深入。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>因果革命</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/09/29/why/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/09/29/why/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近读了图灵奖得主 Juder Pearl 的科普书《为什么》，这应该是第一本关于因果分析的科普著作，在介绍内容前，我先八卦下这个目前比较小众但未来可能引发因果革命的领域。本书作者，来自 UCLA 的 Juder Pearl 与哈佛的 Donald Rubin 算得上因果分析的两位泰斗，前者提出了因果图（PCM）且在机器学习领域建树颇深而后者则比较反对这个方法，提出了RCM来做因果分析，后来证明PCM与RCM是完全等价的。后者有个学生 Andrew Gelman，如果你做贝叶斯分析就不可能不知道 Gelman 大人与 Stan。因果分析的另一个大牛是哈佛的 James Robins，提出了G方法。看这个阵容就要知道因果分析跟贝叶斯分析与机器学习有点天然联系，我完全迷茫的结构方程模型也属于这个阵营的一个分支，也会沾边人工智能的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八卦完了先整体评价下这本书：《为什么》属于比较烧脑的书，我因为学过因果分析的公开课，到了西奈山又参加过因果分析的讲座，所以虽然也是外行，但感觉用因果图来理解这本书会极大降低阅读难度。不过也得说明白因果图是很好的思维工具不假但天然在定量与表示交互作用上有劣势。此外统计之都丁鹏老师的一系列因果分析文章也是很好的辅助理解的文章，如果你打算搞明白一件事，同时服用这些会比只看一个人的书与观点要好。我不是研究因果分析的，但作为普通科研工作者也感到很有必要了解下因果分析，其中很多讨论的主题可以联系到当今的p值滥用、可重复性危机与模型可解释性的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何学科都应起源于悖论。高尔顿板常用来解释正态分布，但当年高尔顿设计这个是为了展示一个遗传悖论：如果第一代的后代会产生一个分布，那么多代之后这个分布会越来越宽。打个比方，父母身高170，孩子180，孙子185，那么如果存在长高遗传的话，总有个N代孙子身高一层楼，毕竟每一代都会产生一个均值为这一代身高的分布，你肯定找的到更高的下一代，如此反复就应该出现巨人子孙。现实则是不论哪一代，身高分布基本稳定，人群中很高的人后代也高但不会那么高，很矮的人后代也矮但不会那么矮，这就是向群体均值回归与两代人身高相关的现象。高尔顿为此迷惑不解，主要是遗传意义上讲不通，高了后还是高，但没那么高，后者暗示遗传上的因果并不完全成立。但他学生皮尔逊则很简单认为这种回归也好或相关也好就是概率的，因果关系是相关的一个特例，统计学不能也不应该讨论因果性，进而奠定了后面研究中相关不代表因果的基调，用严谨性与概率锁死了观察研究，这个表述到今天还活跃在科学研究的各个领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因果问题一直是统计禁区，从学统计第一天我们就知道相关不代表因果，那么问题来了：如果相关性是个逻辑死胡同，知识如何增长？打个比方，我看到人群中某个基因的高表达与某种疾病的发病率存在相关性，怎么解释？是发病导致基因突变还是基因突变导致发病？一般到这一步就需要控制实验了，也就是说我们把控制实验当成因果关系的确认而对观测数据持谨慎态度。但这实验怎么做？找一组人，用 RNAi 沉默掉他们的基因看是不是得病？现代伦理不允许。用动物模型？物种差异咋办？。仿真？我们搞清楚分子层面的构建机制了吗？目前相对公认的结果来自分析流行病学，金标是队列研究、临床实验与病例对照实验。严格意义上只有临床实验最靠谱，但那就真成了拿人做实验了，治疗目的问题不大，但研究目的就存在伦理危机。自然科学里控制实验容易些，很多时候因果性不言而喻（也因为这个缺乏了统计思维）。社会科学与医学就必须解决从观察结果中发现因果性的问题，不然永远只能讨论现象，因果分析就来源于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实皮尔逊虽然从概率角度澄清了单一因素在解释现象的局限性，但他自己也发现了很多伪相关或随机相关，更麻烦的是他的学生赖特在豚鼠研究中构建了多因素路径模型来解释遗传问题。赖特在豚鼠遗传问题上假设了遗传、发育、环境与随机四种来源并用路径代数分析估计了各自影响的比重，虽然赖特自己并不认为他在用相关推导因果，但 Juder Pearl 认为这是第一次用图论来进行因果关系的探索。赖特定量算出了豚鼠子代体重增长中遗传的贡献，然而这个方法在之后的50年里被统计学界打压了。统计学家认为赖特的方法只能就事论事构建逻辑关系来进行考察，但当时的统计学主流是用“固定程序”解决问题，而大量的精力耗费在了“固定程序”的理论与细节构建。统计学家在跟别人合作时通常会让对方把数据转化为他们能处理的分布进而应用标准方法来分析，但这严重忽视了现实世界的复杂性并造成了大量统计方法的误用。现在我们知道赖特实际做的是把专业知识形成的假设因果关系进行了定量分析，而脱离专业知识的统计学正是其目前被应用导向的计算机科学超越的一个原因。在我看来，因果分析是联系统计学、专业知识与计算机科学的一个关键方法与思维工具，科研里探索的就是因果与机制，定量考察因素影响的因果分析方法是一个重要步骤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到此我们回顾下相关，如果不能说明因果，又能说明什么？两个因素之间因果也就是一个到另一个，但相关之所以说明不了因果，其实是因为存在第三种因素或更多。但简化下三个因素之间的关系其实大概就下面这四种：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A导致B，B导致C A-&amp;gt;B-&amp;gt;C&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A导致B跟C A-&amp;gt;B, A-&amp;gt;C&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A跟B共同导致C，控制C后A跟B相关  A-&amp;gt;C B-&amp;gt;C, ( C ): A -&amp;gt; B&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随机相关&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这里我先不画因果图，只用箭头表示因果，用括号表示控制。第一种很明显就是直接因果关系，这里因果关系是传递的，如果你控制了中间那一个，因果关系就阻断了，这是所谓的中介效应；第二种我们会观察到B与C相关，然而这种相关在控制A后会消失，A就是我们经常提到的公因或混杂因素，例如巧克力消费量与诺奖得主数相关，背后是因为他们都跟国家经济发展水平相关，当国家经济发展水平一致时，巧克力与诺奖间的相关性就会消失。这两种接受过统计学教育的都比较容易理解，第三种就不那么直观了。糖尿病会导致血糖高，吃糖多也会导致血糖高，正常我们是看不到糖尿病与吃糖多相关的，因为这是两回事，健康人吃糖多也会血糖高。然而，当我们控制一个高血糖浓度区间去看糖尿病发病率与吃糖行为时，他们就相关了，也就是高血糖的人既可能是病人也可能临时糖吃多了，如果我们只看一个时间点，很容易发现吃糖与糖尿病的相关。也许你会说吃糖就是导致糖尿病，但如果我们看的是I型糖尿病（遗传）呢？你也会发现相关。这种相关只在控制了血糖后出现，不控制两个没有相关性，这种相关是共果或对撞关系在控制后导致的。很多人做研究喜欢在模型里加上尽可能多的协变量，这个方法可以处理第二种情况，但协变量如果是第三种情况控制后会把不相关的两个因素搞成相关的，这个情况很多研究人员意识不到会导致错误结论的出现。第四种情况也存在，特别是高维数据，这就是因果分析与p值问题的连接点，多重检验里如果排除随机相关或显著性已经是当前学术界意识到的问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，当我们看到两个变量相关，除了因果与公因，还存在共果与随机相关，共果是不恰当控制变量导致的而随机相关则对高维数据是一个灾难。因果分析所要做的就是区分这些并正确估计或探索变量间的关系，理清楚了这些基本关系，也就可以通过演绎法探索相关背后的因果了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里有个概念要说清楚，那就是控制。什么是控制？控制就是让某个因素恒定，在线性模型里就是加上一个变量，此时拟合后其他变量的拟合系数就是控制了这个因素后的效果。当然，如果存在非线性关系例如交互作用，控制就会复杂些。控制的神奇之处在于我们不需要事先处理而仅仅是分析时加入考虑即可。在《为什么》里，Juder Pearl 引入了 do 演算的概念来补充概率论里条件概率对控制干预的先天不足。P(A|B)与P(A|do(B))实际计算可能是一回事，但在因果图里就很不一样了，do 表示一种单向干预而概率论里的条件概率没有方向性。举个例子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A -&amp;gt; B -&amp;gt; C, D-&amp;gt;A, D-&amp;gt;C&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们想知道A与C的关系，目前走 ABC 路径是通的，AC路径会因为公因也是通的，那此时你就无法认定A与C之间是否是因果关系，这个时候要做的就是对D进行控制，阻断AC的公因途径；对B进行控制，阻断ABC的中介途径。这样之后看A与C间的关系就知道剩下的因果关系了。其实更严谨的方法是RCM，也就是 Donald Robin 提出的因果分析框架，不过用因果图更直观些。这个过程叫做 do 分离，用 do 的控制行为隔离掉非因果影响。当我们根据推测的变量间关系画出因果图后，do 分离就可以很直观的看出来。例如：A -&amp;gt; B -&amp;gt; C &amp;lt;- D -&amp;gt; E 这五个变量的关系中A与E间的通路被C阻断了，所以我们什么都不用做可以直接相关判断因果。然而，如果我们对C进行控制，B与D因为公果控制相关，此时路径就通了，此时我们无法直接考察A与E的因果关系，但如果我们接着控制了B或D，路径再次被阻断就又可以讨论了。也就是说，如果我们打算考察两个变量因果关系，首先要根据实际情况画出因果图，然后 do 分离掉所有两个变量间的路径，此时两者的相关就是因果。这个方法很直观，当变量间关系很复杂时，我们依然可以通过考察通路来找出控制方法。由于神奇的贝叶斯定律可以让你调转条件概率的方向，所以代数上你可以在一定条件下将控制过程转为条件概率，这也就实现了从观测数据里提取因果关系的目的，这套演算过程就是 do 演算，配合因果图使用非常方便。从图里手工推导 do 演算的公式对科研人员要求过高，不过现在软件已经可以代劳，你只要画出因果图，软件就可以告诉你两个变量间因果关系推导的条件概率公式，代入你的数据就可以看到结果了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了这个工具，书里面提到的历史公案就简单明了了许多。先看代际遗传，高尔顿的因果图就是 遗传 -&amp;gt; 身高并且认为相关系数是1，但如果身高同时被遗传与环境决定，那么相对稳定的环境贡献了回归现象而遗传则解释了相关性。科研实验中的控制变量法或随机本质上就是对所有可能的公因变量或中介变量进行控制来阻断考察变量间的非因果关系，然而此时我们也明白了如果控制的是共果变量，那么实际上我们有可能打通原来不相关变量间的通路。在这里 do 的含义一定是基于因果的而不仅仅是无条件控制，这个洞见非常有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们再来看吸烟与肺癌的案例，虽然很多人都知道我们最终是通过Cornfield不等式与希尔标准来接纳的因果关系，但用因果图来理解的话其实就是 Fisher 认为存在遗传因子即导致吸烟，也导致肺癌。Cornfield 不等式的实质就是认为如果存在这个遗传因子，那么其与吸烟的相关性应该与肺癌的相关性同步增加，然而现实数据中肺癌风险在吸烟者那边高了9倍，也就是说这个基因在吸烟者那边也得高9倍。在那个年代其实没有找到这个基因，有意思的是后来真的找到了这个促进吸烟的基因，只不过对风险贡献没那么大。一个更典型的案例出现在观察数据中，研究人员发现吸烟母亲的低出生体重婴儿存活率比不吸烟母亲的要高，好像吸烟提高了低体重婴儿的出生率。这里因果图是 吸烟 -&amp;gt; 出生体重 -&amp;gt; 婴儿死亡率，当我们控制了出生体重后，吸烟降低了婴儿死亡率，这明显反常识了。这个问题其实是五年前才解决的，研究人员提出了一个先天缺陷作为出生体重与死亡率的公因，此时吸烟与先天缺陷都会导致出生体重低，如果我们控制出生体重，相当于打通了 吸烟 -&amp;gt; (出生体重) &amp;lt;- 先天缺陷的路径，又因为先天缺陷跟婴儿死亡率相关，所以吸烟与婴儿死亡率间存在了一条控制后的非直接因果通路。具体来说，如果先天缺陷比吸烟对低体重影响更大，造成高死亡率，那么我们只看低体重婴儿的话就容易把原因归结到吸烟而不是先天缺陷之上，到此观察数据的矛盾就解决了。本质上因果图可以帮我们探索新知识，而传统统计分析则更多就事论事而导致矛盾。不过直观归直观，其实 RCM 在推导上更严谨，不过我估计外学科理解因果分析还是会收敛到因果图上，直观可视化在技术推广上总是占优。不过这个阶段工具很关键，哪个软件简单易用，其背后的模型就可能最终胜出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就是辛普森悖论了。当我们整体看两组数据时会有差异，然而当我们将数据分层后这个差异就会消失或逆转。具体到辛普森悖论就是一组新药对人群整体有益，然而当我们按性别区分时，这个药对男性也好女性也好都没了益处。现在比较流行的解释是基于一个数学事实：部分的比例之和与整体的比例之间没有必然联系。在辛普森悖论中，对照组发病率女性为1:19，男性为12:28，服药组女性为3:37，男性为8:12，这样我们看到 1:19&amp;lt; 3:27，12:28&amp;lt;8:12，然而我们不看性别时，整体是13/47&amp;gt;11/49。这里形成悖论的关键在于人们会理所当然认为部分比例的差异结果会传递到整体，其实 A/B&amp;lt;C/D, E/F&amp;lt;G/H，但(A+E)/(B+F)跟(C+G)/(D+H)间是不能传递这种关系的，数学上就不成立。不过这只是解释，不解决最初的问题，到底这药有用没用。这里就又牵扯到因果图了，我们得知道性别对服药与结果的影响，也就是说得知道性别的角色。首先，性别不是服药与发病结果的结果，毕竟不是变性药；其次，性别是否决定服药？经过调查发现，女性确实比男性更容易记得服药；最后，性别是不是会导致结果，调查也发现男性容易患病。OK，这样分析后性别就是服药与患病的公因，因此服药与患病间不形成 do 分离，我们需要控制性别。怎么控制呢？很简单，就是分开性别讨论然后按性别在人群中比例加权，最后的结果就是辛普森悖论中的新药对整体其实是有害无益的，悖论解决。我们回顾下这个过程会发现，悖论的解决实际上是依赖了因果图构建过程中外部信息的整合，单纯看数据不看背景知识的纯统计探索在这种场景下会陷入悖论。所以说因果图或因果分析其实就是当前数据科学三个背景中那个专业知识与统计学的重叠区工具，只是当前懂专业知识的与懂统计学的还没进行很好的学科融合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过性别不总是共同原因，也可能是中介。这个也比想象的常见，简单说就是下面的结构：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A -&amp;gt; X -&amp;gt; B&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们打算估计 A 到 B 的净效应时，X也作为中介在起作用。比较经典的案例就是伯克利录取问题，整体上呈现对女性的性别歧视，然而分院系看却大都是女性占优势。这个案例经常跟辛普森悖论放到一起讨论，但因果图上是不同的。辛普森悖论里性别是共因，伯克利录取里，A是性别，B是录取结果，而院系则是作为中介存在的。性别不同的学生会选择不同的院系，而不同院系录取率本来也不同。通常关于这个现象的解释是女性会选择难录取的院系，这件事造成了整体与结果的不同。不过解法上倒是类似，因为控制了 X 之后就中断了这个路径而可以直接估计 A 与 B 的关系。但控制 X 相当于得到的是这个 X 下的录取率，要想知道全局影响，还是要加权平均。传统分析里直接效应间接效应的讨论无法区别中介与共因，因果图则可以很好区别出来进行解释。不过中介问题的复杂性不在这里，如果存在一个对中介与结果的公因，对中介进行控制就是错的。举例来说，如果居住地会影响院系与结果，例如某个州大学的甲院系就是只录取本州男性与外州女性而乙院系则只录取本州女性与外州男性，那么我们对院系的控制实际上打开了性别与居住地的后门路径而造成了错误估计：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A -&amp;gt; X -&amp;gt; B, C -&amp;gt; X, C -&amp;gt; B&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里C是居住地，此时我们控制 X 会导致 A -&amp;gt; (X) &amp;lt;- C -&amp;gt; B 这条路径打通，结果就是A对B的估计中还是存在混杂。这里我们也能看到悖论的魅力，如果条件发生改变，解决悖论的方法也要随之改变而不是简单控制就能搞定的。有时候完全不控制可能就是最好解决方案而过多的控制会让结论无法被理解，这点对机器学习里 y = f(x) 的简单逻辑框架来说是灾难性的，更多的特征值不见得拟合效果更好，反而让你说不清楚结果与变量的关系。当然，现在主流似乎也不打算说清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然说到辛普森悖论，我就顺道聊下这个悖论的变体。最古老的变体是田忌赛马，为了保证整体上取胜，我们可以在部分作战采取放弃策略，这个在军事学发展中阵地战战术中比较常用，说白了就是在战力不占优的条件下通过兵力在防线上的掉配来取得一定效果，这个太古典了，现代战争的变体是海陆空高科技兵种配合作战，早就脱离了电视剧里对着砍的策略（但对着砍有戏剧性与视觉冲击力），当前作战形式基本都是地面小队配合空中扫荡与坦克掩护，你要是敢把几千人排到一个开阔阵地上等对砍搞决斗，就等着无人机包饺子吧。我猜测这是互相博弈的一个结果，因为双方将领如果都明白辛普森悖论原理，那么肯定会最大化自己的优势去打对方的弱势，而现代战争是科技战，人数啥也说明不了而更多是劣势，所以不超过10人的小队突击在对战中灵活性最高且容易发挥科技领先优势。现代公司发展中，很多大公司采用传统上的多级体制其实就是在搞阵地战，技术上如果信息流通顺畅，小组制应该是整体取胜策略，我们已经看到很多互联网爆款产品最初其实都是来自小组而不是靠人数，当然后期巩固成果是完全另一类可持续策略了。扯远了，我们再看下政治学里的辛普森悖论：杰利蝾螈。这个概念指的是通过划分选区来操纵选举结果的一种策略，通过把铁票仓分到对方的边缘选区可以在代议制选区民主里赢得多数票，民主的一人一票不代表整体不能被操纵，这对大杂居小聚居的西方移民国家尤其重要，如果争夺中间派不切实际，那就把极端分子渗透到中间派选区搞事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面说的都是辛普森悖论的分类变量比例版，很自然，这个悖论也存在线性模型版。也就是说，一组数据做回归，变量系数是正的，但是我们把数据切成两部分，其同一变量的系数就会变成负的。这个线性版的成因除了跟前面比例版一样外还存在另一个成因，那就是噪音。当参与回归的变量只能解释数据变异中一小部分时，其回归估计参数的不确定性会被未知变异所主导，如果分割数据的方法与未知变异混杂，那么变量的方向就会不稳定。这里还是要强调下参数估计一定要包含不确定性，如果不确定性高不代表结果不靠谱而更可能是数据结构还没搞清楚或数据量不够。其实这种信噪比不够的问题更多还来连接 Gelman 大人关心的那两类错误的讨论（方向S与数量级M估计错误），也许我们花大力气估计清楚了一个微弱变量的效益，这是否值得？学术上当然值但现实意义就不好说了。辛普森悖论并不是个案，除了我上面提到的，经济生活中也有，例如股票指数走高里不代表每个板块都高，这就联系到风险控制与对冲了。近期美国被动基金规模超过了主动基金，有人就怀疑这会是下一次衰退的动因，过大的被动指数规模收缩了个体风险但也收缩了整体金融行业的多样性，如果个体衰退信号最终被被动基金放大，那就是整体的崩盘。被动基金好比把鸡蛋放到不同篮子里，篮子被不同公司的被动基金产品放在自家的货车里，但其实所有货车都是铁索连环在一起保持稳定。而与之对应的主动基金则是小汽车运鸡蛋，风险高容易翻车而货车阵列比较稳，但所有的车都跑在路上，如果路被台风破坏，小汽车的鸡蛋自然报废但规模不大，连环大货车要是翻了就火烧赤壁大家的鸡蛋都得烤熟了。现在的问题是1）是否存在这样的巨大风险与2）连环阵列分摊风险也传递了风险，这种组织结构是不是靠谱。前一个问题答案其实是存在的，例如气候变化带来的巨灾频率增加、水资源短缺与全球政府的债务问题等，后者就需要具体量化研究了。但有个很简单的判断，如果过去总是少数人拿到经济发展的大头利益而被动基金是打算分这一杯羹，那最终是一定会有一场政治经济博弈发生的，完全的自由与完全的管制都等达到可持续平衡，但部分自由与部分管制会提供更多的机会。辛普森悖论告诉我们存在整体收益而部分损失的可能与部分都受益但整体依旧损失，整体与部分数学上其实没关系，数据上就要看背景了，最好用因果分析来探索下究竟是什么导致的差异及加权后整体究竟怎样，当然，如何加权，用什么加权，逻辑通不通其实有时是艺术而不是科学：你把因果箭头反着来能说通也会产生一个估计，自圆其说不解决科学求真的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面我一直在说加权，感觉好像搞清楚因果关系后剩下的就是加权平均的计算，其实实际也是这样。因果分析还有种做法就是通过计算个体因果效应后计算整体平均因果效应（ACE）来做的，这个平均过程也可看出某种加权，就是做了跟不做后的净效应。不过这仅仅是计算层面，不包含因果假设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ACE = E[Y_{i,1}] −E[Y_{i,0}]$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因果图另一个直观应用例子是工具变量。当然工具变量在计量经济与公共卫生里有不同的表述，但本质上就是如果我观察 A -&amp;gt; B 时存在 C 同时影响 A 与 B，那我们就找一个不受 C 的变量 X，这个变量直接作用于 A，此时我们计算 A 与 X 的相关性与 B 与 X 的相关性，根据下面的因果图：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;X -&amp;gt; A -&amp;gt; B, C -&amp;gt; A, C -&amp;gt; B&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;X 与 B 之间没有直接因果，在效应计算中，X 与 B 的相关只会来自于 A 的中介，也就是 A 与 X 的相关性与 A 与 B 的相关性乘积，如果我们打算估计 A 与 B 因果效应，就是用 B 与 X 的回归系数去除 A 与 X 的回归系数。这个过程中因为 C 跟 X 间没有因果通路，所以相当于跳过了混杂因素的讨论。这个路径影响等于回归系数乘积的代数技巧使得计算上非常清晰，但还是牢记工具变量的选择不是探索的而是因果的，需要背景知识。有了工具变量，研究人员就从无穷的相关与混杂中解放出来而可以通过因果图构建来求解目标因果关系。当因果图很复杂时，你需要去控制一些变量或引入工具变量实现你关心变量的 do 分离，进而估计净效应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因果图天然与贝叶斯分析有联系，且不论条件概率的转化，因果图跟贝叶斯网络就存在内生联系。构建因果图需要的背景知识可以类比成贝叶斯预设的网络层级，因此在求解上类似。复杂因果图实际也常常跟结构方程模型放在一起讨论，因为这两个解决的问题基本就是一回事，不过结构方程模型里并不存在控制而更多侧重参数求解，因果图除了可以玩控制变量 do 分离外，也可以接纳非线性关系。在有明确定义的结构因果模型（也就是复杂因果图）里，可解释性被放在了第一位，也就是说数据驱动的假设被模型驱动所取代，这放在机器学习领域里看起来像是开倒车了。不过因果图很难直观表示交互作用而更多用在线性模型里，所以看起来结构方程模型似乎是目前因果图用的最多的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聊完因果图，这本书的术部分就算完成了，但其实 Juder Pearl 从一开始就是打算从哲学层面也就是道的角度来推动因果分析的。在他看来，当前的机器学习也好，人工智能也好，都卡在了因果分析的第一层，也就是关联这一层，到处都是相关且多数人似乎放弃了模型的解释性而一味追求预测与关联。他进而提出了因果关系的第二层（干预层）与第三层（反事实层）。其实这有点类似科学哲学的发展，第一层类似归纳分析与观察的实证主义，第二层则可以对应实验主义，第三层则是则类似证伪的思路，进而构想出一个不同于现实世界的客观知识的世界（波普的世界三）。不同于主流对模型可解释性的放弃，因果分析从一开始就构建在因果关系之中，解释起来相对容易（自然要加持因果图），不同数据间存在自己的数据逻辑结构，高层级的算法要能通过干预与反事实假设来发现结构，只有这样的算法才能实现强人工智能，因为人的思考就是因果的。 Juder Pearl 的哲学观里因果不是相关的特例而是反过来，相关里浸润着不同的因果，因果分析就是对这些东西的关系加以区分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个观点确实像是开历史倒车，但也可能是一次对当前科研的矫正。太多研究人员在大数据浪潮下放弃了可解释性而追求预测精度，且因为算力的加强，原来很多理论求解几乎全变成了数值求解。同时深度学习等神经网络的应用也让解释模型越来越变成一个笑话，不过如果我们真的不研究认识问题，那人类是否还能发现新理论与新机制？另外这真的靠谱吗？以极端天气为例，现在这个领域有两个派别，一个是走物理模型预测，另一派则是统计模型，前者被偏微分方程推导搞得痛苦不堪，后者则在忽略地形信息时经常搞出在两条河流隔大山的情况下预测出两条河在台风过境时贯通的结果。从来都没有单纯的数据驱动的研究，所有的数据驱动背后都有对问题的建模，当模型假设错了以后，数据再多也是缘木求鱼。不过是不是物理或化学模型就没问题了？也不是，理化生的知识大都是构建在还原论上的，理论会被设定在理想环境之下，这也对现实脱了节。自下而上与自上而下不存在哪个是真理的问题而仅仅就是个历史问题，因果分析可能是相互连接的一个工具。不过目前因果分析更多是应用在偏软科学与数据优先的学科里，理论优先的学科从一开始就是在讨论因果，但因为使用的是统计工具，所以内在的相关不能定因果的观念事实上是被学科自己的理论给压制了，但这也造成了对统计工具的滥用与误用。因果革命可能在两方面实现突破：一是统计学家对实际问题背景知识的接纳与考量而不是研究纯理论细节；另一方面是科学家对统计工具的重新理解，从因果图角度探索自己科学问题的解决方案。但无论如何，因果革命都是很有前景的，因为这个工具是为思考服务的，现代人缺的就是这一块。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>干鞋过河</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/08/04/skin-in-the-game/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/08/04/skin-in-the-game/</guid>
      <description>&lt;p&gt;纳西姆·尼古拉斯·塔勒布是一个非常有争议的黎巴嫩裔美国人，他提出了“黑天鹅”理论，是成功的投资人，教授与思想家。他旗帜鲜明反对行为经济学与转基因食品，是典型的共和党人。我非常欣赏他的一些怀疑论观点，但并不能完全认同，特别是最近读了他的新作《非对称风险》后，感觉他的刺猬性实在太强，观点里矫枉过正的成分非常高。在具体讨论他的观点前，先区别下观点与原理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理论这东西基于事实，抽象为观点或原理，原理是有普适性的，一般自然科学里基于数据而来的都是原理；但观点是有反身性的，也就是说类似三人成虎，说多了认可的也多，最后竟然成了事实，社会科学里观点是主流，你听过经济学有芝加哥学派、凯恩斯学派等一箩筐学派，不同学派对同一问题或现象有着不同甚至相反的观点，谁也说服不了谁，这在自然科学里是无法想象的，如果两种理论矛盾，做个实验就可以得到真假判定了（当然其实自然科学里也存在自洽不相容的理论，但基本都是能解释且预测现实现象与数据的，这里先不较真）。社会科学的一个问题在于通用检验标准几乎不存在，不同观点都有事实支持，殊不知如果执行人不是思想上有了观点共识或信仰，这事成不成完全看运气。作为读者分不清原理跟观点是灾难性的，两者都可以指导个人决策，而观点指导的决策具有回音壁效应可以自我加强。当前的社会风气对于成功与专家的定义是职业化的，很多人灌的鸡汤观点与建议只是营销为目的的生存手段，他们自己都不一定信。当然，塔勒布是有自己一套自洽观点的且他自己也亲自实践的，因为其过往的历史比较辉煌，所以他的观点很容易被当成原理吹捧。这个世界上大多数人对别人的观点是走耳朵不进脑子的，基本上无害，但有两类人是走心的，一类是执行力非常高但思考不多的偏执狂，常见于各种创业人士与销售，对成功有着不可遏制的进取心；另一类是思考很多但执行谨慎的人，这些人比较适合做学术，但也是基本上无害的。塔勒布属于后者中执行力也比较爆表的人，属于罕见的知行合一物种。不过，当你不是怀着读爽文心情看他的作品时，你就会发现一些有意思的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《非对称风险》属于塔勒布不确定性丛书的一本，这一系列包括《随机漫步的傻瓜》、《黑天鹅》与《反脆弱》，塔勒布写书用他自己的话说就是每一本都是前一本里某个章节的扩展，有类似写作习惯的还有人类学的钻石教授、简史学者赫拉利跟生物学家理查德·道金斯，说好听了是N步曲，不好听了就是炒冷饭，对于喜欢精读的朋友往往读一本代表作就可以自行推导出其他书的主要观点了。很多书其实是反复在用一些知名实验或事件来进行论述，当然会有作者视角下的思考，但观点一般都带毒，掺杂私货或过度延伸，所以读这类畅销书了解事实比提炼观点要重要些。反复使用的事实或实验结果可能并不牢靠，基于其上的观点自然难于立足，当前流行的书籍解读往往过于强调干货，注重结论而移除掉论据，碰上喜欢只采纳自己认同观点与事实的作者写的书，几乎一定会被带偏。另外畅销书这个产业也驯化了作者，续作大都不如成名作阅读价值高，这个主题以后再说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《非对称风险》开篇就旗帜鲜明地提出了知识要来自实践的观点，其实是对理论家书呆子的批判，捎带揶揄了所有“知识分子”。他认为持干涉主义的人都是天真静态的，对事实漠视不算还经常搞些风险转嫁的事。塔勒布认为风险与收益需要对称，高风险高收益，而不能做转嫁风险投机取巧的事，要依赖法律而不是监管，虽然这是代理人制度下很普遍的问题。我总结下就是不能干鞋过河，你要过河就要下水且只有你实践过且直面过风险本身才能合理评估风险。当前的政治经济制度确实搞出了很多风险收益不对等的行业或职业，例如网上就存在一大批人搞无风险套利，再就是拿着天价薪酬但一出事就赖运气不好的企业与政府高管。最简单的例子就是经济发展存在约10年的周期性而奖金一年一发，这样就存在那种拿了N年高风险收益的人等出系统风险时最多只损失当年的奖金，真正的风险被政府纳税人按黑天鹅接盘。这是事实，确实不对等，当前大量人在做着不担责任但拿功劳的事，这个本书核心观点我是认同的，不过具体到他的论证过程，我觉得他夹带大量私货来宣泄情绪，很多地方根本没论证清楚。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;代理人&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我本人是非常反感中介的，不过我质疑的是绝大多数代理人其实没有任何知识专业性可言，就是在根据信息不对称营利。塔勒布也质疑代理人的专业性，不过他关注的是风险共担，例如推销股票的人如果自己不买股票就没权利推销。现实中是很多推销理财产品的人确实会伪装成提建议，塔勒布觉得这是不道德的。正常的交易双方需要共同负担风险而不是一方负担风险而另一方仍然获利。进一步讲，如果信息传播过程中如果一直追求免责，那么传播越广，市场动荡可能性越大，相比利益相关方自己给自己背书的话，利益无关方不负责任的评价会产生更差的后果。简单说就是用真金白银投票而不是口头承诺。这个观点更像是道德呼吁与现实批判，基于此作者进一步认为全球化与普世价值受到风险适用范围的限制，多民族国家的政府政策不靠谱，我觉得这段论证属于个人发泄，纯粹因为他共和党小政府理念强推出来的，例如塔勒布用人口规模来说明瑞士运行良好，但其实这是个现象与孤证，他并未给出运行良好的证据，但却大书特书自己对干涉主义者的不满。类似塔勒布这种知识面远广于大多数人的作者通过旁征博引可以很快把读者绕晕，类似大型商场那种高端奢华的超现实主义装修，你一进去就晕了，剩下的就是被他各类事例牵着走而顺着他的思路放弃了反思，这种夹带私货的写法很营销，但对论述问题帮助不大。亲密人交流的规矩当然不能套在大尺度人群里，但这引不出全球化的局限性问题，塔勒布本身是反对自己扎稻草人当靶子的，但其实他反对的那个理念也是自己造出来的，与现实并不符合，这种对自己观点论述明确但将反对观点丑化的写法非常不妥，然而在少数派这一章里，他又把这个也合理化了。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;少数派&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;少数派的坚持会获得胜利，这是政治选举中常见的状况，在西式民主里类似步枪协会这种人数不多但团结的利益团体其实是在少数决定多数的投票规则下的独裁者，这个原理但凡学过博弈论的人都知道。当大多数人漠不关心随机投票时，少数顽固分子是会最终胜利的，这个现象确实让少数人实现了精英统治或者独裁统治，不过这个论据塔勒布用起来简直是随心所欲了，他本人反对转基因，然后他就说大农业公司不了解少数派坚持因此他作为少数派里有道德的那一方守住了底线，这个论述没问题，但他却在道德与否上双标了，他认为转基因有问题就是有道德，别人认为没问题就是不懂少数派原理的傻瓜，这直接成了给自己脸上贴金了。少数派原理其实不论证他在本书的核心观点，只是说明了现实世界中不对称风险的存在是广泛的，我觉得他加这么一章大概率是为了泄私愤。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;变相奴役&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在变相奴役这一章里，塔勒布又揭示了当前社会的一个现状，那就是无处不在的奴役，然而这不是什么新概念，但凡懂点管理的都知道心理操控对于完成目标的重要性。自由当然不免费，甚至代价高昂，现代社会的效率化运转就是想把人搞成螺丝钉。然而这个现状其实也不直接论述风险问题，塔勒布在这里面又夹带了对诺贝尔经济学奖得主特别是理查德·赛勒的讽刺，基于我对理查德·赛勒书的了解，他确实也属于偏执狂这一类的人，不过这些跑题论据真的可以删了，不影响阅读。此外，塔勒布又强行推销一把自己在《反脆弱》里关于位高权重应该更脆弱的观点。对于论据的事实我觉得是没问题的，但这个写作组织方式确实是别有用心了。之后的论述又把第一章内容用其他的事实补充一遍，顺带又黑了一把转基因农业公司，还宣传了一把自己对特朗普有血有肉表现的赞同，塔勒布在这里表现的像一个怨妇，委屈一大堆，我觉得他大可以另写一本书或文章来发泄，混到这本书的主题里既没有论述效果，也不能给读者带来新的事实认知，这么明显的政治倾向指导了论述，让书整体呈现律师式辩论而非探索式辩论的基调，先有观点后有事实，那你是很难说服别人的。当然，这个变相奴役的现象确实是值得讨论的，里面高薪外派等论据也算得上精彩，但整体感觉还是跑题。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;唯科学主义&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在这一段论述里，塔勒布毫不掩饰其对学院派的鄙视，实话说他提到的问题都存在，例如循环论证，搞不清楚“没有证据表明”与“证据表明没有”的区别（往深了说其实是p值的锅）等等。学术界也确实存在术语化理论化但不面对真实问题的倾向，但很多时候学者研究没法“风险共担”，因为科学是不断推陈出新的，要是追责到底研究是没法做的，我理解塔勒布的批判，但有些话确实过了而无助于解决问题，因为逻辑上与现实上根本不存在解决方案。关于学术界观点静态化的论述也比较精彩，不过在他反对皮凯蒂的论述上我觉得他的论述又出了问题，在皮凯蒂关于资本回报率与劳动投入的比较问题上，他简单用人员流动来否定了，其实人员流动不影响比较，资本回报率高的团体总是存在的，财富集中趋势也总是存在的，不能说因为你总是看到投资者一夜破产而认为趋势不存在，在这点上我觉得个人经验论述是比不是数据论述的。这根本就是不同研究视角，塔勒布觉得富人承担高流动风险的感知其实并不是事实，是他理想中的美国精神，根植于其政治主张。拿观点理念筛选的经验事实来反对别人的论述并推崇非黑即白的是非观我很难认同。然而搞笑的是很多书评人特别喜欢这个章节，因为他反对的可是《21世纪的资本论》这本网红著作，如果认真读过的话其实会发现这段论述非常无力。至于他放在附录里那些“铁甲舰”一样的论述，道理上没问题，确实富人构成变化的方差会伴随不平等程度加剧而变大，但这不能反驳财富集中的的事实，变化再大美国中产20年生活水平不提高的现状也不改变，这个问题讨论上塔勒布更像是个书呆子。唯科学主义不好，但你也不能用唯科学主义的论述方式来反驳，这让论述看上去像是大型诡辩会。另外塔勒布认为数据更多时候是唬人了，背后逻辑更重要，这也没错，但没有事实数据支持的逻辑我觉得是政治主张，更谈不上对错，因为你都没法用数据判断对错。然后塔勒布又说时间是检验理论的标准，那说到底还不是数据？时间检验对于政治主张或观点是靠谱的，这点在塔勒布这里倒挺自洽的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从第六卷开始，我觉得塔勒布更多时候是在宣传自己个人经验，有些是有道理的，另一些则前后矛盾。塔勒布一方面认为专家不靠谱，另一方面又崇尚高深莫测论述不清的低调大师，觉得把意图或商业企划书写的谁都能看懂就是在吹牛骗钱。诚然这个经验事实无法反驳，但如果商业企划书全是术语别人看不懂就值得投吗？这个写法实在是发泄多过解决问题。一方面推崇动态性，另一方面又告诫要只关心事情结果，然后顺带黑一把“黄金大米”的技术解决方案不如降低物流成本来的可靠。之后又认为当前的教育是华而不实的奢侈品，这点我也认同，但到了论文研究上又开始搞双标：物理数学论文可以看没有同行评议的预印本，其他学科就要看顶级期刊。他同情富人，因为富人会有各种附生的顾问骗钱，所以要隐藏财富才能平等地成为朋友，但这些顾问针对富人的终极原因是因为穷人根本就雇不起，如果雇得起他们一样骗。我很佩服塔勒布，同一件事实竟然能想到一个完全不靠谱的解释，他不但屁股决定脑袋还觉得就应该这样。没错，大家都屁股决定脑袋似乎是市场机制起效的秘诀，但问题是你得告诉读者你的观点是有偏的，像这样矫枉过正个人感觉并不可取。另外他也推崇信仰，认为这是“风险共担”的表现，但我觉得制度设计比信仰更有效率。他过分推崇经验，甚至对迷信大加赞赏，认为这种保守更有利于生存。然而在这点上他恰恰忽略了事情动态发展的过程，迷信的事实基础是会改变的，如果你读他的书的同时在思考的话，会觉得他很多时候为了证明而证明，只选了对论述有利的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实黑他半天也得承认，他的知识面与洞见还是有很多非常可取的地方，例如他认为承担风险的勇气是最高的美德、丛林法则其实也意味着合作、人们过分夸大了战争对历史的推进作用、反对咬文嚼字的哲学炼金术士等等，他对理性的批判也非常深入。我最欣赏的是他对两种概率的区分，也就是集合概率与时间概率，集合概率是整体的，时间概率是个人的，很多人会把集合概率当成时间概率来用，例如投资里生存是第一法则，如果个人爆仓了集合概率毫无意义。不过这其实是他《随机漫步的傻瓜》里的核心观点，也就是现实世界个人决策面对的概率是厚尾的，反复决策会让集合概率中的低频事件几乎一定会发生，确实很多研究者是分不清楚的或者装分不清楚的。基于此他认为行为经济学里个人厌恶风险不是非理性行为而是特别合理的，心理账户理论也是错误的，同理他还批评了转基因作物的风险评价不靠谱。这个批评非常有力，但我觉得他在玩文字游戏，纠结理性的定义，这些现象的存在总是可以说有合理成分的，甚至按他这个说法所有事都是合理的，未知风险总是不可预测，这对解决问题其实没有帮助。理性确实是在避免系统性毁灭，但这这个笼统定义是无法证伪的，任何行为都可以被某个视角合理解释为避免系统性毁灭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实如果这本书缩成一篇宣传风险共担的万字长文是非常优秀的，因为风险共担应该是这个社会运转的基本法则。但他扩成一本书后就成了共和党保守派小政府政治思想大全了，反权威与反转基因这些其实论据不充分的事实占据了大量篇幅，如果抱着读爽文的心情读是没问题的，但如果同时进行思考就会发现很多漏洞与不足。而且最有力的证据其实在他前几本书里都写过了，这让我感觉他出这本书的主要目的是圈钱与发泄不满。读这本书可以更关注他列举的事实，至于他的推理问题太多，他说了很多实在话，有些是别人知道也不说的，这点难能可贵。干鞋过河不可取，但过于依赖经验也要注意其中的傲慢与偏见。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钓愚问题</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/05/10/phishing-for-phools/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/05/10/phishing-for-phools/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近读了《钓愚》，这本书的两个作者都拿过诺奖，但如果你去看豆瓣评论会发现得分并不高，一堆人说陈词滥调。如果我没上过作者之一罗伯特·希勒的公开课，大概也会是如此评价，希勒教授的思考比较深，但存在跳跃度，很多地方没讲清楚就转下一个话题了。了解了这个套路再读就会好很多，阅读期间需要不断反刍才能体会他的想法，你可以说这是作者没写好，但同时不要忘了，不是所有的概念知识都可以浓缩后当快餐接受的，有些书伴随阅历增加是能读出不同东西的。我个人非常钦佩作者的实践精神，希勒教授为了搞清楚广告宣传真伪，可是实打实地吃了高级猫粮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，这两位行为经济大师写这本书其实野心挺大的，他们是打算给行为经济学打造一个泛化模型。什么意思呢？行为经济学的书到今天多如牛毛，影响力原则、启动效应、风险厌恶、双曲贴现、锚定效应等五花八门的概念基本每个人都能说上几个，但这似乎是个无尽的列表。这就好比你到了菜市场，能看到苹果、梨，也能看到白菜、萝卜，但你并不知道菜市场究竟还要包括多少水果蔬菜及为什么你会考虑到菜市场找这些东西。《钓愚》的核心观点就是行为经济学的菜市场存在一个广泛的本质原则去包含商品：欺骗平衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是欺骗平衡？简单说就是在市场交易行为中，只要人们在信息或心理上存在获利空间，欺骗就一定存在。这个模型并不构建在理性人模型上，而是更一般的构建在市场形成原则上。设想一笔交易如果能达成，双方必然是都满意的，在这里，理性人模型认为满意是双方利益最大化，欺骗平衡模型则认为利益最大化可能只存在于一方，只有骗术持续不下去时才会回归到平衡。获利空间更广泛存在于信息不对称与非理性行为之中，这产生了浮华，也就是根本不必要的繁荣，人们会被诱导去想得到觉得自己应该得到的东西而不是真正想要的东西。这个获利机会如果不被商家A发现，也会被商家B发现，但消费者经常处于劣势。凯恩斯与马克思都预测经济发展后人们的工作时间会不断缩短，然后有大把闲暇时光去发展个人兴趣，但今天的现实确是人们更忙了，压力更大了，去追求一些营造出来但不需要的东西与消费，例如教育投资、健康投资、房地产投资，甚至是投资本身。欺骗平衡也是看不见的手，但不是自发行为，而是被个体主导诱发行为，而个体行为整体会导致市场失灵，或者说市场失灵本身也是市场自由发展必然会出现的一个结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了解释清楚这个一般性原理，两位作者分别从政治竞选、金融产品设计、日常消费、大宗低频消费、广告营销等方面展开论述。如果只看案例部分，可能会觉得这些都是已知的东西，但放到欺骗平衡里看，这些都是信息不对称与非理性导致的，都隐含了欺骗成分。信息不对称欺骗很多时候是通过构建专业性来体现的，但很多时候所谓的专业性只是营利包装出的一个手段，对真实经济发展并无作用。同时利于专业术语混淆优质与劣质产品也是危机的一个源泉，大众总是盲目信任专家的。对于公众而言，他们更多感知的是自己的生活与周围的变化，而钓愚者则在某种程度掌握群体的倾向性，政治家会营造选我就是选你自己的印象而其实其考虑更多的是捐助者的利益。至于非理性，除了感性地讲故事外，制造错觉也是非理性的一种，后者像魔术师一样让你觉得自己做出了理性选择，但最终却是庞氏结构或根本就是自我欺骗才能实现。真正推动社会发展的是创新，但并不是所有的创新都可以推动发展，在“钓愚”技术上的创新除了制造贫富差距外并无益处。在这里，我觉得作者没讲清楚的是骗局的本质，我觉得是可持续性。很多行为与策略初期你无法判断究竟是真的好策略还是钓愚，但骗局最终都是持续不下去的。利用行为经济学现象可以设计流行的产品，但无法制造经典，不过流行产品会被下一个流行产品替代而让人根本察觉不到上当受骗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里值得说明的是很多人总觉得自己是商业天才，钓愚顾客其实也是满足了他们的需求，但这类需求本来就是不应该存在的，属于内耗与泡沫。这类游戏是不能持续运转的，而矛盾累积的终点往往是灾难。很多人的“才能”只是能造成社会的分化而并不能解决眼下的问题。另一些人利用自己的权威背书而不知道你口中的1%会被大众放大成5%，这里面4%的泡沫就是击鼓传花。操纵人心者不都是野心家，但有所图谋的野心家都会操纵人心而且只能靠他们自律或法律来限制，市场上永远无法根除钓愚者也没有必要，但放任钓愚者的后果就是接纳市场的不完美。即不承认市场的缺陷，又使用欺骗平衡营私利，这样的人一定要防。不过在欺骗与否问题上是存在模糊地带的，可持续与否很难预判，另一个重要原因则是行业自身传统导致的营收模型故意模糊了界限。举例来说，很多服务体验性质行业例如保健品、旅游、金融等佣金或营销占售价比例是远高于生活必需品的，一方面必需品关系民生法律相对健全，另一方面则是这类行业的收益模式就是从两成人手里赚一半的利润，然后再从另外八成人手里赚另一半来防止有价无市，那么这里面用到的价格歧视就不好说是欺骗还是合理定价，但诱导行为是一定存在的。行业壁垒也是超额收益的一个来源，很多行业搞出一堆认证考试但应试的知识仅仅就是为了把投机者隔离在行业外而不是应用需要，甚至全国统一的考试都存在这个问题，日常工作所需的专业知识其实是很少的，入职培训就可以覆盖，但考试这种壁垒的存在目的并非保证能力，而是做出区分，这里面的误导性也是存在的。不过这类制度设计又是保障一定公平性的体现，如果没有更会是群魔乱舞，当年出家可以免赋税的时候，大量农户剃个头就出家然后国家经济出问题历史上也不是没有案例。这种对欺骗定义的模糊性或后滞性是这个理论的一个缺陷，但我觉得不妨碍太多，总比死守自由市场理性人那套漏洞跟筛子差不多也不乏模糊后滞解释的理论好。如果尤金·法玛说的都对，我们的历史不必如此坎坷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传统经济学家在考虑行为经济学现象时通常会用外部性来简单解释，但欺骗平衡的论点在于这种行为是市场内生的，从日常交易到外贸，从经济到政治，从决策到执行都是普遍存在的，跟外部性关系不大，单纯就是人性。那么如何应对欺骗平衡呢？监管可能起作用，但需要监管水平等同于行业钓愚水平就必须给狙击者等同的待遇，也就是说要识别骗局，那就要提供给骗子反水的薪酬，否则钓愚者总是会比监管者聪明而钻空子。行业协会的道德要求也属于自律行为，最行之有效的还是制度设计与法律。书中提到如果想避免选举中政客只关系捐助者利益，可以考虑让给每个选民一张50美元代金券，之后选民的自由捐助不可以超过100美元，这样竞选经费的筹集问题也就民主化了，只是需要纳税人来埋单，但如果这样可以规避财阀对政治的控制也没啥不好的，政治献金又不是白给，预期收益大于支出才会有捐助，如果是经济稳定的社会，默许政治献金基本意味着默认贫富差距的加大，长期不利于社会稳定。对于日常生活中的商家钓愚，作者的建议很简单，那就是保持专注与警惕，只关心你需要的而不是别人强加给你的需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体来说，这本书非常符合我想总结的商人的把戏，我只是隐约感觉到一些共性但没能像欺骗平衡这样简单地总结出来。如果你读这本书只看到了陈词滥调，那么希望能坐下来仔细思考下欺骗平衡的衍生性，个人、家庭、政府、行业等不同层次上都有体现，配合可持续性的欺骗欺骗标准与独立思考，相信以后就不用费事去看大多数的行为经济学的文章了，一体多面而已。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Have No Idea</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/02/23/i-have-no-idea/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/02/23/i-have-no-idea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;科学总给人一种我知道真相的感觉，但其实更多情况下的感觉应该是我知道我不知道真相。现在的知识经济快餐式地将一些研究成果灌输给了大众，而大众也并不挑食照单全收。只是多数情况下自己以为理解的那部分只是个结论，推导被当成了细枝末节，殊不知结论对研究而言是保质期最短的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天介绍的书《We Have No Idea》的作者有两位，一位是画PhD Comics并拍了两部大电影的 Jorge Cham，另一位则是加州大学欧文分校的物理学家 Daniel Whiteson。我曾有幸去 Daniel 家里做客，除了聊《银河系漫游指南》外，他烤的面包还是很有水平的，而且他儿子的数学习题是他自己出的，摊上这么个爹不知道是幸运还是不幸。不过更让我惊喜的则是这本书，非常符合我心中科普书的核心价值：不要告诉读者我们知道什么，而是告诉他们，我们不知道的那部分等待探索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对宇宙了解多少？其实只有5%，剩下的27%是暗物质，另外那68%则完全没头绪，我们称之为暗能量。也就是说，课本里教给我们的客观规律最多作用在宇宙里5%的东西上，另外那些服从什么规律我们不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，我上面说的是结论，你应该问：这比例是怎么算出来的？简单回答就是观察与实验。先说暗物质，我们能观察到一些星系，按照观察的旋转速度，边缘的恒星会被甩出去，但实际并没有，这暗示存在观察不到的物质在提供引力。同时，当天文学家夜观星象时发现在不同方向上会看到同样的星系，这不是说看到了平行宇宙，而是观测时的光路中间出现了引力透镜，弯曲了光路，这样同一个物体会从两个方向传递影像。然而，我们看不到光路中间那个引力来源，这就是暗物质的名字来源。另一个证据是观察两个星系碰撞时我们发现光路被改变了，这个改变不能用观测质量来解释，也就是存在暗物质，有意思的是物质撞了出爆炸但暗物质似乎没啥影响，互相打个招呼就穿过去了。所谓暗物质，就是那些看不见，有质量，存在于星系中，与物质无法发生作用，相互之间也无法发生作用的物质。暗物质是已知物质量的大概六倍，四种基本作用力里只有引力，别的性质都没有或被发现。你可能问，这是啥规律？对不起，我们现在不知道。事实上，现在研究暗物质有三条路，一条是希望暗物质能跟物质产生某种未知作用力，现在没有实验证据；另一条就是高能粒子对撞看能不能撞出一些暗物质出来；还有一个办法就是对银河系中心进行观测，看能不能看到中心暗物质互相作用，说不定能看到暗物质产生物质的过程，当然就算是银河系中心，我们也是啥都不知道。搞清楚暗物质对于研究新物理规律很重要，因为5%物质的规律实在解释不了现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，解释不了的现象并没那么少。爱因斯坦的广义相对论里为了防止宇宙膨胀他设定了个宇宙常数，但天文学家哈勃发现宇宙正在膨胀，速度与距离成正比，倒推回去就成了我们耳熟能详的大爆炸假说。但这里有个问题，膨胀归膨胀，我们还有引力啊，涨到一定程度是不是要缩回去？然后天文学家一通观测，发现不但没缩，还在加速膨胀，前面爱因斯坦的那个宇宙常数不但不能去掉，反而还要变成加速膨胀的参数。曾经有个星空假说，认为如果恒星遍布宇宙，那么发出的光无论如何都会传到地球，而地球的黑夜应该不是看到星空，而是无死角的一片星光。事实（超新星爆发）告诉我们，所有的星系都在远离我们而去，而且是加速远去，特别远的地方超光速了（空间膨胀，不是运动速度），甚至若干年后由于距离太远，很多光将脱离我们的时间光锥，结果就是星空将是一片黑暗。那么一定有什么东西不但抵抗了引力，还造成了这个加速膨胀结果，对这个东西我们啥都不知道，可以叫暗能量，也可以叫原力，随意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么最终问题来了，这个比例怎么出来的？刚才我们说宇宙在膨胀，那么我们现在应该能看到宇宙刚诞生时传来的图像，其实就是个背景图，这个图是有一定模式的且对物质、暗物质与暗能量的比例有关，通过模拟我们发现，5:27:68就是产生我们现在宇宙背景图的那个比例，多了少了都不对。另一计算是通过计算加速膨胀所需能量得到的，这两种计算方式的答案都是这个比例。然后我们大概知道了：我们所不知道运行方式的宇宙有95%，这么看来物质规律倒是有显著差异的那个小概率事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这5%我们又了解多少呢？似乎也不多。基本粒子有12种，6种夸克，6种轻子，但我们天天打交道的就三种：上夸克、下夸克跟电子。有意思的是夸克构成的质子电荷数与电子正好互补，这保证了物质的电中性，看似理所应当但也是个巧合。基本粒子分为三代，至于说第四代，因为希格斯玻色子的发现被认为不存在了。另外，基本粒子之间的作用力需要玻色子来传递，电磁力需要光子、强作用力需要胶子、弱作用力需要W，Z玻色子，而引力则需要质量，而形成质量需要希格斯场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有没有发现引力挺特殊的？的确。在那之前我们先看看物质，物质是什么？是部分的集合？严格说是错的，一个物质的质量等于各部分质量与结合能的总和，虽然结合能只有0.005%。不过如果我们深入去看一个质子，我们会发现夸克质量只占1%，剩下99%全是结合能。而且现在问题来了，究竟质量是什么？一大堆结合能？基本粒子的质量近乎为零，那么为啥物质有质量？其实质量有点类似电荷，都是个标签，赋予质量的是一个场，也就是希格斯场，而基本粒子通过希格斯玻色子来赋予质量。那么为什么有的质量多，有的质量少？对不起，我们不知道。另外就是这个赋予的内生质量与产生引力的质量也是恰巧相等的，一个描述物质含量，一个描述作用力，这两个的一致也是很神奇的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，接着说引力，引力到现在也算是个谜，四种作用力里最弱的一个，但因为电磁力总是相互抵消而成为最常见的力。不过引力却造成了量子力学与广义相对论无法统一，在广义相对论里，重力造成空间弯曲但量子力学里却需要一个引力子来在标准模型里解释同样的事。不过，伴随引力波的证实，广义相对论的解释似乎更靠谱。量子力学要想实现，需要很多奇奇怪怪的假设，例如多出一个维度之类，当然弦论与圈量子场论也在尝试统一这两套理论。可以看出，如果我们能搞清楚引力的特殊性，上面那些问题都有可能解决，不过真实情况可能是就算数学上解决了，科学上却无法验证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了物质或者说基本粒子，宇宙里还有空间与时间。空间里如果没有物质，是不是就什么也没有？实验证据并不支持，事实上，我们发现空间不但可以被物质扭曲，还有因扭曲出现的涟漪，也就是前面说的引力波。那么问题来了，空间究竟是什么？物理上看，空间也是个跟基本粒子差不多对应的概念或东西，但我们对其物理性质了解有限。不过，从宇宙背景辐射里我们发现，宇宙的空间是平坦的。什么意思呢？就是说空间没有曲率，既不往外凸，也不往里凹。二维凹凸会涉及三维，但三维空间却恰好没有凹凸（物质的影响暂且不论），这催生了人择原理。也就是说，也许曾诞生过无数宇宙，但物理性质都比较诡异，当前这个宇宙不诡异也仅仅是因为我们就是这样物理规律下诞生的，对其他宇宙，我们可能完全不合理。宇宙是平坦的并不妨碍我们问下个问题：宇宙有形状或边界吗？我们的宇宙是更高阶宇宙的产物吗？现在并不知道，有可能边界是连续的，有可能边界上物理规律非常特殊，想象下我们玩的游戏，有时候可以从屏幕一边进去然后另一边出来，然后想象个空间版。我知道这有点烧脑，还是那句话，我们并不知道答案。更有意思的是，量子力学认为万物都是不连续的或者量子化的，普朗克长度就是最小值，那么空间是不是也符合这个规律，那么使空间连续的又是什么？这些都是谜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么时间又如何？研究时间的物理性质是非常困难的，因为我们就处在时间之中，事实上，从物理视角给时间做定义的共识还没达成，相信这也会是个诺贝尔奖级别的成果。时间看上去最特殊的地方是单向的，很多物理规律就构筑在时间之中，时间可能也是量子化的，这意味着我们也要解释时间的片段连接问题。实际上，人们发现如果把时间看成跟空间差不多的东西数学上是说得通的，但说不通的地方就是单向性与其伴随的因果关系。不过，虽然很多物理规律不受时间影响，但有一种规律的影响是根植于单向性的，那就是热力学第二定律。宇宙只能单向走向热寂，这个熵与时间共相关趋势能否用来从根本上解释因果律，我们也没啥头绪。另一个相关概念发生在夸克水平，当一对夸克在强作用力下排列时，有时候会因弱作用力出现另一种排列，但前一种的排列用时更长，这会不会是时间单向性来源，我们还是啥都不知道。在时间游戏里最神奇的一块就是狭义相对论里光速不变所带来的每个人流逝时间不一样的问题，倒不是说越运动越年轻（那你得动的飞快），而是确实会发生这个情况，不然GPS就无法精确报时。另一个跟时间有关的问题是，当宇宙走向了热寂，时间会不会停止？总之，研究时间不是个可以按时毕业的课题，其中我们不了解的物理性质实在太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大爆炸认为宇宙起源于137亿年前，普朗克时间之后，先出现引力，后出现强力，然后弱力与电磁力分开。之后出现夸克与轻子，物质正反湮灭，每十亿次湮灭出现一个正夸克，其余是光。1秒后降温，出现原子核，光子激发出正负电子，每十亿次剩下一个电子。38万年出现电中性原子，引力下结合为恒星，收缩后高温高压会出现重元素，宇宙中几乎全是氢和氦。人出生需要一亿精子中的一个，物质却要十亿分之一。空间膨胀超过光速，留下了宇宙微波背景辐射。广义相对论认为引力是时空扭曲，但如果宇宙静态会最终收缩到一个点，观察却发现在膨胀，光谱是红移的，所以应该有个起点。刚开始计算宇宙年龄低于地球年龄，后来技术精度提高，并且通过计算氢氦比例与核反应证实大爆炸的存在，恒星坩锅制造了重元素。同时初期的光会遗留一些背景辐射，这就是宇宙背景辐射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间与空间是宇宙的基本描述，那么宇宙有多少维度呢？这里的维度跟平行宇宙没啥关系，就是运动方向，三维宇宙里的方向指的是前后左右上下，如果存在更多维度，那么这个维度上是可以描述运动的。我们能感知到的维度应该就是三维，更多维度是可以存在的，但想象下中微子，虽然很多但我们也极难观察到。不过四维是可以通过加入时间来想象的，三维时空在不同时间点上的单向运动，但人只能同时观察一个空间，在这个思路下，学历史或地质其实就相当于研究四维空间。不过如果考虑的是空间维度，那么四维空间是不存在的，或者说观察不到，一个可能的解释就是多余的维度蜷缩成环，而现在的三维空间可能也是蜷缩成环的。不过物理学家认为存在更多维度的一个合理起点就是前面所说的引力问题，引力太弱，衰减太快，衰减掉的那部分很可能作用在更高维度的震动上了。如果这是真的，那么引力应该比现在测到的更大，也就是我们有可能在高能粒子对撞机里发现不同震动状态的基本粒子给出不同的引力。进一步说，我们应该可以更轻松的制造出小黑洞出来。有意思的是，弦理论正是引入了更多维度才数学上成立，但真实情况我们依旧一无所知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超光速是另一个常见科幻素材，不过这个速度限制也是挺莫名其妙的，为什么是那个数？但其实光速如果没有限制是会违法因果律的。举个例子，你在一个房间的中央向左右同时开灯，对你而言两边墙的光是同时到达的，但如果你的房间相对我在向左运动，我看到的就是左边先接触到光，因为相对速度左边应该超光速了。但如果另一个人相对你是在往左边走的，那么他看到的就是右边先接触到光。也就是如果不存在光速限制，你我他的观察都应该成立，这样一个原因就出了三个互斥结果，观察本身影响了结果。但如果存在光速限制，那因果律就唯一。光速限制还保证了宇宙的局部性，也就是可观察界限，大爆炸初期空间扩展速度是超光速的，甚至当前空间也在加速膨胀，现在我们能看到满天繁星，但若干年后天空可能空空如也，我们与外界被光速隔离成了局部。不过，另一个可能则是我们已经处在一个光速局部宇宙里了，在宇宙的其他部分，光速限制跟我们不一样，很遗憾，我们当前的观测不能排除这个可能。也就是说，我们的物理规律也可能是局部的。那么这是不是意味着我们无法进行星际旅游了呢？必经人生太短。是也不是，光速不可改变但空间是可以压缩的，只是所需要的能量太过可怕，实现起来不实际。另一个类似的途径就是制造虫洞，不过算出来的结果发现虫洞特别不稳定，可以说瞬间坍缩。但这个问题在物理学家看来已经从不可能变成了不实际，也就是说可能性还是有的。当然，其实上限是光在真空中的速度，如果只是字面上超光速，其实是可以通过让光通过介质减速来实现的。正如超音速后会出现音爆，超光速后会出现光爆，高能物理里其实就是通过观察光爆来确定基本粒子的速度的，听说是淡淡的蓝光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宇宙里除了微波背景辐射与光子外还有高能射线，当然我们对于高能射线的来源也是一无所知的（当然远的会在路上被撞飞，我们能观测到的都不会太近）。这些射线有些是类似中微子这种量大但几乎畅通无阻的粒子，也有质子等重粒子，高能射线流携带能量非常强大，要不是地表那层大气层，万箭穿心是很正常的。而且更神秘的是有些高能粒子的能量非常非常高，比粒子加速器里制造出的高能粒子还要高，更夸张的是比空间里计算出的最大粒子能量也要高，也就是说我们现有的物理规律对这个现象毫无解释。那么高能粒子如何观测呢？基本靠其碰撞其他粒子导致的级联反应，不过论及检测器，智能手机摄像头就够用了。至于说这些高能粒子来源，可能是超级黑洞，可能是外星科学家实验，还有可能是因为我们就是别人跑的模拟游戏，高能粒子就是模拟器运行噪音，或者我们需要定义一种新的力。不论如何高能射线眼下还是个谜，虽然他们每天大摇大摆地穿过我们身体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有个物理现象看起来很正常但实际也奇怪，那就是反物质。狄拉克注意到自己推导的公式实际上对正负不敏感，进而认为所有基本粒子都应该有反粒子，这种对称的想法后来被实验证明。反物质跟暗物质还不一样，暗物质我们是啥都不知道但反物质按照现在的研究结果除了电荷不一样其他的物理性质完全一致。甚至现在我们都能合成出反氢原子并保持一段时间，也就是是很可能我们看到的星空来自于反物质。那么另一个问题来了，正负电荷会湮灭为光子，那为什么宇宙里会不会有反物质星球？毕竟我们太阳系应该是物质的，不然流星雨就不是烧出来的了，而是湮灭出来的了。同理推导，似乎全宇宙都应该是物质的，否则我们应该能观测到很多湮灭事件。一个解释是大爆炸初期的不对称造成了物质比反物质多了一点点，这点物质凝聚了能量构成了现在的星空，然而另一个解释却认为最初物质与反物质是等量的，但之后的物理规律导致反物质比物质寿命短，第二个解释似乎更合理，眼下的实验也发现了这种轻微的不对称，不过似乎还解释不了现在这么大的差距，也就是理论还需要进步。另一个问题是虽然眼下所有带电基本粒子都找到了对应反物质，中性粒子有没有反物质却还是个谜，中性粒子可能有反物质超电荷，但眼下我们制造反物质的能力还不足回答这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宇宙大爆炸是个我们耳熟能详的起源理论，但其实最初这个理论并不美好。试想一下，加入宇宙来源于一个点，那么最初的状态就需要统一量子力学跟广义相对论，眼下验证起来没戏。另一个问题是宇宙太大了，大到我们无论从哪个方向看都看不到头，如果是来自大爆炸，那么除非我们就是宇宙的中心，否则不应该出现各方向光都一样，与之相关的就是微波背景辐射太均匀了，也没有方向性。我们很清楚大爆炸初期是等离子体，之后才出现的各种物质，这里面有个冷却过程，然而为何冷却半天空间里各处温度一样？后一个现象目前认可的解释方法就是前面提到的早期膨胀论。在大爆炸初期有短暂的时间里空间进行了超光速膨胀，因为这个膨胀眼下还在继续，所以空间里每一段都会相对均匀，也因此光的起点比较接近留下了微波背景辐射。这解决问题了吗？没有，因为你马上会问问什么会出现膨胀，收缩是靠重力，那么膨胀靠的是不是反重力？这个就没啥公认答案了，也超出了科学可检验的范围。哲学或形而上的说还有个问题，大爆炸之前是什么？有人说这就好比问北极的北面是什么一样毫无意义，有些人则认为黑洞的某种特性导致了大爆炸，还有人认为早晚会出现大收缩或者存在一个超宇宙里面囊括了几个暴涨但永不接触的小宇宙。总之这些问题当下都还不是物理问题或科学问题而更多是哲学或数学问题，但说不定以后我们就有手段研究并进行实验了。但仅作为科幻题材的背景也够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于大爆炸，我们现在可以看到的一大片星空，但我们地球存在本身也成了一个问题。我们已知的宇宙结构是卫星-行星-恒星-星系-星系团-超星系团，然而到了超星系团就没有更上一层的结构了，而且神奇的是星系团是片状分布的，很长很宽但很薄，其中星系团又叫做长城，银河系不过是长城上众多星系的一个，而太阳系还正好躲在了银河系隐匿带上，而隐匿带恰好是长城的方向，所以我们不能直接看到长城。那么问题来了，超星系团为什么长这个样？超星系团之间是什么？前一个问题可能跟暗物质性质有关，后一个问题则很简单，是空间。前面说过宇宙早期是暴涨，现在在加速膨胀，空间膨胀出来的部分就是啥也没有。那么为什么又会出现星系呢？现在主流观点认为这是量子涨落出现的必然事件，而且存在级联反应。恒星依据大小可以不断演化，有可能演化出中间是个黑洞的星系，不过这里面暗物质的戏份我们还不太清楚。至于说为什么没有更大的结构，很可能是时间不够引力起作用产生那样的结构，光速乘时间就是我们宇宙限定的演化尺度，虽然看着挺长，但可能也就刚刚够用。这里有个观测宇宙的概念，光速与宇宙背景辐射帮我们计算出了宇宙年龄，然而宇宙的大小却不是光速乘年龄就可以的，得加上空间持续膨胀的影响，打比方我现在看到了一颗星，明年看不到了，那么这颗星的位置很可能就在可观测宇宙的边缘，由于一年的空间膨胀，我们再也看不到了。说的夸张点，古人的星空可能比我们看到的更丰富，而我们的星空也比后人看到的丰富，我们的视野其实在这个意义上超了光速，只要你小时候观过星。那么宇宙究竟多大其实我们也只能瞎猜，因为我们的观测范围根本就看不到边。是否存在多宇宙？是否存在克莱因瓶结构？眼下都还不好说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说白了物理学的终极目的就是大一统模型，从时间、空间、物质与力这些基本元素出发，解释并预测事件万物在时间尺度上的一切。世间万物就像洋葱，一层层堆砌，从基本粒子到原子，从原子到分子，从分子到生物体（细胞-组织-器官-个体），从生物体到种群，从种群到生态系统，从生态系统到星球，从星球到星系，从星系到宇宙万物。目前物理学研究正好跨越了两极，最微观的基本粒子与天体物理正好来了个包圆。从这个角度看，化学、生物学、医学、社会学、生态学、地质学、天文学都可以算是物理大一统理论的一层层洋葱皮。至于数学与哲学，那属于终极答案体系，而且也没法验证是否符合我们宇宙5%物质那些规律。而且我们可以看出物理学知识体系是自下而上层层演绎，这就要求基础层越简洁越好，这里的好可能仅仅是美学意义上的，换成物理学术语就是大一统模型里常数与参数尽量的少，然后靠规律演绎出世间万物，最好基础上只有一种力与一种粒子。这样的理论数学上已经有了，一套是弦理论，另一套是圈量子场论，但参数实在称不上少，反而一大把。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么阻碍大一统理论的究竟是什么？很简单，广义相对论与量子力学这两个可验证体系在理论假设上是矛盾的。量子力学假设一个平坦且量子化的宇宙，所有的力都是通过量子化粒子来传递，这很好解释了电磁作用力与强力弱力，但却解释不了引力。广义相对论认为引力会扭曲空间且通过场来传递，这也解释了很多观察数据。然而，当物理学家试图统一这两个理论时发现弯曲空间会出现一大坨无穷数，为此他们发明了重整化的数学工具，结果却发现是按下葫芦瓢起来，其他地方依然会出现无穷数。另一个难题是如果引力也是某种量子力学里的基本力，传递引力就需要引力子，这货到现在也没能被观测到。实验数据搞不到，数学模型太复杂，看起来理论物理学家与实验物理学家的日子都挺难过的。然而我们目前认知水平还是大致搞清楚了最小长度应该是普朗克长度，基本粒子都是拿粒子加速器去对撞，然而就算这样我们能看到的最小距离距离普朗克长度还有10的15次方这么个数量级的差距，而要实现这个尺度的实验，我们得把太阳系改装成粒子对撞机。至于四种基本作用力，自麦克斯韦以来捷报频传，然后卡在引力上了。这就是21世纪初我们的物理学的大致认知水平，而这还仅仅是解释5%宇宙的物质，不过相比过去几千年，最近几十年上百年倒可以说是突飞猛进了。听起来我们现在活着的人就像是处在一个模拟游戏的关键时间点上，新的突破有可能让我们也具备制造宇宙的知识，当然能不能用那是另一个话题了。总结下，还原论视角下我们大概知道：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;12个夸克与轻子的质量参数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4个描述夸克转换的混合角参数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3个决定强力弱力的参数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;希格斯理论的两个参数&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;就这21个参数就可以构成标准模型，然而还是解释不了引力、暗物质与暗能量。我觉得假设民科要起步，至少先搞明白这些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了我们人类搞物理，外星人是否搞物理？我们能否从外星科技中实现跨越式发展？根据德雷克公式，这个答案可能空间非常大。我们既有可能是所有智慧生命中最早的那一批，也可能我们本来就是外星人，毕竟地球上都能找到火星陨石。从我们有能力把天线指向太阳系之外到今天也没过多少年，我们的外星朋友可能有类似的情况，也可能我们就是他们设计的诸多模拟中的一个，为了研究生命发展历程。光速等限制条件可能让我们之间交流起来非常费劲，而地球也没有义务一直适合人类居住，生命是如此偶然又是如此多彩且我们现在就在感受，而且我们还发展了物理学。很多科幻描述的未来里人类只能在太空飞船里流浪，另一些科幻则认为没等技术发展到冲出太阳系文明自身就会崩溃，最终地球回归原始，还有一些则去关注了生命自身，当生命的意义脱离了生存压力，最后可能都要脱离肉体而以意识体形式在星际永生…无论如何，不管之前我们是否孤独，现在我们似乎很好，处在能问想答有资源的状态，单纯看人类历史，这个状态也就刚刚开始没多久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宇宙的终极问题是什么？为什么它存在？为什么它要符合规律演绎？作者在最后提出了科学可检测宇宙的概念。这是一个伴随人类认知而不断扩展的宇宙，我们可检验的宇宙尺度会因为科学的进步而变得更大，也许我们会不断减少哲学问题的总数，也许我们最终发现当前物理规律相比那不知道的95%只是一个特定环境。眼下我们知道我们不知道的东西还有很多很多，而不知道不知道的东西可能更多，我们的认知在野蛮生长，但可能还不够揭开哪怕一个原子的秘密，然而这正是科学探索的迷人之处。宇宙没有义务让人类理解，地球没有义务让人类宜居，人类也没有义务去回答终极问题，然而科学家就是这样一伙人，他们努力理解着自身与外界，这本身也是生命的美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整体而言这本书写的非常好，配的插图也非常有趣，这本书的中文版已经在出版了，但我建议有机会可以读下英文版，里面有很多梗我觉得中文非常难翻译。此书可作为《从一到无穷大》、《物理世界奇遇记》或《时间简史》的更新版，加入了很多很硬核的新发现与思路简析。虽然人类的知识是累积的，但总要给好奇的人一条可以走的通的知识路径，否则太多的术语会毁了学科的发展前景。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>图灵机与可计算问题</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/06/30/turing-machine/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/06/30/turing-machine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近读完了《艾伦·图灵传》，我其实比较抵触看个人传记，一来是我觉得传记虽然都是洋洋洒洒的大部头，但多半还会是断章取义；另一个原因则是传记的主题是人，所有材料都是围绕个体展开，很容易漏掉其他重要信息。这本书应该说还是挺不错的，但翻译者太多半吊子意会，说起来我打算看这本书也是因为多年前参加了这本书的翻译者苏椰的一个活动，他当时故弄玄虚说是把二战时谜机的破解方法与图灵机原理都写到传记里了。现在读完了我觉得他自己都未必搞明白谜机的破解，而图灵机的解释也乱七八糟，我没读过原文也不知道这锅是翻译者背还是作者背。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;对图灵的评价&#34;&gt;对图灵的评价&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;要评价图灵，或者说要评价任何一个天才级的人，同样需要另一个近似天才级的人。显然这本书作者还是够资格的，他应该是完全熟悉图灵的工作，这很不容易。图灵属于应用数学家，也就是说他本质上是个数学家，而数学在我看来特别不好掌握，理工科对数学的要求其实都是应用层面的。而图灵很厉害的地方在于他不但研究极为抽象的数学与逻辑学，还研究了如何使用数学来了解世界，从这个意义上，他更像是个工程师。我是没能力评价图灵的，但图灵的研究涉及物理、化学、生物等诸多学科，其扎实的数学基础让他可以灵活运用知识来解决问题，这里的问题指的是可计算问题。现在的分科教育让很多人觉得有些问题的解决是显而易见的，但其实每个解决工具都是个“地三鲜”产物，没有这些工具甚至都无法想象一些问题，我觉得在这点上图灵的贡献非常大。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;可计算问题&#34;&gt;可计算问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数学经历过三次危机，第一次是无理数危机，解决方法是把提出无理数的那个人扔海里淹死了；第二次是无穷小危机，这锅在于微积分的发明与使用，求导数时无穷小量可以做分母，但又可以近似为零，这种“即…又…”的东西很难在逻辑上存在，解决方法是从定义上解决的，我看不懂也就不多说了；第三次危机就比较壮观了，是罗素针对集合论或者说希尔伯特的可判定性问题提出来的，最简单的版本就是理发师悖论，这个危机最后是哥德尔定理解决的，其实也不能算是解决，因为哥德尔给出的结论是完备形式系统的三个要素：完备性、一致性与有效公理化的存在性是不能同时存在的，用人话说就是一个含义为真的命题真值是不可证明的，这样理发师悖论就成了不可判定问题了，也算是基于证明后告诉大家都别瞎折腾完备数学体系了，搞出来你也证明不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个第三次数学危机非常有趣，实际上这跟差不多同时期提出来的量子力学里测不准原理很接近，都是一种框架内不可能实现的“即…又…”的理论。有意思的是，金融学也存在蒙代尔不可能三角，现在的贸易战其实就在挑战国内政策制定者对这个原则的应对，保汇率资本就会外流，控制资本进出就会导致汇率跳水。而其实在分析化学特别是高通量分析时也存在一个固定时间内灵敏度与准确性不可兼得的现象。统计学习里也有误差-方差平衡的问题，你永远无法构建一个统计模型同时把误差跟方差降成零。这些出现在多个学科中的鱼和熊掌不可兼得的现象都暗示了一个人类认知的极限或最低成本，无论如何都无法突破极限或继续降低成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图灵机其实也是面对第三次数学危机的，当我们知道问题存在可证明与不可证明两种之后，下一个问题就是如何找出这两种问题的边界。这里我们把那些可证明或可解决的问题统称为可计算问题，这样我们现在就需要构建数学模型来判定问题是否可计算，图灵给出的答案就是图灵机。图灵机是一个很直观的模型，一条无限延伸的纸带、一个读写头与配套有状态的控制器。这个机器的功能也很简单：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;读取纸带上的信息到控制器&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;控制器将纸带信息结合自身状态去查询内置程序&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据程序指示修改状态、在纸带左右移动或修改纸带信息&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;乍看之下似乎很啰嗦，特别是要有状态，其实图灵机的状态是为了判定是否可以停机而设计的，而图灵机停机问题实际上就是理发师悖论。设想存在一个图灵机A与程序a，然后用图灵机B来判断A在程序a下是否可以停机，然后构建一个图灵机C，当B返回为可以停机时就死循环，返回不能停机时才停机。这样图灵机C其实就永远无法停机了，也就是说图灵用一种机械装置证明了停机问题不可计算，也就是间接说明了希尔伯特的可判定性问题无解。这里我们看到图灵把一个图灵机运行在了另一个图灵机内部，这大概就是函数递归思想的某种雏形。不过图灵机不能停机只是很特殊情况下的现象，如果我们仅仅考虑一般问题，那就是说绝大多数可计算问题都应该可以在图灵机上跑出答案来，也就是说图灵机其实是通用计算机的雏形。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;通用计算机&#34;&gt;通用计算机&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;计算机工作原理其实就是图灵机的高级版，纸带就是输入输出设备，控制器是机械的，程序是预先编程好的。现代计算机的原型是冯·诺伊曼搞出来的，他在运算器中事先内置操作并用带有操作码与地址码的指令来对存储器内数据进行运算与读写，说白了他把图灵机真正实现了出来。当然，冯·诺伊曼使用的是电路友好的二进制而图灵自己设计了一种别人几乎看不懂的32进制。从图灵机原理上我们会发现如果状态过多，那么程序编写难度是指数式上升的，因为你要对每个状态进行编程，否则这个机器就无法顺畅运行。状态多了运行会快但编程序就困难，后来有人证明自然对数的底数e是最佳状态数，四舍五入就是3个状态，但由于电子元器件就知道通或不通，所以两种状态是最方便使用的。同时，绝大多数可计算问题都可以变成加减法问题，通过布尔逻辑运算我们可以轻松实现一个加法计算的电子电路，这样我们就可以用一个内置累加器与指令的固定机械结构来进行运算了。要知道这个结构比ENIAC的结构要先进，那个结构要进行编程是要重新布线的，而在冯·诺伊曼结构上只需要重新编程组合指令就可以了。也正是这个结构导致了存在机器码、汇编语言、底层语言与高级语言的区别，层次越低，机器就越容易通过指令组合快速完成任务，但高层次的语言更接近人类的语言。本质上计算机还是个机械装置，其理解人只能通过机器码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但书里面却指出，其实图灵在战后的一项重要工作也是做一个通用计算机，不过他却没有二战期间那么走运，各种资源限制与性格因素导致他被孤立甚至排挤出了核心团队。其实这里面有点分工问题，图灵是作为数学家加入的团队，但其实他也懂电子电路的一些知识，甚至他也想到了用水银延迟线来作为存储设备（水银延迟线是个很神奇的东西，用声电转化来存储信息）。不过这倒不怎么碍事，因为很快图灵就把兴趣转到了研究生物学现象中的数学原理了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人工智能&#34;&gt;人工智能&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;图灵另一个很出名的成就就是图灵测试，图灵认为机器是可以具有智能的，因此他构想出了一个猜性别的测试，进而衍生为猜测对话的是人还是机器的测试。这点其实很有意思，图灵应该是当时少数清楚通用计算机运行原理的学者，而他也正是通用计算机机械原型的设计者，按说他最知道机器跟人的区别，但他却认为机器可以有智能。也就是说，原理上的不同并不是智能差异的论据，图灵可能想的更深了一层：人脑其实也是个机械，虽然原理到今天也没弄明白，而智能也就是出现在这个机械的各种生化反应之中的，那么同样作为机械，为什么就不能也有智能呢？也许早就有了只不过无法与人交流而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人认为人工智能不是真正智能往往是从其设计者是人这点出发的，他们认为机器是无法做出人命令之外的事，也就是机器是没有自由意志的。其实很多研究发现人同样没有自由意志，很多你认为自主做出的选择实际上是意识为了解释本能而给出的反馈，是个幻象，本质上人的多数行为都是生物应激而不是自主控制的。其实，就连意识本身从进化上看也就是个副产品，为了更好的生存而已。那么机器会不会也会产生意识呢？如果它们产生的意识不是进化通过生化反应造成的幻象又会是什么样呢？同样的回到图灵测试，如果我们实际无法判断是人还是机器，那么还有必要从历史上找回自己的物种认同感吗？图灵给我们留下的思考还是非常多的，而且很多问题在不久的将来可能就会具现化，那个时候就不是数学危机了，而是自我认知的危机。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;密码&#34;&gt;密码&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这本书有相当的篇幅讨论了图灵在布莱克利庄园破译德国密码的工作，我读到时其实挺想单独总结一篇的，但时间过去太久很多细节都记不清了。不过，电影《模仿游戏》里有很多是违反事实的戏剧化描写，谜机其实也有好几代，图灵是关键人物但也有其他人的重要贡献。从密码学上看，谜机的加密方式已经非常强悍了，甚至今天想要破解谜机都不是特别容易，不过现代密码学的根基已经换成了数论，但谜机的故事始终都很精彩，网上也有很多很技术的讨论，可以作为头脑体操来尝试阅读。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;图灵之死&#34;&gt;图灵之死&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;图灵的死非常神秘，官方给出的结论就是自杀，作者虽然也比较认可但也给出了大量的疑点，有些放到时代背景里去看还是有道理的。不过图灵的经历实在太过不同寻常，所以任何疑点都不能给出决定性证据。图灵的同性恋身份也在文中有很多描述，当时英国社会也将同性恋认为是精神疾病，不可否认他因为这个身份接受两年化学阉割会产生严重影响。而他战时的涉密工作与当时英国社会对间谍渗透的恐惧与美国冷战思维似乎也可能是死亡原因。甚至图灵的最后一次算命都可能是最后一根稻草。不论如何，图灵死的毫无征兆，但这种事有时可能就是没有任何原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的细节与事实整理还是很好的，不过我感觉作者有点过于神化图灵了，例如图灵机实际跟邱奇的工作是实质等同的而很多描述带有明显的个人偏好与选择性描述。无论如何，图灵是伟大的，理解图灵机也是理解计算机科学作为独立学科的钥匙，更神秘的则是无处不在的鱼与熊掌不可兼得问题，我觉得图灵可能也思考过这个问题。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作为入侵物种的人类</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/06/10/the-sixth-extinction/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/06/10/the-sixth-extinction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;如果让我列个书单，最偷懒的方法就是直接链接普利策文学奖的非虚构类获奖名单。一来这里面的作品可读性很高，也就是你不会有读维基百科或教科书的痛苦；二来就是主题都非常现实，毕竟是非虚构类，有利于从不同视角了解世界；第三个则是因为多数作品都很快会有中译本，毕竟啃外文原著需要些门槛。其实这个书单里的很多作品例如关于逻辑的《GEB》、关于人类学的《枪炮、病菌与钢铁》、关于疾病的《众病之王》、关于历史的《拥抱战败》等都已经很出名了，但如果你不是那个领域的爱好者可能一辈子都不会去读，强迫自己读一个主题五花八门的书单有助于开拓眼界。这篇是关于《大灭绝时代》的，主题是关于第六次大灭绝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;灭绝&#34;&gt;灭绝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;灭绝这个事吧，跟灭绝师太是没啥关系的，从历史长河看过去有5次大灭绝事件，最近的一次在地质学上创造了KT带并直接把恐龙给从地球上清理没了。关于灭绝一直有个说不清的问题是是否有周期性，支持者认为每2600万到3000万年会有一次，甚至有人构思出了一颗太阳的伴星涅墨西斯星，并通过计算认为冥王星轨道外的小行星赛德娜轨道就受其影响。当然有支持者就有打脸者，NASA不光是从观测数据上否定了这事，还认为从统计学上那个周期性也没啥意义。不过这也不是结局，熟悉天文测距就知道如果真有这么一颗伴星，别看离得近，还真就不好观测，另外也有地质化学的证据来说明周期性，这会是另一个很长很长的跨天文、地质、生物、化学、物理等学科知识的故事，我就不在这篇书评里跑题了。每次灭绝的不幸原因都不是单一的，而《大灭绝时代》旗帜鲜明地提出现在有第六次大灭绝，想必是有充足的理由来解释这个大字。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作为入侵物种的智人&#34;&gt;作为入侵物种的智人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;现在一个普遍的共识是现代人类都源于16万年前线粒体夏娃跟14万年前Y染色体亚当，这个结论是从人类基因组中得出的，而且这个虚拟老祖宗在非洲。也就是说，现代智人的祖先都是从非洲过来的移民。当4万年前智人进入欧洲后，原住民尼安德特人就同步灭绝了，你说巧不巧，智人某些优势可能造成了这个结果，这个优势不是体力上的，因为尼安德特人比智人更强壮，更可能是智力上的。另一个假说是我当年在历史书上看到的所谓多点起源，例如蓝田人、北京人等，从化石证据上看确实几十万年前是有人类就生活在世界各地的，但从基因角度看当我们的非洲祖先来到新土地上后显然进行了某种降维打击把原住民给灭绝了，当然现在也有证据说存在融合现象，我们身上也会有少部分尼安德特人的基因，不过不管怎么说我觉得我是活着看到了教科书上知识被分子遗传学大概率证伪了。然而，作为入侵物种的智人所真正引发的灭绝就像是原罪一样伴随着这个扩张。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;巨兽&#34;&gt;巨兽&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;恐龙灭绝这个锅是不能怪到人类的，那个年代哺乳动物长得像小野猪，掀不起风浪。但我们这个年代巨兽是不是少了点呢？虽然没赶上恐龙，但我们的祖先跟猛犸象还有大地懒可是同一时期的，有意思的是，当我们祖先登上历史舞台后，他们也灭绝了。用更近些的历史来看，当人类来到一些纽芬兰岛屿后，我们成功吃光了一种长得像企鹅的大海雀。类似命运的还有渡渡鸟、恐鸟、苏门答腊犀跟大海牛，他们本来在各自的生境已经进化到了食物链的顶端，没有天敌，而且从演化上看越大越不用怕天敌。只是他们也许有生物背景但没有工程背景，没想到有个物种是不按套路出牌的，他们会用工具。然后，巨兽基本被吃光了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生存策略在演化上有着自己的逻辑，当块头变大后繁殖速率会下降。同时，食物链顶端的生物数量也不会多，食物链富集能量的效率并不高，所以你很少能看到一个超过五层的食物链。最底端的是植物，最高端是巨兽，一只巨兽对应几平方公里的草原是很正常的，其繁殖速率也受限于这种层级能量供应，但一个小部落一年每个月捕获一只巨兽，一年就可以把方圆几十公里的巨兽灭绝掉。石器时代之前人类是搞不定规模化捕捉的，但农业革命一出现，就可以集团作战了，不过其实没等出现农业革命，巨兽就死的差不多了。我甚至怀疑农业革命的一个原因就是作为蛋白来源的巨兽的灭绝给逼出来的。巨兽灭绝生态系统就没了一级，其波动会改变物种多样性，不过农业出现直接把多样性给彻底消除了。如果我们可以灭绝所有的巨兽，那么我们就成了巨兽，蟑螂笑而不语。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二氧化碳&#34;&gt;二氧化碳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;环境化学的一个核心考点就是水环境中的碳酸平衡来讨论碳元素的形态，但我学的时候确实没想过这个水环境往大了说就是海洋，更没想过的是当大气中二氧化碳浓度升高后，它们可不会老老实实留在大气里，直接溶解进海洋里变成碳酸氢根才是扩散路径。注意我说的是根，是负离子，对应的还有个氢离子，这玩意多了有个很简单的后果，水变酸。这个酸化跟酸雨那个完全不一样，那个酸度是二氧化硫，那玩意根本就不是空气主要成分，二氧化碳却是，溶解到水里引发的pH变化是很小的，但生态系统就是这么神奇，轻微的变动对很多物种而言就是灭绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从质量平衡上看，我们开采矿石燃料然后烧了，相当于把累计几亿年植物固定的碳元素用二氧化碳的形式又给释放出来了，每年海洋吸收的碳是25亿顿，什么概念呢？海洋表层水pH从8.2变成了8.1，这个变化广范试纸是测不到的，但如果我们按现在的排放能力排下去，这个世纪末会变成7.8。当然还是测不到，但要知道所谓高等生物的人类要想维持内环境pH稳定搞出了多少让生物化学家赖以生存的基金，海洋浮游生物可就没那么多设备了，直接溶解掉了。对，就是类似你把糖加到红茶里那样，溶解了。这里面最倒霉的就是所谓钙化者，也就是以碳酸钙为外骨骼的动植物，中学化学我们就知道，把酸加到碳酸钙里那反应很酸爽。钙化者要想得到碳酸根要从周围海洋中找，碱性环境里碳酸根是不缺的，酸化后情况就很不理想了，被多出来的氢离子变成碳酸氢根了。生命是个工程作品，原材料短缺什么后果，豆腐渣工程，但对于生化反应就是豆腐脑工程了。书中考察了一个海底火山，然后发现喷二氧化碳的那部分寸草不生，就是个死区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许有人说地质历史上肯定也发生过，确实发生过海水酸化，但地质历史的单位都是百万年计，也就是生物会有较长时间去进化出应对机制。现在的问题是人类正在用年计的方式释放千万年计固定的碳，这个速度生物进化是来不及的，来不及就灭绝，证毕。最常见的钙化者是珊瑚礁，早在失败的“生物圈二号”的实验中，研究人员就发现空气中二氧化碳的上升导致珊瑚礁被毁了，真实世界中，珊瑚礁要拼命生长钙化才能维持现状，如果原料不足，好比让驴拉磨又喂驴，结果就是珊瑚礁这种生物多样性丰富的生态系统可能会不断萎缩然后100年后消失掉。那个时候，我觉得如果人类还没作死应该会有人问《海底总动员》场景里的珊瑚是不是远古生物了（确实是，不过刚刚灭绝掉了）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;交通&#34;&gt;交通&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;非洲爪蟾是一种模式生物，我原来在中科院就有养的，用来指示环境内分泌干扰物。原因很简单，非洲爪蟾对激素敏感，如果给它注射孕期妇女尿液，几小时就会产卵。因为这个特性，它们被带到世界各地。同样命运的还有北美牛蛙，他们周游世界则是因为好吃，当然是人觉着好吃。但这两个物种身上都有一种真菌，这个本身对它们无害，但当来到新世界后，直接灭绝了南美的巴拿马金蛙。《枪炮、病菌与钢铁》中钻石教授说传染病把美洲原住民灭绝了，这是从人类学角度，从生物视角看，交通工具的出现能灭绝的绝不只有原住民，所有物种都遭殃。当然，很多发生与正在发生的事我们可能没意识到也不关心，甚至也会争论责任问题，但影响是很客观的，我不清楚人能否竟做好准备去应对这些未知影响。很多繁荣与灾难没有发声系统，知道自己不知道是个很重要的态度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;多样性&#34;&gt;多样性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多样性目前是在锐减的，当然原因很多，但人类活动肯定是很重要的一部分。生态系统达到平衡态时会产生很多狭窄的生态位，这些位置很特殊，如果没有外来干扰异常稳定，但只要有干扰就会对系统产生一个大扰动。书里面列举了很多这样的例子，特别是高山生态系统很多植物是不长腿的，气候变化过快它们无法转移然后就灭绝，好比所有人的体温同时升高1摄氏度，体内生化反应肯定乱套，你什么时候见过天天低烧还能正常生活的，限制的不是意志，而是勒夏特列原理。现在发生在自然界的好比同时升高了10摄氏度，生化反应直接会停摆，也就是死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过肯定有人会问这个多样性究竟对人类有多大价值，毕竟生命科学的发展让我们只要保存了基因就有可能重现多样性。这个视角下那些多样性会发现新药什么的观点就很单薄了，当前技术确实可以直接设计药物，仿生很重要，但不再是唯一选择。还有些人是从景观或美学角度出发的，我只能说他们一定没真正考察过生态系统，高尔夫场平整美观的草坪跟草原是两个概念。不排除有人真的热爱自然，但更多的人所向往的田园牧歌是不适合人居的，或许你在城市里很舒服，但野外的美你只能作为过客体会，相融进去是需要勇气的。本书作者其实是有点向往田园牧歌的，他笔下的多样性充满美感，我不反对也不鼓励这种方法，衡量多样性也许我们要去了解下另一个流派：硬绿。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;硬绿&#34;&gt;硬绿&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《硬绿》这本书观点田园牧歌派环保主义者（软绿派）是很难接受的。硬绿派是不相信模型的，他们认为软绿派对化石燃料的不信任或技术的不信任毫无道理。硬绿派不相信回归节省与原始会解决当前的环境问题，他们主张农业里使用转基因、发展核能并反对有机农业，他们的绿色体现在高效高技术的利用当前资源而不是回归原始，他们不去提倡融入自然而是直接划定保护区然后禁止开发，提倡先富裕解决贫困问题再关注环保，人是高于自然的。在这套价值观下，多样性就无关紧要，灭绝也只是个生物现象，就算物种都消失人类也能借助技术活下去，绿色是个高级需求得完成生存需求后才能讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;环境其实一直就是个伦理问题，人人平等是政治诉求但众生平等就是个伦理诉求了。很多环保主义者保护环境是相信环境中的一切有机体都与自己的人生一样重要，他们会为这个信念去身体力行。我所在课题组就有个哥们说自己不吃工业化生产的肉类，结果就是营养不良然后老老实实按照医生要求天天吃肉。他很爱大自然，喜欢野营、漂流与开车追台风，但他其实是喜欢那个喜欢大自然的自己而不是大自然，说到底硬绿就是为他们提供的理论武器。我觉得众生平等的含义是所有生命都跟你的生命一样不重要，都是这个行星的一个瞬间，因为同一瞬间能相遇，自然要平等对待，灭绝的事重要但并不需要一个硬绿理论来找理由。如果是人类导致了灭绝，那么并不意外，从走出非洲那一刻智人就满手鲜血。灭绝其他物种不需要什么情感介入，承担多样性缺失的后果同样不需要什么情感介入，因为与被灭绝的生物一样，我们都不重要，我们都是在面对生存问题而想多坚持的物种。但是，对于灭绝这件事人类不能视而不见，用理论麻痹自己拒绝思考原因是有害的。或许多样性对于人类实质上没有意义，但这个结论现在说有点早，先不要着急盖棺定论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;谁是赢家&#34;&gt;谁是赢家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在灭绝这件事上似乎所有参与者都是输家，物种正在快速萎缩，我们似乎也失掉了未来。作为入侵物种的人类似乎也难逃被其他物种替代或一同灭绝的命运，但其实如果不考虑我们自己是人类，这个游戏最后还是有赢家的。农业革命中我们驯服了农作物，但其实是农作物驯服了我们，所有的组织生产模式都成了为农作物基因延续服务。现在这个大灭绝活动又是谁在驯服我们？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现有药物中有近70%来自细菌、真菌还有植物产生的活性组分，从这个视角看，人类其实充当了它们之间化学战争的载体，把原来发生在土壤底层、海沟、火山口的局部冲突搞成了全球尺度的世界大战，也是这类物种基因全球化的执行者。盘尼西林等抗生素曾经是需要重新萃取病人的尿来给重复使用的，后来产量上来了循环就断了，然后自然环境中积累的抗生素驯化出了更强抗性的细菌，所谓特效药大概都是拿未来换现在。看明白了吗？赢家是我们在复制的基因，当我们自以为复制或创造出了为我们服务的基因去执行某个任务，实质上是基因的某种排列组合被超量保存了。所谓文明，不过是基因延续的手段。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小结&#34;&gt;小结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这本书揭示了一个现状：物种正在用自己反应不过来的速度走向灭绝，主因是某些环境因子的变化率超过了物种自身进化适应的机制，这个过程入侵物种出身的人类功不可没，当这个灭绝开始启动，终点就不知道在哪里了。我觉得现阶段人类没有阻止这个过程的能力，也不用虚伪地悲哀，众生平等但都无一例外是基因的奴隶。关于这一点，可以速度去读《机器人叛乱》。（这次是主题段落体）&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作为世界观的统计学</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/01/12/statistic-view/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/01/12/statistic-view/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;去年啃了《The Seven Pillars of Statistical Wisdom》，我一直很喜欢这种能够告诉你来龙去脉的书。很多事很多人在做也知道怎么做能做好，这是工程师思维。但只有知道为什么去做才能更深层次的改造现有的方法或手段，这就是科学家思维了。现在的大学教育特别是理工科教育都过于强调职业精神，各专业之间都有很深的隔阂来凸显自己的价值，但追根溯源，所有知识都有个起源，或者是实际需求，或者仅仅就是好奇心，理解了来源很多东西再去想就会十分清晰，而不是淹没在一堆术语中。这本书就着力于讲清楚统计学的几个出发点，作者是芝加哥大学统计系的 Stephen M. Stigler 教授。虽然我统计知识都是半路出家上公开课的“夜校”学的，但读起来也并不吃力，推荐科研人员特别是做数据分析的科研人员都读一下。如果你懒得读，我就二手解读下，不保真。&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;支柱一聚合&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱一：聚合&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;统计学毫无疑问是一门独立的学科，经常很多人搞混统计跟数学，其实数学在各个学科里都更多是以工具角色出现，统计学也并不例外。最原始的统计需求就是对客观世界的抽象，跟农业最相关的天文观察要求所有测量要准确，但问题每次测出来都会有差异，那么就需要一个方法来描述相似但不一样的测量值，这就是统计聚合思想的来源。科幻小说中有照相机记忆的人是无法分析事物的，他们只能记住所有细节，而这个负担是非常重的，此时抽象的意义就很大了。现在比较火的大数据就好比这个人，细节丰富但需要抽象，不然就是一堆数字的堆砌。这里最常见的统计学术语就是众数、中位数还有均值，都是聚合抽象描述的体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这个思想提出时也是被批判的，因为显然聚合出来的东西例如平均人不是客观存在的，也就没法指导具体事物的描述。但本来聚合描述的就不是具体事物，它用总结替代完整描述，通过选择性舍弃信息来获得更多信息，这个可以说是统计学的一个根基。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;支柱二信息测量&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱二：信息测量&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在这个根基之上我们提到了信息，那么另一个根基就是对信息的测量。当我们形成一个统计量，其实是丢掉了一些信息的，但更有意思的是对同一个事物的描述，即便测量的准确性上没有差别，后来的观察贡献的信息并不如早期多，信息量与观测数的开方正比而不是观测数（我严重怀疑这个根基借鉴了薛定谔的《生命是什么》）。举例来说，早期造币按批次称重，误差r，10个一起称的误差就并不是10r，100个一起称也不是100r，你称10个得到的误差与称100个得到的误差精度最多高一倍，也就是后面90个硬币提供的信息大概等同于前10个提供的信息，这个现象也是统计学里很常见的，基于此我们可以去搞采样及基于分布的理论而不至于担心丢失太多信息。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;支柱三似然度&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱三：似然度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;另一个基础思想则是似然度，前面两个都是面向测量的，有了测量就可以进行比较，最通常的比较就是跟随机事件比，有了随机事件就可以谈概率了。此时特定分布下概率就是似然度，看看某件事在大背景下出现的可能。p值理论的根基就是似然度概率且最初的p值概念里就是仅仅去看空假设下的发生概率。1920年Fisher提出，如果A代表科学目标，X代表数据，那么定义似然度函数L(A|X)为出现X的A的概率密度函数，X已知，找这个函数最大时的A，一阶导数为0找到参数，二阶导数描述准确性，但这里面最大的问题在于对于方差估计是有偏的，特别是数量少时，而维度高了这个问题就很严重了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抛开这个，基于概率的推理本身就是统计学很特殊的世界观，简单说就是只要概率不为零，一切皆可能。休谟认为奇迹是违反自然法则不能发生的，但 Price 用贝叶斯理论推导认为即使发生概率很小，多次实验后也会发生奇迹，在这里经验法则跟统计规律就出现了对立。传统世界观是决定论的、逻辑的，但统计世界观是概率的，不可知的或可更新的，值得注意的是，这种不可调和的差异也存在与量子力学与经典力学的世界观之间。很难说那种是世界本来面目，只能说这是两种认知角度，可以矛盾地存在于同一个人身上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;支柱四内部比较&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱四：内部比较&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有了面向背景目标的似然度，统计学可以解决外部比对问题，也就是跟预设分布去比较。然而，现实问题更多是数据内部的异质性所要求的内部比较，很多耳熟能详的统计方法例如t检验，方差分析，Bootstrap等都是用来解决内部比较问题的。1908年， Gosset 用 Cushny-Peebles 数据展示单样本t检验，他考虑了样本方差在样本数较少且总体方差未知时如何估计，引入了自由度与样本方差，得到一个近似正态分布的t分布，这篇论文印错了数、分类也错了、引用年份也错了，但最后结果还可以有历史意义的。但这篇论文出版后很长时间无人问津，Fisher在1912年毕业后写信给 Gosset 后来转给 Pearson 但都没看懂，后来 Fisher 提出双样本t检验并结合相关系数与方差分析写在了1925年教科书 《Statistical Methods for Research Workers》 中，到这里这个相对通用的内部比较方法才开始真正流行。再往后Tukey 提出了jackknife，Efron 提出了Bootstrap，都是从样本内部进行比较来估计差异变化。值得注意的是数据量越大，内部比较出现的随机相关就越多，特别是时间序列，这是很容易遇到的研究错误。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;支柱五回归&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱五：回归&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;回归思想应该是统计学作为世界观最直接的体现，一般人看世界是发展的或静止的或规律决定的，但统计学家看世界是自带回归视角的，也就是说，凡事都会回归到本来的样子，规律性是松弛有度的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用进化论来说，最初其理论体系是不完整的，里面假设了同一个亲代会产生不同的子代，如果不断产生，这个变异累计会无穷大，出现怪物，实际代际间差异并不大。这里的矛盾是3法则（a/b = c/d）例如身高体重比如果稳定可以知三得一，这样子代的高身高一定意味着高体重，但现实数据并非符合这个强规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题最早被高尔顿钉板所发现：如果关注极端小部分 会发现其主要来源是不极端的部分；相反不极端的部分也会有来自极端部分的回归。然后研究身高时，高尔顿发现孩子身高会有向父辈身高均值回归的现象：每个人的身高都有固定部分跟变动部分，固定部分是都一样的，这样代际变化可以用亲代子代的不完全相关来解释，达尔文的自然选择就可以构建在遗传上了，至此人口平衡与代际变异就可以有统计模型来和谐相处了。否则不论是强相关还是不相关都不能解释现实数据，回归思想可以说是统计学的中庸之道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个将效应区分为固定跟临时两部分的思想也构成了经济学里消费函数的根基，人们消费固定部分是收入而不是短期刺激，因而政府短期加大开支并不能刺激消费，这个指导思想帮助弗里德曼拿了诺奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多元问题在多元统计方法之前都是用几何学跟数据分析来解，最多两元，Galton提出相关系数后，Pearson等人发扬光大为多元分析。而贝叶斯统计先假设参数分布与这个参数下出现数据的似然度 求出现这个数据的参数，这种推断比较依赖假设，初始值变了就都变了。而统计学的另一个分支因果分析就是基于强假设进行推断。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;支柱六实验设计&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱六：实验设计&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面统计学是收敛的，观察的，但当发展到实验科学年代，统计学就要去解决刻意观察获得规律的方法。这里面随机化是一个核心观念，用来确保除了你关心的变量，其余的都能随机或符合某个分布。1874在《科学原则》这本书里首次提到了控制变量法，一次测一个。但在统计学大放异彩的20世纪，Fisher 认为一次回答一个问题是错的，因为自然问题从来都是复杂的不能只回答一个，提出了加性模型。这里统计学要为复杂现象提供合理的设计工具，时至今日，在数据概念满天飞的时代数据收集似乎不是问题，很多人就会说更重要的是提出问题。这倒没错，但如果没有统计学思维加持，很多问题是无法对应实际数据的，我想A/B测试就是一个很好的例证，如果设计不当或有偏，拿到的现象就会产生误导。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;支柱七残差&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;支柱七：残差&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是我很欣赏的一个统计要素，本质上科学就是通过解释剩余现象进步，而当今其实理论体系里留给重大发现的空间是有限的，所有人都在精进1%，不过都是在80%-90%的基础上的，也就是大家伙都在噪音里探索信号的模式。具体到统计模型就是对模型解释不了的部分与模型诊断的思想，有了这个部分统计学就有了不断发展的动力与自我审视的原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逻辑上看这本书其实有点内容上的前后重叠，但思想上却是很有启发的，如果一个人熟悉统计学的世界观，那么他可能会更好的与这个世界相处：既不会被教条的规则所折磨，也不会被充沛的情感所奴役。科研人员其实就经常盘旋在理性与感性之间，统计学可以很好的把感性观察或假设转化为理性规律，为科学进步保驾护航。统计学世界观其实是有点人文关怀在里面的，不论是把个体包裹在整体之中、为奇迹赋值、为发展提供理论空间还是回归的中庸之道，当然这几点也可能有完全不同的解读方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人的体会就是这本书把我之前很多思考串起来了，虽然还是不成体系，但起码在看到一个统计方法时我更清楚地知道知道它到底想做什么了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《地球上最伟大的表演》读书笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2016/06/01/evolution/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2016/06/01/evolution/</guid>
      <description>&lt;p&gt;注：该笔记写于2016年，现于2020疫情居家令期间重新发布，仅代表当时观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理查德·道金森是牛津大学的教授，在捍卫进化论上可以与汤玛斯·亨利·赫胥黎（也就是著名的“达尔文的斗牛犬”）齐名。当然国内对其最深的印象可能来源于他于1976年出版的《自私的基因》与1986年出版的《盲眼钟表匠》，这本《地球上最伟大的表演：演化的证据》成书于2009年，可以看作他成名多年后重新对进化论的思考。事实上，在过去的30多年里智创论不但没有因为更多研究证据的出现而消逝，相反西方当前认可智创论的比例不断提高，本书一方面对一些质疑提出了驳斥，另一方面也可看作一些新研究结果的整合。同时我认为了解智创论的一些论点是很有必要的，不是因为它是对的，而是它对进化的质疑往往很有启发也很有诱惑力，并不单纯是盲信。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;理论与事实&#34;&gt;理论与事实&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;进化论算理论还是事实是第一个论题。神创论的支持者会把进化论看作一个理论假说，甚至40%的美国人否认人类是进化出来的，他们认为人类是过去一万年由上帝创造的。在科学研究中，进化论确实是被当作理论的，但是是经得起事实检验的理论，是靠近常识中“事实”概念的理论。相反，数学倒是存在不用证明的定理，但数学无法证明科学定理而更多是提供一个形式化的描述，能够反驳科学定理的是事实证据或实验证据。就进化论而言，当前的研究证据是无法证伪的而是不断预测出该框架下的事实，所以道金森教授矫枉过正地认为应该把进化论当做事实来对待或传播。在我看来，国内的教育现状基本符合道金森教授的理想状态，但也存在教条化的危险：很多人嘴上是同意进化论的，但进一次教堂被富有情感的议论一绕就改口上帝创世了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本质主义&#34;&gt;本质主义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;道金森接着讨论了西方为何很晚才出现进化论。追溯到柏拉图的理想国，西方根子里有一种形而上的本质主义，这种思想是物种不变的根源。而进化论强调的是一种同源不同径的逐渐变化产生新物种的过程，依赖的是基因库的随机洗牌与外部选择，起码在人工选择的过程中是可以产生各种所谓不可思议的形态结构的。而反对者则一再否认同源的问题，更多看重本质上的不同，在道金森看来他们显然忽略了累积过程而是硬生生地认为本来就是不同的。近期的很多实验结果更是说明进化在外部压力下可以很快的产生性状层面的区别，并不需要特别长的时间。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;化石&#34;&gt;化石&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;化石问题是智创论者经常提到的，他们认为进化论没有给出足够的过渡型。道金森则从化石形成的客观条件论述了适合作为时间尺的放射性时钟多出现在火成岩，但火成岩形成条件基本不会有动植物可以参与。同时，适合产生化石的沉积岩因为杂志干扰而不能很好的定年。然而，由于地质学给出了地层的顺序，我们是可以通过三明治方法（两个火成岩夹沉积岩）来得到年代的。然而，智创论者则将地层看作诺亚方舟时代的大洪水造成的，这个理论看似完备，但考察过物种多样性就会发现不合逻辑的地方，例如哺乳动物里也有生活在水中的。同时，质疑者也会认为同位素原子钟速率可被上帝控制，但全世界308种同位素都可以反推指向一个地质年代，倒不如说这个更像是创造的证据。我曾在一本反对进化论的书中读到一个观点，那就是他们认为上帝七天创世是存在的，但经文中的七天是神的七天，所以可以指代更久的地质年代。不得不说他们为了保护经文的神圣已经开始玩文字游戏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个问题是所谓的化石缺环问题，不得不说在智创论在这一点上基本是延续了创世的思路，所以他们需要一个当今物种之间的过渡型化石来证明。事实上，化石给出的是当今物种的原始形态，进化是一个回溯始祖的过程，有时间作用的。将进化论说成人是猴子来的并不严谨，正确的说法是人与猴子公祖，当然是大时间尺度上的。同时，所谓低等进化为高等的思想也是没有意义的，进化的本质是自然选择，只有选择与被选择，没有多少等级差异，这里不是有目的的创造复杂与高等而只是规律的演绎结果如此罢了。将社会结构带入科学观测是一个危险的误区。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;胚胎&#34;&gt;胚胎&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个经常被质疑的进化论案例是海克尔的胚胎图作假。事实上，那些出现在我们教科书里精美的脊椎动物胚胎发育图确实是海克尔自己编出来的。但是，最近却有研究成果证明胚胎在发育的某个阶段确实存在一个返祖过程。道金森在书中并没有提到这个案例而是提到了胚胎发育里的自组装过程，这个过程与自然选择很类似，并不需要所谓智能的帮助。理解这个观点的关键在于对细胞层面的物理机械过程，单层细胞的内陷就可以产生后续分化上的功能性差异。从分子层面上可能就是几个碱基的错配，而生存和繁殖成功的个体会保存那个优势基因，这就是底层自然选择起作用的原理。其实在分子生物学发达的今天，用胚胎形态学来质疑进化论也算是过时了，用道金森的说法就是自然选择其实就是那些基因的差异化生存，存下来的想继续存下去就会表现出一系列类似自私的表观行为。想观察一个进化的历程，倒是可以看看胚胎发育学而不用去探索虚构的缺环化石。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;起源与进化&#34;&gt;起源与进化&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们在课本里常见到的那个原生质汤放电产生氨基酸的米勒－尤里实验实际有点过时，也饱受质疑，其实进化跟生命起源一直是两个问题。进化关注的是物种的形成过程而智创论否认这个过程的存在，在起源问题上进化不起作用的。道金森更倾向于近些年兴起的RNA世界理论。的确，原始大气可以产生氨基酸，但目前确实找不到氨基酸生成蛋白质的证据，这也是智创论一直批判进化的：他们认为进化没有给出一个起点。RNA世界理论则认为RNA在启动DNA与氨基酸的相互关系上起了一个桥梁作用，其作为酶与信息传递介质默默运行了很久，在某个时刻促成了整个生命循环的开始。当然，这个理论还没有充分的证据，但这个解释可能就没有上帝什么事了。而进化的一个更漂亮的实验来自伦斯基团队，这个实验利用大肠杆菌的实验室传代观察到了很明显的进化过程，而驱动力就是生存压力而非外在推动力，方向很明确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太阳能则是生命驱动的根本动力，生命从热力学第二定律上来推断是不应该存在。但其实这并未违反热力学第二定律，道金森给出的解释是太阳能驱动了这个过程而生命通过让环境产生更大的熵增来维持自己更有序的低熵，因此作为能源的太阳能也默默驱动了自然选择而自然选择仅仅是一个自我复制命令的复制与生存而已。我们都为此生生不息，这里面并没有上帝存在的必要。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;物种形成&#34;&gt;物种形成&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;千奇百怪的物种如何形成？智创论自然会说上帝创造的，这种无法证伪的理论有时确实很让人头痛，但在进化论里，物种形成可能依赖的就是单纯的地理隔离，群岛为物种形成给出了一个漂亮的实验室。在一个1.7万年前形成的湖里，我们看到了450个物种左右的动物群，这个进化速率远非智创论所宣传的依赖随机突变需要百万年的论点。其实智创论在论述进化不可能是微小变化累积发生的时候，常常会说这在概率上需要太久的时间以至于不可能发生。其实进化论给出的答案很简单，我们不需要微小概率，进化是有方向的，多数错误的方向都无法存活，而物种间存在的军备竞赛更加速了这个过程。另一个论据则是趋同进化，我们可以看到很多在生存压力下的进化虽然在功能上展示了一致性，但形成过程完全不同，自然生存压力给出的指示性可能并不在乎结构上的同源性。同样，反观我们自身的结构你会发现很多在构造上显得很复杂多变甚至是低能效的，这不应该是完美的智慧所提供的。其实，这正是进化在我们个体水平留下的证据，那些吊诡的结构（例如喉返神经与输精管）诉说着我们祖先经历过种种自然选择压力，我们并不完美的生存下来了并保留了那些曾经有用但现在没什么坏处的结构，这本身就是对智创论的回击。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生存的形式&#34;&gt;生存的形式&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在解释了进化论的诸多研究进展后，道金斯给出了生命与非生命的本质区别，那就是信息的复制传递。这里的信息是四个层次上的，第一层次是DNA，也就是《自私的基因》所描述的那个场景；第二个层次是免疫系统，运作在个体水平；第三个层次是神经系统，运作于个体的一生，提高存活率；第四个层次则是我们的文化，也就是《自私的基因》里面那个迷因。这一切都是基于物理化学定律的，虽然绚丽多彩但也不是故意设计的，而这则是地球上最伟大的表演。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;反驳的声音&#34;&gt;反驳的声音&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上面我已经列举了很多反驳进化论的观点，反驳者在文字游戏上功力非凡，逻辑上也使用了各种辩论技巧。我也发现很多反对进化的人大都不具备严谨的科学训练而更多是律师、法官还有牧师之类的职业。他们的论据多数并不充分，更多使用的是一种鸡同鸭讲的方式。思维的局限很容易导致这种现象的出现，一个简单的方法就是放下成见，仔细思考，而这个过程更符合科学探索的需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然选择下的进化论是一个常识意义上的事实，也演绎了生物的丰富多彩。道金森教授这本书可看作《物种起源》在21世纪的新注脚，信息这个视角有助于我们更清晰地去了解生命与进化过程。或许我们在学校里一直被灌输了进化论的中国学生而言并不需要用30万字来强调这个事实，但这本书对于持进化论的人而言也是应该有益的。很多思考与论证可能是你之前没想过的，甚至你可能会发现之前对进化论的理解可能过于肤浅而沦为一种盲信，这可能是读书最大的乐趣所在。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二次浪潮</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2016/01/23/two-tide/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2016/01/23/two-tide/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中午吃完饭，食堂门口的书摊还在，上去瞅了下不是成功学就是些畅销书的盗版。信手翻了下，突然看到有本旧书，三联的，书名《第三次浪潮》，书皮上有国家计量局的藏书章，估计是他们搬家论斤卖掉的。老板要价10元，我指了下定价：2.40元，老板说就因为是老书才要这个价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书除了封面上有个章估计是没人看过的，原理也很简单：图书馆选书第一定律就是书要侧着看。一般而言如果一本书看的人多，精彩的地方都会表现出与周围章节不同的颜色，举个例子，如果你拿到一本短篇小说集就看看书的侧面，有黑线的那一篇代表那几页看的人多，内容一般都有亮点；如果是专业书籍，那就是重点了。这本书拿到手侧面出了年代久远泛黄之外并无黑线，这说明看的人不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图书馆选书第一定律的一个引理就是如果书侧面从前往后颜色递减那么写的应该一般或深奥。好比背单词，一般都在abandon这个词abandon了。这个现象常见于《百年孤独》，后边那些章节真的就是百年孤独，很少有人坚持下来。这本书就没这个问题了，因为我估计从未有人读过。原因也很简单，不到100页的地方就有粘页的现象，你很难想象一个读者会略过粘着的两页直接看下文吧。所以基本上我倒可能是这本书的第一个读者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书这事吧，作者大都是贩卖观点的商人，如果你是张白纸，很快就会被写满各种别人的观点，然而人在思考问题上多半又是喜欢保持观点一致性的，如果你看到两份描述同一件事的资料完全对不上，那么这就是形成自己观点的起点。《第三次浪潮》的作者早些年是马克思主义者，后来发现马克思的现实版社会主义跟资本主义其实是相似的，据此他搞出了自己的一套理论，也就是三次世界浪潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读的慢，现在只读完前两次，但不得不说还是很有洞察力的。要知道这本书成书于81年，但书中提及的很多观点现在去看依旧不过时，而这本书出版时是要归于国内“未来学”的分类的。79到89的十年虽然不比后面经济发展的速度，但思想上的开放是空前的，当然也是各路神仙出没的十年。前言里既有译者对未来学一本正经的介绍，也有那个年代常见的“本书中译时删去了个别章节和段落”，更得客观的说上一句“从根本上说，本书的观点同马克思主义的基本原理是相违背的”。额，似乎又扯远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同很多后来的畅销书的观点一样，把浪潮看作人类文明的发展阶段，第一次浪潮是农业的出现与发展，第二次是工业革命。但不同的是这本书更多关注了浪潮间的对比与每个浪潮间的特征。在作者的视野里，第二次浪潮的特征是标准化，专业化，同步化，集中化，好大狂与集权化，而所谓的左或右本质上都一样，工业文明是一种体制，这种体制不会受到个人意志的干扰，而市场在其中起到了核心作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为市场割裂了生产与消费，所以你会看到无穷尽的生产欲望与有限的消费能力是不匹配的；你也会看到不论美国还是苏联，权力之巅的不是所谓的企业主或工人，而是被市场弱肉强食理论绑架的代议制技术专家与权贵，而体制也允许通过个人的流动来保障整体的永续；你还会看到市场意愿早就的不平等所推动的民族主义情结与大帝国伪装在各种经济体制下对有限资源的控制；甚至人的思想也工业化了。人们开始认同征服自然与社会达尔文主义并由衷相信未来一定是幸福的，这个社会的运作是可以预测且也应该高速运转的。厚古薄今的人可能会夸大农业时代的田园山水与十七八世纪英国工人的悲惨，然而这都是一厢情愿的表象，而用史实打脸才是喜闻乐见的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就读到这，我的感觉作者的批判还是很有力度的，他的看法现实版依然在流行，特别是思想上的。工业化文明是很虚伪的，有的只是利益交换与价值流动，而这一点被很多人当作了成熟的表现，从那一刻起，他们就也成了体制上的螺丝钉了。有什么比量化的数字更有说服力？又有什么可以把阴谋论的想法扫除？事实上最后也只能接受现实了：要么放荡，要么盲信，似乎夹在中间的都是岳不群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，那又如何？真的东西往往既不善也不美，难道一定要改变自己的审美？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ELEMENTARY RULES OF USAGE脱水版</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/02/19/teos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/02/19/teos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;如有侵权，请&lt;a href=&#34;mailto:yufreecas@gmail.com&#34;&gt;转告&lt;/a&gt;，得到通知后24小时内删除。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;名词所有格&#34;&gt;名词所有格&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一般加&amp;rsquo;s，以下为例外&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对于以-es与-is结尾的名词用of
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;the heel of Achilles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the laws of Moses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the temple of Isis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jesus’&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;for conscience’ sake&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;for righteousness’ sake&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hers, its, theirs, yours与oneself无所有格&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;列举三个或更多名词除最后一个外用逗号分割&#34;&gt;列举三个或更多名词除最后一个外用逗号分割&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;商店名最后一个逗号用and替代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc.前面要有逗号，哪怕只有一个词&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;插入语用逗号分割&#34;&gt;插入语用逗号分割&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;只要使用，必须成双配对&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非限制定语从句（一般指which， when， where从句）要用逗号分割&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;限制性定语从句不用分割&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc. jr.前面要有逗号，但前面一个词用在句末可以不用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两个用连词连接句子中间的插入语前面的逗号要放到连词之前
He saw us coming, and unaware that we had learned of his treachery, greeted us with a smile.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;在and或but之前用逗号来引导子句&#34;&gt;在and或but之前用逗号来引导子句&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可避免使用连词用介词或不定式表示较强的关系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两段式句子更容易懂，用在非正式问题减轻读者阅读压力&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;不要用逗号连接独立子句&#34;&gt;不要用逗号连接独立子句&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;独立子句用分号连接&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以直接用句号分拆也可以&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;accordingly, besides,so, then, therefore或thus等副词引导从句，用分号分割
I had never been in the place before; so I had difficulty in finding my way about.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避免使用so，会导致滥用，不如改用as提到前面去
As I had never been in the place before, I had difficulty in finding my way about.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果句子很短，可考虑用逗号
The gate swung apart, the bridge fell, the portcullis was drawn up.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;不要把一体的句子用句号打断&#34;&gt;不要把一体的句子用句号打断&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;分词的主语要确定&#34;&gt;分词的主语要确定&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;句尾断词要按照词的组成或发音来切割&#34;&gt;句尾断词要按照词的组成或发音来切割&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;词组成
know-ledge (not knowl-edge)
Shake-speare (not Shakes-peare)
de-scribe (not des-cribe)
atmo-sphere (not atmos-phere)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;元音分割
edi-ble (not ed-ible) propo-sition
ordi-nary espe-cial
reli-gious oppo-nents
regu-lar classi-fi-ca-tion
deco-rative presi-dent&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双字母分割 除非简单词的分词
Apen-nines Cincin-nati
refer-ring tell-ing&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;elementary-principles-of-composition&#34;&gt;ELEMENTARY PRINCIPLES OF COMPOSITION&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;段落为创作单元一个主题一段&#34;&gt;段落为创作单元，一个主题一段&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;段落开头点明主题结尾呼应开头&#34;&gt;段落开头点明主题，结尾呼应开头&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;使用主动语态&#34;&gt;使用主动语态&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;刷存在感&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;被动语态不能取消掉主要动词的表述&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;主张用主动语态&#34;&gt;主张用主动语态&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;避免无意义、表意不清及含糊的表述&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避免not，阅读不悦
not honest &amp;lt;-  dishonest
not important &amp;lt;- trifling
did not remember &amp;lt;- forgot
did not pay any attention to &amp;lt;- ignored
did not have much confidence in &amp;lt;- distrusted&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非not的否定词表意强烈&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;避免无意义的词&#34;&gt;避免无意义的词&lt;/h2&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;the question as to whether  &amp;lt;- whether (the question whether)
there is no doubt but that  &amp;lt;- no doubt (doubtless)
used for fuel purposes  &amp;lt;- used for fuel
he is a man who  &amp;lt;- he 
in a hasty manner  &amp;lt;- hastily
this is a subject which  &amp;lt;- this subject
His story is a strange one.  &amp;lt;- His story is strange.
owing to the fact that since (because)
in spite of the fact that  &amp;lt;- though (although)
call your attention to the fact that  &amp;lt;- remind you (notify you)
I was unaware of the fact that  &amp;lt;- I was unaware that (did not know)
the fact that he had not succeeded  &amp;lt;- his failure
the fact that I had arrived  &amp;lt;- my arrival
His brother, who is a member of the same firm His brother,  &amp;lt;- a member of the same firm
Trafalgar, which was Nelson’s last battle Trafalgar,  &amp;lt;- Nelson’s last battle
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;避免连续的大长句&#34;&gt;避免连续的大长句&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;相近的想法用相近的句式&#34;&gt;相近的想法用相近的句式&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表意相近，句式统一&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;相关词放到一起&#34;&gt;相关词放到一起&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从句不要放在主要动词之前&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主谓宾结合方便阅读&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;代词紧贴主语&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结中时态要统一&#34;&gt;总结中时态要统一&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;强调的词放在句尾&#34;&gt;强调的词放在句尾&lt;/h2&gt;
&lt;h1 id=&#34;a-few-matters-of-form&#34;&gt;A FEW MATTERS OF FORM&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;题目或标题下留空行&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数字用阿拉伯数字或罗马数字表示&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;括号末除了句号与感叹号不留标点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引用要有冒号与引号&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;逗号后引用都在引号里
Aristotle says, “Art is an imitation of nature.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引用整行或诗要另起一行居中&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;that表非正式引用，不用引号
Keats declares that beauty is truth, truth beauty.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谚语与常用句式不用引号&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参考文献按期刊要求，文中注明引用地点，文末注明文献列表&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文学作品题目采用首字母大写的斜体&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;words-and-expressions-commonly-misused&#34;&gt;WORDS AND EXPRESSIONS COMMONLY MISUSED&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;All right. 避免使用冷淡词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As good or better than.
My opinion is as good or better than his.
My opinion is as good as his, or better (if not better).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As to whether. Whether足够哦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bid. 不定式没有to，过去式bade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Case. 可省略词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certainly. 避免使用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Character. 可省略词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Claim, vb. 及物动词，表对某某要求的声明，不可与charge等混淆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compare. compare to 表相似性，可不同级别；compare with 表同级别比较
Paris has been compared to ancient Athens; it may be compared with modern London.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clever. 滥用，应用范围小&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consider. 表意为beileve to be 时不用as，为examined或discuss时用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dependable. reliable, trustworthy的无意义替代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Due to. 名词修饰语，不用做副词从句作为because of 等的替代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Effect. 名词结果，效果，affect为动词影响&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Etc. 不用于人名，等同and the rest, and so forth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fact. 用于直接确认而不用于判断&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Factor. 无意义，考虑删除&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feature. 无意义，考虑删除&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fix. 书面语不表示修理表加固&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He is a man who. 改为He is&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;However. 表然而，不放在句首，放句首表无论如何&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kind of. 非rather或something of替代，理解为书面意思，sort of等同&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Less. less表量少，few表数字少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Line, along these lines. 少用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Literal, literally. 可省略&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lose out. 比loss语气更强&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Most. 不要与almost抢饭碗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nature. 考虑删除&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Near by. 副词短语，尽量不用或用neighboring替代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oftentimes, ofttimes. 古英语，现在用often&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One hundred and one. 保留and&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One of the most. 不要用在开头&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;People. 政治术语，与public区分，有数量用person&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phase. 转变与发展的阶段，不用做aspect 或 topic的替代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possess. 不要与have或own混用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Respective, respectively. 避免使用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;So. 避免使用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;State. 不要与say或remark混用，表声明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Student body. 用students代替&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;System. 无意义，去掉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thanking you in advance. 直接说thaking you&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;They. each, each one, everybody, every one, many a man用单数而非复数代词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Very. 珍惜使用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viewpoint. 写为point of view&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;While. 少用，考虑用分号或者although代替&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Whom. 宾格&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Worth while. 表意模糊，尽量不用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Would. 不用或者别跟shall或should抢生意&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;words-often-misspelled&#34;&gt;WORDS OFTEN MISSPELLED&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;accidentally&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;advice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;affect&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;beginning&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;believe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;benefit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;challenge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;criticize&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;deceive&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;definite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;describe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;despise&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;develop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;disappoint&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;duel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ecstasy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;effect&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;existence&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fiery&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;formerly&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;humorous&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hypocrisy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;immediately&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;incidentally&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;latter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;led&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lose&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;marriage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mischief&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;murmur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;necessary&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;occurred&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;parallel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Philip&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;playwright&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;preceding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;prejudice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;principal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;privilege&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pursue&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;repetition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rhyme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rhythm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ridiculous&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sacrilegious&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seize&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;separate&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;shepherd&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;siege&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;similar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;simile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;too&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tragedy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tries&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;undoubtedly&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;until&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;to-day, to-night, to-morrow有连字符&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;any one, every one, some one, some time 两个词&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《逻辑的引擎》读书笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2012/06/01/luo-ji-de-yin-qing/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2012/06/01/luo-ji-de-yin-qing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;注：该笔记写于近十年前，现于2020疫情居家令期间重新发布，仅代表当时观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者马丁·戴维斯，计算机科学领域先驱，别的就不好评价了，毕竟幼儿园水平的菜鸟没资格评价科学家，而复制粘贴也深为我自己所鄙视。这里所能写的仅是在对《逻辑的引擎》这本书的肤浅认识与总结，换言之，就是一个大师级数据库被一个新手过滤器处理了一下，但知识无高下之分，仅此而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于计算机的认识，不知有多少人是通过背诵1945年宾夕法尼亚州的宾夕法尼亚大学的ENIAC开始的，当然这不算是计算机的开端，在某种意义上其发布时也并非作为逻辑学的应用进步而更多的是电子管的应用奇迹，当然这一切在冯·诺依曼存储器的设计下走向了离我们更近的计算机逻辑构架。那么，计算机（或者借用图灵的说法为通用机）的根源在哪里呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;莱布尼茨之梦&#34;&gt;莱布尼茨之梦&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果把莱布尼茨描述为一个吃着外卖且为了贵族的资助而不得不完成一份追溯到 A.D.600 年的家谱的旅行家可能没多少人会认为他有多少贡献（这句话的背后就是光晕效应），但人是活在历史中而不是想象的，这正是后来我们面对莱布尼茨的研究成果时所应感叹的地方——一个被时代所限制的人做出了超越时代的贡献。而莱布尼茨之梦则可以归结为一个关于普遍文字的设想：将我们认知映射为一种符号，通过逻辑推理与运算得到最后的答案。当然，在那个时代这仅仅是一个梦想：符号体系没建立，推演体系也更多的是一种决定论的体现。有意思的是，N年后的爱因斯坦也提出过“上帝不掷骰子”的类似论调来反对量子理论，对于我个人而言，这个问题不关上帝的事反倒更多的是一种人的认知追求，而这条路是否通向真相则更受限于个人认知局限（解决这个问题不啻为一条西西弗斯之路）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;布尔逻辑&#34;&gt;布尔逻辑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数据库检索的一个基本功就是在高级搜索中写下一长串的布尔逻辑表达式，而事实上这个出生在补鞋匠（但爱好科学）的家庭的老大为了生存所付出的艰辛也被深深隐藏，估计也没有多少人知道他的小女儿莉莉是《牛虻》的作者。应该说，当面对每一项为人类智慧做出贡献的发现时仅仅采用一种字典式的描述是不恰当也是不尊重发现者的，但对每个发现者都八卦一番也并非一条明智的选择，对此更应寄希望于现行文献留下更多的扩展阅读（互联网搜索引擎就是最好的工具），将选择权留给读者。乔治·布尔对逻辑的最大贡献就在于他用构建代数逻辑体系的方式总结并超越了亚里士多德，符号抽象，代数运算……当看到结果只会返回0与1时，也许布尔更多是对牛顿的致敬而生活在现代的我们则更多感受到的是一种超越时代的震撼。对于痛恨形而上学的神秘主义者，布尔的逻辑体系正让他们的领地一步步退缩。但是，对于数理逻辑而言，直观的理解也即将被终结。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;弗雷格概念文字&#34;&gt;弗雷格概念文字&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果不是罗素的一封信，弗雷格的晚年也不会如此绝望。的确，如果一个人究其一生的研究被认为理论基础是豆腐渣时，不论这则消息是否公开，对于一个严谨的学者都是毁灭性的打击。但是，如果你马上认为弗雷格的贡献虽然值得尊敬却不值得学习就进入了一种认知误区，事实上，弗雷格的逻辑到今天还在数学系、哲学系与计算机科学系中被教授。其主要的贡献在于将布尔的逻辑体系扩展到了当时的数学基础理论中，基于此弗雷格将当时近乎全部的数学推理归结为一种形式化的人工语言（现代程序的前身），当然其局限性在于其坚信存在矛盾的基础定义是无法得到正确的推论（详见罗素悖论）而没有考虑基础定义的变换可能不会影响其推论。然而，弗雷格的工作却事实上完成了莱布尼茨之梦的一部分，而后续我们也会发现莱布尼兹之梦被证明只能是一个梦。在这里作者并没有对罗素改造的皮亚诺的记号体系作出详尽的论述，相信这方面的科普对于理工科学生是十分必要的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;康托尔的对角线方法&#34;&gt;康托尔的对角线方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面的介绍更多的跟形式表达有关，而从康托尔这一章开始，作者开始对图灵通用机的思想构成来进行阐述，而起始部分则是关于无限的讨论。自然数有没有终点？能不能将无限作为一种完成的东西来考虑？在无限的领域中，由逻辑区分的部分与整体大小如何比较（举个例子，偶数集比自然数集大还是小）？如果现在问一个正常的理工科学生，我相信其回答会与莱布尼茨的差不多——这种比较没有意义，而康托尔则对这种牵扯哲学与神学的问题十分着迷。有理数、代数数、超越数、实数……也许这些概念今天看来浅显易懂，但在当时将他们从自然数的限制中剥离出来却需要较大的勇气，而集合论的引入使这些概念马上变得相距甚远而不是直观上的相近。而这一探索为后来者留下了连续统问题即实数的基数为自然数基数（阿烈夫0）之后的下一个基数，这个问题目前被认为超越了当前的数学解决问题的范围。事实上，作者真正注意的是康托尔的对角线方法，这一方法简单说就是一种用自身元素标记自身而不产生矛盾的技巧，正是这一技巧后来被图灵应用到了通用机的设计上。最后还是要说明一下：康托尔跟康德不是一个人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;希尔伯特与算术一致性&#34;&gt;希尔伯特与算术一致性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沿袭着莱布尼茨之梦，认为这个世界上没有现在将来都解决不了的问题的希尔伯特希望构建一种元数学来解决算术的一致性，也就是说，希尔伯特以一种死理性派的固执将一阶逻辑规则应用于自然数公理系统，而罗素与早期的冯·诺依曼都是为此而不懈努力。就像是康托尔要面对反对自己老师的观点一样，希尔伯特也遭受了来自于自己学生的反对，而且反对方还包括布劳威尔等以直觉而不是理性作为智慧起源的人。然而谁是谁非已经不再重要，重要的是这些争论的地位应该是平等的，也就是说，学术界应该始终保持开放的态度来面对新的观点而学者也应该适应这种环境来提出自己的观点，这一点在今天尤为重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在今天人们更多津津乐道的则是希尔伯特在上个世纪初提出的23个数学难题，印象中这个世纪初也有人仿照希尔伯特提过问题，不过面对足以让正常人不正常的东西心态大可以平和一些。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;哥德尔的不可证证明&#34;&gt;哥德尔的不可证证明&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;证明一个命题在一个体系中不可被证明，这种听起来就让人想抽人的问题对于古怪的哥德尔而言显得无比正常（坦言之，当我对着注解中的证明完整的回顾整个证明时却更多的感受到一种智慧的体现）。哥德尔就是毁掉希尔伯特一致性证明希望的人，他的工作表明至少在希尔伯特所主张的PM系统中的算术一致性即便是真的也不可被证明，引申一步讲就是在一个完备的数理逻辑系统中总会存在那么几条公理是无法被证明的。这看上去是不用证的废话，但在希尔伯特看来就是其元数学的灾难，因为元数学是要求自明且方法也是有限的。好了，到此是否可以得出一个让理性的人崩溃的结论：既然存在不能自明的命题，那么理性的根源就算不上理性了。杯具吗？不然，一方面这一体系是不是理性依赖的东西还不好说，另一方面来自未知的方法会不会在这一问题上提出新的不加限制的证明也说不准。但是那些号称“理性”的人是否考虑过这些问题呢？也许不应该强求吧。哥德尔，一个因妄想症绝食而死的思想家，其对人类理性思考值得每一个理工科人的尊敬。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;图灵与通用机&#34;&gt;图灵与通用机&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;sdu理综楼的某个楼梯转角里挂着一位图灵奖获得者演讲的照片，但我相信并没多少人知道图灵是个怎样的人，受过怎样的痛苦。阿兰·图灵作为一名二战期间的译码专家却没有得到应有的赞誉，相反，却被他服务国家所逼（根源于其同性恋倾向）而自杀。但是当回顾通用机的设计时，作者认为图灵是将前面理论加以应用的先驱者（没有之一）。的确，将一堆符号变为一部机器的眼光是伟大的，正如看一篇这样的文章能看到这里而不看另一个网页一样。如果是科普，我很乐意将五元组、停机集合等概念分享出来，但这类知识不加回顾的话很快就会遗忘，这里我更希望记录下是作者对于观念的力量与预测其结果的徒劳的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这本书是本科期间买的，当时没读完就不管了，当这个冬天重新拿起时才发现其中有些观点对于今天的我有很大帮助。当二进制码在计算机里飞奔时，了解其背后的故事是很重要的，否则计算机就真成了一个魔盒了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《西方伪科学种种》读书笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2012/05/01/xi-fang-wei-ke-xue-zhong-zhong/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2012/05/01/xi-fang-wei-ke-xue-zhong-zhong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;注：该笔记写于近十年前，现于2020疫情居家令期间重新发布，仅代表当时观点，原始发布在豆瓣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《西方伪科学种种》是一本有时效性的书（至少Martin Gardner在写的时候应该是这么想的），其针对的是出现在上世纪五十年代前美国社会中种种伪科学理论。有意思的是，事隔60多年后在某片充满奇迹的土地上它依然保持一定的时效性。是历史在重演吗？让我们拭目以待。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;论伪科学&#34;&gt;论伪科学。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如何区别科学与伪科学？这个问题很难从正面回答，Martin Gardner给出的答案是要反对伪科学的传播，就要让公众有知识能够把有声誉的科学家著作与自欺人无识之徒品区别开。但如何实现呢？这涉及了两个连续统，一个是衡量科学理论用证据明到何种程度的尺度而另一个则是科学家资格的尺度，而这两个尺度不是非黑即白而是有渐变的。在讨论伪科学这个问题时，第一个尺度在信息不对称的情况下不是特别容易判断，而针对第二个尺度，作者给出了一些明显的特点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1）搞伪科学的人基本是在隔绝同行信息的情况下进行研究的。当然作者也提到后来被证实的一些理论在刚提出时由于遭到同行的抵制而没有广泛传播，例如十八世纪天文学家不相信陨石来自外太空并嘲笑持该观点的人，但总体说，科学知识的教条化是建立在前人工作基础之上的，而对前人工作的否定是需要很严谨的态度来对待而不是大胆猜测就可以。当然，也许这之间的界限并不明显。更重要的是，科学家的精力不会放在证伪诸如月亮是奶酪做的这样的命题上，当然也不否认有些真正的科学家并不会解释诸如上述的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2）妄想症倾向。从小就喜欢看超人的人多少都曾有把内裤穿外面的冲动，但这不代表内裤穿外面就可以灰翔。同样在面对挫折时，一个典型的伪科学家会表现出诸如自己是天才、同行是傻瓜、受到压制与歧视、竭力攻击最基本理论并使用大量复杂而令人费解语句来阐述自己的观点，当然历史上也会有一些科学家有如此的表现，而这些正好成了伪科学家证明自己伟光正的论据。
也许你会说，上面这两条都算不上充分条件甚至也不是必要条件，因为总会有反例出现。没错，科学与否的界定并不明显，但科学的理论一定是允许质疑并经得起其所在时代发展水平的检验的。下面就让我们来看看这些富有想象力但并无营养的几类伪科学理论，它们有两类：你熟悉的or你将熟悉的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;天文学&#34;&gt;天文学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果一个人可以提出不违背已知观察事实与实验且逻辑自洽的理论，我们称之为假说；如果这个假说可以预测一些新的现象并被证实，我们称其可被检验；如果一个可被检验的假说逻辑上存在可被推翻的可能，我们称其可被证伪；一个可被证伪且未被证伪且可预测新现象并逻辑自洽的假说才能说是个科学的理论。当然，你要是脑中马上反映到了缸中之脑或类似玻尔兹曼大脑的存在抑或第一推动什么的那我只能投降了，剩下的部分也不用看了，因为纠结于这些问题的人从不看我这种挫人写的文章的，你懂的。在天文学领域，我们很容易遇到一些尴尬的问题，因为毕竟人类的脚步最远不过月球（关于是否登月成功的问题姑且采用目前我认为最靠谱的登月成功，抱歉不能一一考证），但我们的问题早就超越了半人马alpha奔向了无尽的狄拉克海洋深处。所以如果哪天有个人对你说地球不是圆的也不是动的并用一套新奇的理论解释了傅科摆的运动后也千万别奇怪，可能他是对的，但当他接着用原教旨主义者的口吻向你解释《圣经》时就要想清楚了：B理论比A理论更新奇不代表更真实，而B理论与神秘主义有联系更不说明其真实性更好，特别是没有真正推翻A理论时，归于神秘或无知是像我这样的大忽悠用剩下的辩论技巧而不是讨论问题该有的态度，这个世界的因果性要少于相关性。同时，天象这东西也是不太靠谱的，同一个星座中的星A与星B之间的距离可能并不比星A与另一个星座中星C的距离近，划分星座是一个充满想象力且根据视距离而不是实际距离来进行的工作，如果它有什么预示作用的话那就说明我们想象的地球物种同样会出现在别的文明的天空，但也许那时物种多样性就会起作用而出现另一种解释了。我已经厌倦了向一个星座控解释星座理论的荒谬性，那时他们的表情大都一致：一副认为你是不了解占星学而过分相信所谓“科学”的死理性派且目光中闪烁着鄙视与同情的样子，当然这也是现在我对星座控的表情，只需要换一下顺序就可以。但出于占星或星座问题已经事实上搞得SNS乌烟瘴气，我觉得有必要在星座控面前展示一些事实：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，目前世界人口超过60亿，这60亿大约平均分布于0到100岁，同一年出生的至少6千万，同一秒出生的大约2人，当然看下人口实际分布就知道历史上同一秒出生的人数远不止这个数，相信这两个人出生所遇到的天象应该完全一致，那么根据星座理论，这两个人的人生轨迹应该会极为相似，其将会接触的人，撞见的鬼也必然是相似的，那么为了配合星座理论这些与之接触的人也应该相似，无穷迭代后应该会出现30亿人跟30亿人是对应出现的，但这会与所谓星座理论的多样性冲突；当然除了相似还会出现相同的情况，但总会出现不同的情况那就会最终导致人类对立的状况，而如果人数出现单数那就会出现自己跟自己对应也就是一个人对应两种不同轨迹这是矛盾，当然如果出现相同情况出现在了一个特定人群中那就说明这个人群是自洽的，但这种平衡是如何在信息社会自发保持的呢？毫无疑问，任何涉及个人的预言都会牵扯别人，而牵扯别人时要维护预言的普适性其不断延拓就会在有限的人群中导致自相矛盾，而如果不矛盾是否就说明其正确呢？当然不是，备不住学习弗洛依德是个无法证伪的理论，但也许这不是问题的关键，问题的关键可能是星座控内心已然不给质疑留下余地了，原因多数是因为自己觉得很准，那好我们来看另一个事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，不知星座控们有没有去考证一下星座的分类问题，在分类上最基本的原则是不重不漏，但为什么很多星座出现了相似的描述或是在某特殊情况下可相互转换的描述，描述的越不精确就越起不到预测的作用，这就像是算命先生的一根手指头，是什么自己悟去吧。如果一个理论不能给出明确答案却给了心理暗示，那就杯具了，但这可能对实用主义者没啥影响。其实不重不是大问题，不漏才是大问题，为什么星座的预言没有全球变暖、酸雨、臭氧洞、POPs污染什么的，就算有也能把出现在历史进程中那些所有事件作出解释吗？事后诸葛亮总是这类理论惯用的手段，对此也只能笑笑而已了。此外，麻烦星座控们再看下那些跟你有代沟却星座什么的相近的人的身上究竟是时代的烙印更深还是星座的特征更深，顺便可以把颅相学什么的都扯进来看看，结果一定很有意思，不过确认偏误罢了。
最后，其实我也清楚很多人对星座抱着好就信，不好就不信，信则灵等开玩笑式的观点，但实际情况却是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;君在樊笼里，
不见樊笼外。
笼外皆樊笼，
心是樊笼壁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实天文学领域内不只星座这一种伪科，按马丁的说法，地球扁平中空说也是上世纪很流行的理论，应该说都很有想象力，其作者的个人经历要是拍成一部电影无疑会延长这些伪科的寿命，特别要注意的是，并不是说他搞伪科就是个骗子或坏蛋，很多时候其自身就是受害者，当然他们也会说我是受害者，毕竟“全知者”不存在，所以有些理论一棒子打死也不是办法，但正如波普尔所言，证据是很重要的，两个理论一个可以检验而另一个无法检验时前者更值得探讨而后者就很难说科学了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012，这是不是你看到末日论首先想到的？的确，末日论的阴影从未从我们身边走远。就个人而言，我就经历了1999的世界末日，当然结果不证自明。但这能说明2012不是末日吗？坦白说：不能。但同理，又是什么样的证据说明2012是末日呢？额，或许这个问题勾起了各位看官的心事：玛雅人，深蓝儿童，UFO……这里我们还是交给时间来说明吧，或许正是这种不确定性在引导着人类去攀登一个又一个高峰（但命运也许不如西绪福斯）。马丁提到的末日论中有关于希特勒的，换言之，末日论曾是构成其统治的一种理论解释——宇宙冰迹说，看起来2012又像是一次历史重演了，只不过随着人类可支配领域的扩大，这种重演的副作用可能会越来越大并最终导致自身体系的崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马丁对于查尔斯·福特的介绍让我们了解到即便是在20世纪也会存在影响力很大的怀疑论者，其实，怀疑是发现的动力之一，但过分的怀疑只能让我们无所适从，但老福特那种幽默的态度是值得赞许的，虽然他搞出了几本“认真你就输”的伪科理论书。其实，国内目前倒是比较缺少福特这样的人，先写一本书忽悠人在公告说他自己也不信书里写的话的人毕竟少数，开玩笑开到创办福特协会就更罕见了，这让我想到了飞天拉面神教，信仰面神的海盗们也许正以一种看似轻浮的方式来证明人的无知，也许我又意会错了，那又如何呢？我们知道的还很少，但不代表我们永远不知道（或许读到这里你会认为我是在变相批评唯科学主义，但事实上各种主义又何尝不是人为添加标签带来的假想敌呢？不表扬不代表批评，留点空白挺好，如果一定要带着立场来读书的话，那相当于自找枷锁束缚思考）。
谈到飞碟，我想也没有什么陌生的，但对1947年以前的世界而言却是个新鲜玩意儿，当然我这不是说之前没有记录，只是说在一个相信奇迹并不断发生奇迹的年代出现些什么或许真的不足为奇，最近当然也有飞碟热，但没有2012，没有生活压力，没有米帝什么的是否还对这些无法释怀？我们是倾向于相信阴谋论还是相信事实可能更多的需要一种大环境，而即便是在优越的大环境下，观察渗透也是无法避免的。因此何必纠结，囤粮自不必，买盐更是无稽，跟一个认死理的人讨论或许豁达一点更实在。也许我是在打哈哈，但事实的认定交给人来办总是会出问题的，即便有图有真相也会如此，“物自体”这货忽悠起人来基本是无敌的。换一个角度的推理或许有纰漏，但在某种程度上可能更好给出一个有公允的答案，什么？想要最终答案？额，只怕没人定义的了。现有的要比现编的更经得起检验——不知这种经验主义的答案会不会让人满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于《劳森学》这一部分也是很有迷惑性的，不过老实说可能有不少人想过自己构建一套知识体系，起码我想过，但后来放弃了，逻辑自洽这东西有时真的是说着容易想着难。不过反过来也应该想到，劳森能自己搞出这么个理论也实属不易，比当下的半瓶醋还是更值得尊敬的。不过反教育的观点可不是第一次出现了，应该说在教育问题上存在太多牵一发而动全身的例子：教科书一定对吗？鼓励创新的度在哪里？怎样教才是好的？我想一个吊诡的答案可能是要想方设法让学生明白学到的知识是对的，然后学生才明白学到的东西可能是错的。有趣的是在前半截上似乎很容易成功，但后半截似乎总是没动静，这说明了要反教育吗？不对，这恰恰说明我们教育水平还不到家（这句又不可证伪了，不知您发现了吗？不过乐观一点好）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于打倒爱因斯坦这段也很有意思，前几天去单向街就遇到过类似问题，一个名人如何处理信件？全回不现实，全不回就没必要留Email，回一部分就可能是精英主义……其实一个人有名就会承担相应的责任，但这里相应的责任指的是与其所擅长的能力相应的责任，而质疑也更对是针对其相应能力的，对爱因斯坦而言就是其讲的有没有道理，合不合逻辑，其推论是否符合事实。一般而言，伪科学家更侧重于使用光环效应，你必须是个完美的人，否则任何问题都会变相导致你结论的错误，但如果考虑所有的可能性最有可能的结果就是你什么结论都得不出，过于简化思想不好，擅自引入概念同样不靠谱，这之间有明显的分野吗？答案令人失望，回顾各种各样的科学哲学理论就会发现完全按某种理论进行发展模式都可以用历史的案例来证伪，我们无法获得一个即时的判定结论但不代表即时的判定就是错的，还是那句话，得看理，因为逻辑、数学及实验是经得起时间考验的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾萨克·巴布森爵士这一章节中爱迪生的角色让人哭笑不得，因为他的一句话，巴布森爵士付出了比他找灯丝还艰巨的努力去获得一种可以摆脱地球引力的东西。其实看看他的简历也确实像个牛人，不近烟酒，MIT毕业生，经营大公司，创办研究所……但这不过是一个光晕效应，或者说很多人是好人但不代表好人做的事都是对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，从《天问》开始我们对天的质疑就从未停止过，但关于天的问题会不会不是一个P问题，甚至连NP完全都不是。但只要相信我们的智慧，或许有一天我们可以完全的揭穿这些伪科学而不是被他们拖着走被引向一个又一个的未知或不可解问题，面对未来我们现有的知识总是很脆弱的，但现有的理论会不会那么的脆弱我想答案是很明显的——不会，现在的信息量明显超过个人能掌控的水平，得不到所有相关信息是不好简单推翻现有体系的，何况明显掺杂主观色彩的理论又怎能让人有兴趣去讨论，现在看一个可检验且可证伪的理论才会引起人们的兴趣，但试问有几个伪科理论可被证伪？另外你所谓的知道是你所指的知道吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;地质学&#34;&gt;地质学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;科学研究中，证实是一个强而有力支持证据，但证实过程本身却是独立于理论的，如果一个现象可被多种理论证实那不算什么，但如果只被一种理论预测并证实其可信度就大大提高了，可事实是可信度不代表真实度，解释范围广不代表对，那么究竟什么科学什么不科学呢？我只能说这个问题超越了时间的限制，那么为什么我们又常常说一些理论是伪科学呢？这个问题又回来了，事后诸葛亮一般是比较好的但在一次次的事后诸葛后或许我们可以总结一些伪科的特征来用，当然这也不会是严格的，寻找终极判决的想法无可厚非但这本身就是个逻辑悖论的。在地质学中，探矿魔棒就是一例，从实用的观点看似乎在寻找水脉或矿藏上确实比较管用，但神秘主义的解释是我们所不能满意的，或许一个现象可被利用，但如不从背后找出些什么我们又如何获得新知呢？这里有一个问题：究竟是给所有问题一个模糊但完全的解释好还是停留于现象等待后续研究好？别轻易下结论，一张白卷跟一个填满错误的考卷并不见得有多大区别。我只能说还是谨慎一点好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于显微镜的这一章节让我想到了所谓显微镜恶魔的典故，刚出显微镜时，人们惊奇于微小结构的构成，但质疑也从不绝于耳，其中一个观点就是有恶魔让我们看到是这样而其本身是另一样子，这个恶魔的强大在于其让所有光学放大的结果都呈现一致性的反应，那么我们如何区别呢？这跟缸中之脑差不多，又是一个搞不清答案的问题。在这一章中马丁告诉我们不需要恶魔，有些人“天生”就能看到别人看不到的东西，比如把陨石的晶体结构看成微生物之类云云，或许，知识的积累让我们的想象力受到了伤害，但谁也没限定想象力只能用在那些所谓被科学“污染”的地方，这其实是对想象力自身的贬低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《创世纪》这一章讲述的原教旨主义我想不用再多说了，关于进化论那笔帐算了这么多年已经很难再提起新的兴趣了，总会有人乐于被忽悠或自认为没被忽悠，你从上面一句看到了什么我不知道，但那就是我要传达的信息。补充一点吧，如果你认可存在所谓全知者，那就去查查纽康悖论吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了李森科主义了，呵呵，用政治干涉科研这种屁股指挥大脑的行为确乎在历史中出现过，特别是前苏联。科学家是不适合从政的，过分的全局观与偏执所造成的后果绝不是摔一两个试管可以弥补的。同样，跟科学家搞政治也是很愚蠢的，完全是一种显示无知的表现，但在某个神奇的国度却显示了一种让人别扭的“和谐”景象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到进化与遗传，人种论就会进入我们的视线，这不过是另一种展示无知的群体行为而已，以偏概全与断章取义是这类人常用的思考方式，有意思的是这种思考方式似乎也是具有传染性的，让多数人为少数人的谬论埋单似乎并不鲜见，毕竟传播一个结论要比加上一大堆论证来得容易。信息时代，人保护性的变懒了。
关于大西洲与金字塔可能每一本标着《XX之谜》的书都要收录，我想也不用多说了，有些话题注定是要毫无营养的不断的反复的被讨论，有人需要答案来安心，也有人需要睡觉来安心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;医学&#34;&gt;医学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是我最想讨论的一点，当然我不想把中医扯进来，毕竟这是一本关于“西方”伪科学的书，让我们来看看海的那一边出现了些什么吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国第一号医学迷信（60年前）是顺势疗法，我们现在在Google上搜一下就会发现即便是到了今天也有无数的人在传播顺势疗法的神奇并冠以科学的名号，相信在现在的科普水平下在天朝一传播一个准，没准还能搞出中西结合来，不信就等等吧。至于其实际的效果还是各位看官自己鉴定吧，必然是个口水活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国第二号医学迷信（60年前）是自然疗法，这我就不多说了，我们这里也是热火朝天，你要不信打开收音机去听下所谓的健康讲座（一般是某种保健品赞助）就明白了。简单，实用，老祖宗，纯天然，无污染，便宜，养生……你要是顺便统计下这类节目中的关键词词频，没准也能发一篇像BMJ上那篇研究勺子的奇文。你又要说他们管用了，管用就是对的吗？再说了产生某个结果不见得是你想控制的原因，仅此而已。其分支包括虹膜诊断法，同一档次还有体区疗法，详细的看书吧，你绝不会感到陌生的，因为那些被批判过的东西换了一层皮又重生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国第三号医学迷信（60年前）是按骨疗法，在寻找半脱位这种神奇的位置上总会有神奇的学说与之伴生的，也从来不会缺少成功案例，只是有些东西可以复制而恰恰是这些理论的应用不那么好复制，甚至换个人就复制不了了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国第四号医学迷信（60年前）是按摩疗法，其实这种类型的理论的检验就是通过换几家医馆，相同的病症看其按摩是否一致，结果一定让你感觉不虚此行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到江湖医生，显然米帝60年前的状态要有意思得多，你会看到各种各样诡异的理论但因为你身在天朝或许并不陌生，电击治疗就是一例。至于养生那一章放到今天也是身临其境的，关于纯天然什么的实在没什么可说了，全是些忽悠死人不偿命的主更不要说那种挂着XX因子的伪科理论了，当然如果你真的想过的健康一些，保持良好心态与生活习惯要比纯天然益生因子靠谱的多，那种通过炒作概念来营销的手段是卑鄙的，这种商家只会存活于神奇的土地上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于视力治疗这一章跟我们从小做到大的眼保健操是有关的，当然在西方是伪科无疑，并且好像也是天朝特色的，窃以为教育改革效果要好于眼保健操数倍。不知当下眼保健操还做不做了，但用眼时间长了进行休息放松应该是靠谱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来关于性的奇异理论更是层出不穷，只不过跟我们文化背景不太相关所以不做评述，至于下一节关于生命能的则显得很朴素，其创始人是佛洛伊德的弟子，搞出的东西跟佛洛伊德的理论一样无法证伪，只不过当走向实用后用以收集所谓生命能的铁制漏斗与补充生命能的生命能枪暴露了其幼稚与天真，但这位仁兄孜孜不倦的出版了他关于天文地理社会心理等学科的学说并在一次拿生命能与核能较量的过程中消失了音信。但这种人是无法战胜的，因为胜利的标准不适用于他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要解释清一个理论再去批判是比较麻烦的，但这个过程的省略会导致对理论的片面看法，下面解释下这个绕口但不乏想象力的意念说，意念说是指我们现在所有痛苦的来源是“印象”，而印象大多数源于胎儿期受到的刺激，只有我们找到这个刺激来源并通过催眠摆脱掉印象痛苦才能消除，这理论跟佛洛伊德的有着某种一致性但因为操作性强所以很快就出现研究成果来证伪了，但这类理论有一种特性，那就是它会事先要求你信仰，而外在的批判思维都会被看作不信仰的表现，这样一来就实现了理论的自我隔离，想对付这类理论就难上加难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于普通语义学那一段也不多说了，利用概念进行所谓的伟大发现并不新鲜，新鲜的是总有人去相信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，关于颅相、手相、笔迹学、通灵与超自然现象时至今日都有相当的信徒，一个主要的原因是他们在某种程度上是可行的，但这种联系的程度并不能很好的被论证出来，因此本着严谨的态度，谁主张谁举证，要说明某种理论或假说的正确，请拿出有统计意义经得起时间考验的证据来，不加论证的传谣与不加论证的辟谣都不足为信。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为这么一本书吐槽这么多且有些地方反复吐槽我自己也觉得有点过了，但正如作者言，这些科学界的“堂吉诃德”也在或多或少的提示我们在传统研究上的问题，而且也许我们可以轻易分辨一些伪科学但对正统科学中的基本问题缺乏反思，而且如果把这些人提出的问题摆出来哪怕一个受过严格训练的理工科学生都很难说不迷糊，更不用说寻找其中的漏洞了。或许，科学应该向费耶阿本德说的那样——“anything goes”，任何的教条都可能导致伪科们的大举反攻，那么一个没有唯一标准界定的科学领域该如何界定呢？观察事实、逻辑、数学、统计概率or试验？这个问题我们已经回答了很久了，今后也会一直回答下去，这种态度姑且可以称为科学吧！当然如果来几个福特似的人物相信我们更加不会感到寂寞。重要的是我们应该嘲笑无知，也知道自己并非知道一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS:我的读书笔记旨在让你发现读跟没读没有区别，如果你发现有区别，那最好读下这本书。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《推理的迷宫》读书笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2012/04/01/tui-li-de-mi-gong/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2012/04/01/tui-li-de-mi-gong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;注：该笔记写于近十年前，现于2020疫情居家令期间重新发布，仅代表当时观点，原始发布在科学网博客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看过去两个多月才写笔记是因为我想实验下究竟看过一本书后能剩下些什么（真实的原因则是刚看完就被人借走了没来得及写笔记）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;悖论&#34;&gt;悖论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;就像素数是数学的基础一样，哲学的基础是悖论。但为了给悖论找个基础，作者事实上是通过缸中之脑这个神器来展开论述的。的确，存在与否是更本质也是更无法回答的问题，这类问题的存在导致了我们事实上不会找到所有问题的答案，更进一步的话，连所有的问题都不见得找全。抛开存在性问题第二个基本问题就是认识问题（或者说科学问题），因为认识是源于存在的基本发展形式，而这一过程就会有逻辑的参与，而逻辑的参与就会导致悖论，悖论也就成为了研究认识问题理论中的研究对象（不晕吧）。我们常说的悖论有三种基本形式：谬误型悖论（这里悖论是假象），挑战常识型（放弃原有假定是解决方法）与真正的悖论（无解）。而在识别悖论的问题上，能否在复杂的经验信息中提取可满足性也是十分重要的，而这样识别出的可满足性问题又可能与NP完全问题相等价，到了最后伴随当前知识水平所限，很多悖论与谜题事实上混在了一起向我们的智力水平提出了更进一步的要求。既然认识的过程要有逻辑来参与，那么首当其冲的就是归纳法了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在归纳过程中存在一个“换质位法”的问题，简单说就是一个命题总与其逆否命题等价，举例说就是亨普尔的乌鸦悖论：所有乌鸦都是黑的等价于所有非乌鸦都是非黑的也等价于乌鸦是白的，推论黑等价于白。这个悖论的解决需要重新对证实这一概念进行认识，在证实过程中简单的换质位会导致验证成本与证实信心的变化，而这些变化对最终的结论的影响是巨大的，证实过程对这类变换的识别取决于我们的认知水平与获得的信息。简言之，我们可以构造命题但不见得可以证实，附加的信息有可能同时支持正反两方结论与动摇命题的可信度，在对待逻辑变换时需谨慎（该段讨论中隐含了一段关于无穷小的论述值得注意）。关于归纳中的范畴，或者说分类问题也是我们认识世界的一些基本方式问题，这里作者提到的蓝绿绿蓝悖论就是基于在分类时附加信息所导致的悖论，但这里要注意的是我所谓的附加信息是基于我们当下的一些常识或语义，对另一种理解方式而言我们的理论却又是不可理喻的悖论。这里我们需要重新考虑的是语言本身在归纳过程中是否可以准确无误地传递，否则有些话看起来很充分而事实上没有实际意义，同时合理应用奥卡姆剃刀也会对解决这类问题有所帮助（但这只是手段，不代表唯一）。其实在上面纯讨论构造命题的时候，敏锐的人会意识到我们的想象力早已超出了我们目前可以验证的能力，因此可能会出现一些荒诞合理的命题。夜间倍增，也就是说在某一不可察觉的时间内，世界上所有东西的尺寸都增加了一倍，那么我们能否观察得到呢？答案是否定的。我们无法察觉这种波及范围超出验证能力的东西，而如果我们无法察觉，它有必要存在吗（例如由于我们始终只看到月球的一面那另一面会不会是奶油蛋糕呢）？实在论与非实在论者在面对这个问题上态度不一，前者会说可能存在但未知而后者则直接认为这种讨论毫无意义，但这终究只是不同学派哲学家间的打打闹闹，就像经验论与唯理论一样，谁也说服不了谁。同样的我们甚至可以说这种放大缩小是超越物理学定律的并且其改变速度也是超光速的（相对论不允许超光速是我们一厢情愿的，正式的说法是物体一旦超了光速速度就不会降下来，俗称快子），这样我们无时不刻的发生倍增与缩小而唯一的证据则是所谓实验中某些误差的存在（这个思想实验是我改编的，有兴趣可以找找漏洞）。如果沿着这条思路走下去就会更有意思了，你能保证时间不是从5分钟之前开始的吗？你所有的记忆都有可能是瞬间生成的（例如一次概率性的涨落），而它就那么不可思议的进行下去了（类似那台计算出42的深思设计出的运行1000万年的“地球”）。其实真正意义上了解别人的思想似乎也是不那么可能的了，因为这种命题更加无法验证也就更加不可证伪了。最后，在这些由悖论引发的以实在性为讨论终点的论中，我们用彭加莱的一段话来结束：
“完全独立于精神的实在是不可能的，精神思考、观察和触摸实在。一个如此外在的世界即使存在，也永远无法为我们所知。严格说来，我们称之为‘客观实在’的东西其实是所有人共同接受（或可能共同接受）的若干思想的共同部分。我们将发现，这个共同部分只能是以数学规律表达的和谐。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;谜题&#34;&gt;谜题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谜题与悖论的区别在于关于一个谜题你可以提出种种假说但最终会发现有一个是答案但悖论则对所有的假说都给出了不合理这三个字的评价。说到谜题，关于逻辑的另一种基本方法——演绎法也要登场了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先出现的是特休斯的船这一悖论，当一艘船换了一块甲板我们当然还可以管它叫原来的名字，但随着时间的推移终有一天当所有的部件都被换过后我们能否还叫它原来的名字（这个例子倒不如用我那辆除了铃不响哪都响的自行车来说明）。这一悖论揭示的是关于连锁推理中概念稳定性的问题，这对像我这样猫在实验室做实验的人而言是有实际意义的，因为我所做的控制实验都是基于一些先验的假设，但真正去反思这些假设是否合适却不总是我们的思考重点，我们更重视控制变量。此外，有些谜题属于复杂性问题，而这里所说的复杂性问题是指虽然该问题有解（通常是通过经验验证），但交给计算机做的话没有一个很快捷的算法甚至有时没有解决这类问题的算法。显然作者更关心的是可以程序化的算法（别的算法虽然更有趣但不够通用），在程序设计上逻辑真值表是很关键的，而这对解决一些逻辑谜题也是很重要的（看看那些IT公司的招聘题就知道），因为这种满足与否的问题正是演绎法用在现实中所最经常遇到的。事实上，有些解决问题的方法催生了诸如图论、密码等新学科，而科学研究的过程也混合了大量的演绎与推理论证（这也正是某些悖论的根源）。意外绞刑悖论是一个让人头晕的问题，简便起见这里用与之相似的贝里悖论来论述：不能以少于18个音节定义的最小整数，这个数是存在的，但问题是上面这个论述本身用了17个音节定义了一个整数。这个悖论的深刻性在于它说明了知道的不可能性，当我说知道时，推理而来的知道与经验相信的知道能否就算是知道了呢？按作者论证看未必（布里丹语句、盖悌尔反例等都很有意思，感兴趣读下原文吧），在某些情况下所有的可能性都可能导致悖论，排除掉不可能的情况不代表剩下的就可能。接下来出场的是期望悖论，这源于一个经典的心理学研究：实验者偏见效应（EBE），这项研究认为实验者的偏见会导致结果有误（心理学上的），而对这一效应的反对者则认为这项认为存在这个效应的实验本身也存在实验者偏见进而得出了研究无效的结论，也就是说一个有效的研究断言了自身研究的有效性是不可能的。而这一现象的背后则是哲学上关于“可能世界”的讨论，在我们所有看似合理的信念中是否有不合乎逻辑的地方？恐怕我们都不能得到这种确定的命题，而导致这种情况的两种败因我更喜欢釜底抽薪型的。世界究竟真不真实呢？很难讲。接下来出场的是关于无限的问题，在这里汤姆森灯远不如芝诺的乌龟更有说服力，而一涉及到无限，我想《逻辑的引擎》将更有助于感兴趣的人来丰富这方面的知识，而这里作者的悖论则更有借鉴意义。接下来作者提到的是NP完全问题，提出的方式是崔本迷宫（本来我还想结合游戏写篇关于迷宫的文章，但考虑到&lt;a href=&#34;http://www.guokr.com/article/71536/&#34;&gt;果壳&lt;/a&gt; 上有人写过了并且现在玩游戏的时间也少了就搁置了），右手法则不难理解，但特雷默算法与奥尔算法在果壳上都没提及是比较可惜的，特别奥尔算法对于明确自己迷路情况不严重时使用是比较方便的。其实在处理迷宫的问题上，如果你能够站在设计者的角度考虑那么一般而言最长的路径是通往终点的而短路径则往往意味着宝箱（你懂的），当然非人工的迷宫或者无限的迷宫或者天生靠直觉拼rp的（我很欣赏）就另当别论了。关于斯托克迈耶与迈耶那台计算机还是有必要提一下的，在《银河系漫游指南》中，深思创造了地球来计算生命、宇宙及一切这个问题就是什么，而根据迈耶们的计算，全宇宙的物质都用来做计算恐怕也只能计算出558个事实，结论让人惋惜：宇宙中没有人无所不知。当然也许只是我们还不知道……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;知识的脆弱性&#34;&gt;知识的脆弱性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通过对悖论与谜题的论述，作者对存在也好认识也罢都提出了质疑，而这个质疑的终点则是我们引以为傲的知识。知识的传承依赖的有明确意义的信息，但就像文言文一样，出于某些实用的目的人们又会搞出一套所谓密码的东西来使信息不那么明确的传达，伏尼契手稿就是一例（虽然被证明为假的），当面对一些看不懂的信息时，如何把握知识就显得很重要了。如果我把《物种起源》通过一套复杂的加密程序改成了一张写满1的纸，试问你能说这张纸是没有意义的吗？这是你会发现其实加密过程也隐藏了信息，换言之，你很难确定你获得的知识是否加过密又或者合格加密过程本身就有非凡的意义。当然在现实中我们寻求的是一种平衡，但在历史虚无主义者面前，恐怕这种折中的思路起不到半毛钱的作用（见《乌合之众》）。谈完意义，作者的视野又转向了心灵，我们的心灵能否被模拟，又或者说，模拟到什么程度才算是“心灵”（虽然是中译本，这个词推测应该是mind）？中文房间这个著名的思想实验像我们揭示了这一点，实际上心灵这个东西能否被人创造似乎已经不是问题，但我们能接受的程度显然是因人而异的，在这里我们的知识丝毫显示不出多少成就感。最后，关于全知者的纽康悖论在此被提出来更是告诉了我们一个有意思的事实：即使我们是“全知者”，也不能作出明显对我们有利的选择。这个纽康悖论具体来说就是有一个先知，他能预测未来并且准确率90%，而在你面前有两个盒子，一个装着1000刀另一个或者有100万刀或者什么都没有，你或者拿走两个或者拿走后者，而根据先知的预测，你只拿后者则给你100万刀而你两个都拿则只有1000刀。关于这个悖论我想搞博弈论的并不陌生，但通过计算你会发现这可能并不是一次单纯的博弈，因为预测是提前完成的，你的决定有时间优势，但这时你所选择合作的先知是否又早预料到了这些呢？这个悖论的衍生更加有趣，特别是将一些诸如玻璃盒子、修女、捐献什么的搞到这个体系中之后，但这个悖论的本质是关于自由意志与规律的，anyway，这个问题可不是三言两语说得清的。但我们的知识就是构建在这样一些列说不清道不明的东西上的，最后的结论也是异常的简单——我自知我无知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;统观这本书你会发现它带给你的是纯智力上的愉悦而不是所谓知识的增长，事实上一个脑子中装满了各式各样悖论与谜题的人在现实中也不见得招人待见，但你可能会受到一些启发，而这些启发说不定什么时候就会跳出来的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《量子物理史话》读书笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2012/03/01/liang-zi-wu-li-shi-hua/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2012/03/01/liang-zi-wu-li-shi-hua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;注：该笔记写于近十年前，现于2020疫情居家令期间重新发布，仅代表当时观点，原始发布在科学网博客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些书你读完了会后悔读过，不是因为写的不好，而是因为书中的某些内容影响了你，让你觉得有些……有些无所适从。这类书如果是哲学类的倒没什么关系，但如果是物理学的就杯具了，因为它会告诉你这个世界不是你想的那样的。当然，其实这一过程应该在大学物理的教学过程中进行，但不知是教材的编写者无意遗漏还是有意避开一些形而上的讨论。打个比方，100人可能有80个人能看懂并应用薛定谔方程但会推导的可能只有20人，而这20人中能对这一公式的物理意义有深刻理解的可能只有个位数了。自劳丹以来实用主义的复兴似乎也为这种教学方式提供了科学哲学的依据，但人就是这样，明知过多的思考是没有意义的，但如果不思考谁又来赋予思考的意义呢？从罗素悖论我们可以看出如果我们不断去探求更高层次的知识是找不到一个头的，而且就像是解九连环，无限出现的嵌套会直接从结构上把人拖垮，但我想这还不足以构成停止探索的脚步，因为智慧的潜能是无法估量的。这本书的作者将量子物理学（其实严格说20世纪颠覆物理学的不是相对论，因为相对论统一的是经典电磁学与牛顿力学，而量子物理学则是从根本上颠覆了经典决定论体系）这一传奇学科的曲折发展与理论要点展示给了读者。实话说，仅从科普角度是很出色的，但如作者言这里面的一些抽象可能并不严谨，所以我的笔记也不能说把握了多少核心什么的，但结合之前的一些阅读与课程学习我想尽量将教材中缺失的那一部分通过这本书的一些论点来讨论，算是对这部分知识的小结。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;不再经典的物理学&#34;&gt;不再经典的物理学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;千乱万乱，物理学不再经典的根源是著名的两朵乌云中号称紫外灾难的那一朵，而这一问题的解决者是普朗克，而普朗克解决的方式现在看来有点搞笑：先用数学方法统一了两个辐射方程，然后又花了大量的精力赋予它物理意义，而这个物理意义直观地说就是物质是量子化的。这只是一个开端，而玻尔则在卢瑟福模型与麦克斯韦的电磁理论中选择了前者，这一选择建立起的行星化原子轨道结构也很好的解释了很多问题，但正如后来看到的，一个介于经典与现代的过渡理论总归是要杯具的。德布罗意波的提出更是将物质的本性问题引入到更高的层次，这时玻色的统计理论更加完整了物质的全同粒子性，但波动性在麦克斯韦理论体系中依然牢不可破。但历史走到了1925年，经典理论的悲剧正式上演了，这一年，海森堡、玻尔与约尔当提出了矩阵力学，在这个新理论体系中，之前所有矛盾的问题都得到了解决，但有一个问题的物理意义还没有找到，那就是在矩阵力学中交换律是不满足的，当然当这个问题解决时，真正的问题就出现了。不久之后，薛定谔又提出了量子力学的第二种表述——波动力学，严格说，这种理论与矩阵力学及后来费曼提出的路径积分在本质上都是一致的，但由于表达方式不同，在相当长的一段时间内出现过类似对立的状态，而对立的双方幕后主导则是爱因斯坦与玻尔。其实，到这里似乎应该再说一下有点被神化的爱因斯坦了。事实上，爱因斯坦在奇迹年的工作毋庸置疑是很重要的，但经典的思维似乎带着一种贵族的荣耀迷惑着爱因斯坦导致其一直对量子化的思想带有一些不屑，如果让我来形象化这种贵族的荣耀那就是拉普拉斯妖，而后期我们也会看到在决定论的大旗下总是不缺战将的。但在薛定谔的波函数的物理意义却是对经典理论的一次践踏，因为波函数代表了概率。换言之，在微观粒子水平，不论我们将初始条件与运动方式定得多精确，其运动的结果在物理上却是无法定域的。其实这还不是最杯具的，刚才说到的不符合交换律的矩阵力学的物理意义也被海森堡找到了——测不准原理。这下有意思了，刚才还说精确的初始条件现在连精确的初始条件都不可能找到了，但这却是以粒子性为基础建立起来的，战局又回到了物质本性上：究竟物质的本性是波还是粒子？这次玻尔再次出手，终于将量子力学的哥本哈根解释完整起来——物质具有波粒二象性。怎么理解一个东西既是波又是粒子呢？这里可能要请“客观实在”这个概念出来溜达溜达了。有了这个东西，我们可以说波跟粒子不是本质而是属性，但这一思想实际还是经典理论中的，在量子力学中，“客观实在”就像“以太”一样，是多余的，因为性质是由我们的观测来决定的。好了，总结下就是在量子论里，决定论被概率波搞垮了，客观性被波粒二象性搞垮了，而测不准原理则在搞上面两样上都起到了作用。现在回想一下，物理学真正乱了应该就是在这个时候吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;猫的隐喻&#34;&gt;猫的隐喻&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;值得说明的是，在我们能接触到的宏观世界里，感谢那些可爱的物理常数，量子论的实际影响基本可以忽略。但物理学家对这种答案是不满意的，所以在著名的玻尔-爱因斯坦之争中就出现许多光怪陆离的思想实验，而这些思想实验正是被多数人忽略的思想宝藏。在玻尔与爱因斯坦的多次交锋中有几次可以说是有实际意义的，第一个要数EPR佯谬。EPR佯谬是指如果测不准原理是成立的，那么一个由母粒子分裂的两个粒子为了保证守恒必须要在分裂很远后测定其中一个时另一个状态就被定下来了，但这里面有一个悲剧，这种信息的传递是超距的，也就是可能超过光速。但玻尔的解释简单异常：由于测不准原理是在一个波函数中起作用的，那么其实是没有所谓的两个粒子的自旋状态的，不是没有定域性而是没有实在性。呵呵，这其实更说明了一个问题：经典实在观与量子实在观是根本对立的。然而，虽然这个后来奠定了量子通信的基础，但起码当时还不能实际验证，但薛定谔的猫的出现（爱因斯坦的月亮悖论也很有名）就将微观世界与宏观世界联系起来了。在薛定谔的猫的思想实验中，一个由粒子的衰变导致毒气泄漏的装置与一只活猫封到一个箱子里，这样当我们不看这个箱子时，猫到底是死是活？按量子论的解释，猫应该是处于死活叠加量子态中；但实际看来，其是死是活应该是确定的，打开箱子看一下就可以。但这个过程的解释对于物理学家而言是比较尴尬的，于是引入了一个叫做波包塌缩的过程，但这一过程的引发却是观察过程。这就奇怪了，一个物理事实怎么会是由参与者来决定的呢？这也太唯心了吧，但现实情况是似乎塌缩这个过程就这这么来的。到了冯·诺依曼这个过程更有意思了，因为用于测定目标的仪器本身也是由不确定的粒子组成的，事实上的观察过程的最终塌缩是由意识的参与来完成的，因为所谓的定态是意识决定的。其实这还不是杯具所在，维格纳引入的“维格纳的朋友”才是真正捣乱的，在这个思想实验里，薛定谔的猫所在的箱子里蹲了一个戴防毒面具的熟人，这样在箱子里存在着观察意识，那箱子外的我们能否再说这是一个死活叠加态呢？其实这时有一个更尴尬的问题出现了：意识是个什么东西？为什么它就那么特殊可以使波包塌缩？一种看法是意识是一种序的体现，但序又是什么？在猴子打字机思想实验中由猴子打出的莎士比亚十四行诗是不是序的体现？序来自于无序吗？通过了图灵测试的计算机是不是可以说有意识？序中的信息的物理意义在哪里？额，就此追问下去委实是一件头痛的事，但一个留有头痛的时代也不啻为一个好时代。有意思的是，惠勒的延迟实验又是在哥本哈根解释上另一个让人头痛的思想实验，通俗的说法可以用惠勒的龙来形容：龙的头和尾巴（输入输出）都是确定与清晰的，但其身体确实一团迷雾，无人说得清。其一个推论就是：宇宙的历史，可以在其发生后才被决定究竟是怎样发生的！再通俗一点就是宇宙的历史是由能观察的高等生物观察而确定的，没错，强人择原理。但另一个推论就又让人尴尬了：难道只有我们有能力去观察才确定而当我们没观察时或还没能力观察时，宇宙是一团迷雾吗？量子论会说yes，而我们的经典体系则很难理解。好了，这个问题就让哥本哈根的信徒考虑吧，爱因斯坦的阵营又会杀出什么样的战将呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;平行宇宙&#34;&gt;平行宇宙&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于不满那个诡异的塌缩过程与随机选择，艾弗莱特搞出了一个更大胆的假设：当电子通过双缝时，世界随之出现了两个。换句话讲，世界还是决定论的，只不过你感觉不到另一个而已。这一观点不论是否是误解，起码创造了很多优秀的影视作品。但按书中描述，事实上所谓的多世界是出现在一个宇宙中的，每个世界只是在希尔伯特空间中表述的宇宙的一个低维投影而已。但在解释电子的干涉现象时，正交化的希尔伯特空间就显得不给力了，但退相干理论就很好的解释了这个问题。简单说就是粒子的低维性会产生较明显的相干，而宏观粒子由于具有较高的粒子数与维度其正交化更易形成，也就是出现平行世界。这一理论中不涉及那个让人尴尬的波包塌缩，但却引入了多个世界，但总体说其影响力正在逐渐扩大。但如同辩论一样，任何理论只看到其成功的地方是不合适的，对于MWI（也就是量子论的多世界解释）而言也是有一些值得推敲的推论的，例如量子自杀。量子自杀是指在那个活死猫的比喻中由于出现了多世界，所以必然会有一活一死两种对应，换句话讲，在多世界解释中总有一只猫是死不了的，那么一旦一个“意识”开始存在，从其自身角度来说，它必定永生。这个推论还有个名字——最终人择原理，只是这个推论难以证伪。不过如果量子计算机能广泛应用也许会给MWI提供支持（因为量子计算机强大的计算能力可能来自于其将运算过程放在了多个宇宙中进行），但如同前面所言，这只是一种解释，或者说，是一种我们可以接受的解释。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;隐变量潜行&#34;&gt;隐变量潜行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实在对量子力学的解释上并不都是类似意识或多世界这种让人头痛的概念，隐变量解释就比较经典。在隐变量解释中，薛定谔方程中的不确定性可以被描述为一种缺失的隐变量——量子势的作用。但量子势的一大特点就是存在却看不到，那在唯名论来看跟不存在没什么区别。但（每当出现这个字都说明作者在耍流氓）贝尔先生显然不这么认为，他为隐变量理论的验证提出了一个不等式——贝尔不等式。这个不等式以隐变量存在为前提导出的，其作用是检验量子纠缠是否存在，那么似乎剩下的就是实验物理学家的事了。本来由贝尔理论设计的1982年阿斯派克特的实验是来证伪量子论的，但正如现在我们所感知的，它不过是众多证实量子效应实验中的一个而名气不大。很遗憾，后期越来越多的实验在很大程度上告诉我们：经典物理学是错误的，爱因斯坦那个不掷骰子的上帝是不存在的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;系综论的救赎&#34;&gt;系综论的救赎&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;也许这是决定论者面对量子论最后的底线了，系综论的提出是基于如下假设的：量子论描述只能针对系统全集而不是个体。也就是说，量子论是统计性的而讨论电子是什么什么的都是没意义的。这是一种实用主义的说法，跟什么也没说没什么区别。其假设本身就阻止了进一步的探索，但似乎也没什么好责备的，因为不是每一个人都喜欢钻牛角尖。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;新的希望&#34;&gt;新的希望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当人们从系综论大约缓了一会后，新的理论又出现了。以GRW与退相干理论为代表，新的理论试图通过新的角度来赶走或客观化令人讨厌的波包塌缩，然而面对种种选择我想以没有必要做过多的解释了。不妨就把方程作为定理来用吧！但问题又出现了，量子论能不能与宏观相结合？这个问题现在也有了很多的解释但还缺少一些实验证明，其基本的概况大致如下：为了解决多粒子系统，量子场论被建立起来，但当量子场论遇到了广义相对论，似乎玻尔与爱因斯坦再一次站到了辩论席上。在这里，如何统一场论成了物理学上的大问题，万能理论（theory of everything，TOE）成了很多人追逐的目标，在解决关键的量子引力上，又一个令人眩晕的理论登场了——超弦。在这个10维的世界（后来在M理论中变为11维）中，我们似乎找到了一些TOE的线索但又不那么明朗。好了，就此停下吧，量子化的世界实在是让人晕头转向了，但也许稍事休息我们又会踏上征途……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;未来&#34;&gt;未来&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这本书对我而言最大的价值就是彻底的破坏掉了经典物理在我心中的形象，但如果本来如此，我又能说什么呢？此外，那些在系综论看来毫无意义的问题无疑也是很有价值的，只是我可能对序更感兴趣些。虽然在微观尺度上发生了些让人头痛的事，但我总感觉序这一接近意识的东西有些更光怪陆离的现象，对其本质的探索可能对宏观世界意义更大。群论、混沌以及湍流什么的可能隐藏了上帝之骰中一些关键的信息，但这些都是猜测，或许不久我们就能看到答案也说不定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后值此父亲节之际向我的父亲献上深深的祝福：happiness of everything！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《全球通史》读书笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2012/02/01/quan-qiu-tong-shi/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2012/02/01/quan-qiu-tong-shi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;注：该笔记写于十年前，前后断断续续写了两年约四万字，现于2020疫情居家令期间重新发布，仅代表当时观点，原始发布在科学网博客。现在看当时我还是很偏激的，不过有些看法明显是过时的，只是当时的我对事实了解还太少，现在也是。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;引子&#34;&gt;引子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;现在我承认作为一个理工科学生对于历史的忽视将会对其学习方法产生不良影响。高中的文理分科并不需要对此负责，因为现行的高中的历史课本不论对文科还是理科生都没有表现出史学尊重事实的基本原则。学习高数的时候贾老师反复对课本中定理没有标明作者而感到气愤，当时我的感觉是只要能用就可以，纠结于这些细节没有现实意义。但现在可能不会再这么说了，尊重历史是人类文明中的精华之一，沿着某学科历史发展的脉络会发现很多学科之外的东西，把这些联系到一起才能最终帮助我们回答一些更本质的东西。另外，我看书很少做笔记，找得到的只有早些年对《论衡》做过的简单记录，这个习惯很不好。笔记是一种神奇的东西，其对于丰富我这种记忆力只能留给最简单的表达方式的脑袋瓜有很好的辅助作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《全球通史》的作者是斯塔夫里阿诺斯，选这本书来做笔记目前还没有特别的原因（毕竟还没开始看），或许读到一定的时候就会因为不感兴趣而放弃掉，但这不重要，我愿意将自己的观点与作者观点进行对比来达到一种反省的目的，而获得这种反省是我对历史类图书的唯一要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看书先看前言是很重要的，要不然思维是不能进行很好的收敛的，这样就极容易产生“感觉很热闹，但什么也没留下”的读后感。这本书有多个版本，因为作者已然去世，第七版已然成为绝版，而这里看得也正是这一版本。前言中作者坚持了一个观点：新世界需要新史学。有一种观点的大致意思就是写史的人事实上写的是他自己时代的史学观点，没错，简单的罗列是赶不上一个历史年表来的清楚直接的，而罗列之外的东西显然是受作者本身世界观、人生观的限制的，说的更直白一些就是人本身就是受时代限制的。本书的作者显然深知这一问题，所以其并没有打算去通过对前人的批判来证明自己的观点正确而是很务实的提出要用新的史学来帮助解决新的问题。那么最新的问题在作者看来就是面对出现的种种社会环境等问题，人类需要从聪明的灵长类转化为明智的人类。其实，这一问题也不断被不同的人以各种方式提出：人的伦理能否战胜自身的堕落？人类的短暂寿命能否承受信息化的文明数据？我们的各种探索是以理想为出发点但能否到达幸福的终点……毫无疑问，就每个人而言，这些问题并不会带来除了烦恼以外的东西，但思考的步伐不能停止。这并非出自什么法律义务而是出自责任、尊重、理想等一系列不属于任何一个人却又不断出现在每个人的生活之中的东西，它并不虚无而是像斯芬克斯之谜一样会以各种伪装出现，你可以忽视但去要承受相应的后果。当然，我见到过的学历史的大都很乐观，作者也是这样。相信未来，这种生生不息的态度恰是人性中最闪光的一点（没有之一）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OK,let&amp;rsquo;s go.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一编-史前人类&#34;&gt;第一编 史前人类&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;且不论复杂的第四纪各种变化，地球终究是因为出现了人类而变得与众不同了，人类是否是进化的终点是值得思考的但却带有不小的空想色彩。人类的起源是一个有趣的问题，我们来自非洲还是多点起源？这个问题有着各种答案，有个有意思的基因调查曾指出现在分布在世界各地的人类基因竟可以集中到一个来源而很多史前人的基因却莫名奇妙的消失掉了，这好像很有利于Adam与Eve的故事，但其也存在样本选取上的问题及技术上的不确定性。然而，有一点是确定的，史前人经历了从基因变化向文化进化的过渡，作者提到了一个社会矛盾：如何解决自身知识的不断增长与如何运用这些知识的智慧相对滞后之间的矛盾。这与前言中的内在思想不谋而合，当然反复提及必有其现实意义的。通过作者的描述可以了解到史前人的生活可能并不如现在一样方便，但就其生活的年代而言，其生活方式及其所产生的文明也具有很高的适应性。说到这里，我想起很多人提到的两种不同的观点，一方面认为原始人类似共产主义，很幸福；另一种观点则指出其存在的杀婴及崇拜传统的习俗衍射出其并不幸福。我们不能用自己的幸福观去套在一个不同的环境中，生存一直以来都是硬道理。当然上述状况是发生在采集、狩猎为主的旧石器时代。总会有一些人不安于现状的，这很重要也很残忍。农业的出现将我们带入了新石器时代，从结果上看我们似乎更“先进”了。我给先进加引号是因为这种带有对比色彩的词我一贯不喜使用，总有一种盲目的自大在里面生根发芽。农业，给了我们更大的自主的同时也加速了旧石器时代生活方式的分解，其摸索出的生产方式对于我们能够从自然界中独立出来审视规律也有很好的促进作用。这里作者提到了3000年前秘鲁山区的raise field agriculture，其培养出的作物要比我们引以为豪的现代农业生产出的作物要大得多，看到这我们并不能得出古人比我们更强大的结论，但至少提醒了我们：智慧创造可能性，可能性拯救未来。当新石器时代的人们建立了村庄之后，定居也会成为一种孕育美丽文化的新土地，这是文化多样性中很重要的一个方面，但不是全部。史前一万年的带有平等特色的颠沛流离逐渐被稳定的家庭定居生活所取代，这会产生什么？作者在最后一章作出了描述。人性是一个说不明白的东西，性善or性恶？作者给出的描述是两种都存在的史实，所以人性是需要加一个环境限定的，加什么呢？我们的伦理能给出答案吗？只要抱定自己主宰自己的命运的信念与不断积累的文化传承，我相信人类会以实际行动给出一个负责任的答案的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下一编将锁定公元500年之前的欧亚古典文明，改日继续。通过今天的阅读，我认为本书作者不啻为一个大家，因为他看的很透而这种阅读是很快乐的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二编-欧亚大陆的古典文明&#34;&gt;第二编 欧亚大陆的古典文明&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前言里反复提到的全球史观是本书的一大特色，本人史学外行，不过这种超大尺度的研究角度在新兴边缘学科中是比较常见的。当然，越大了就越不好说特性了。从石器时代到古典文明史书上往往通过典型事件来进行区分，但总体说还是个逐渐发展的过程。新工具的广泛使用（这里作者用发明个人认为有待商榷，有需求有动力但没有需求也总归有人去干些莫名奇妙的事）与社会制度的变革起了很重要的作用。这里有人惊呼：这不就是生产力与生产关系吗？差不多意思但两者关系在作者看来是互相作用，共同促进。这里作者提到一个现象：也许部落生活是清闲快乐的，但国家的组织形式所产生底层农民劳苦工作带来的高生产率淘汰了前者。有点物竞天择的意思，但历史发展却并没有完全淘汰掉部落生活，而是在不同环境中以适者而不是强者生存的方式保存了下来。可以说，对环境与自身认识的不断进步将帮助人类找到新的方法，而那些动不动用别的环境中不完全规律来教育子女的方式则应该是人类文化中糟粕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会关系的不平等与性别关系的不平等在作者看来是各种古代文明的共性，这种通过讨论共性来研究基本规律的方法对于研究者的本身要求很高，因为证伪的方法很简单——反例，写教材的人如果不注意这一点，当读者发现反例时会自然的推翻教材的权威性，而多数的中学课本都是这样编的。教材是激发读者思考以获取新知的重要工具而不是是非词典，试想一个将竖式解乘法作为金科玉律的学生面对铺地锦算法时会何等的吃惊，而其本质却是一致的，没有批判与反思的教育怎能面向未来？扯远了。分别来看，社会不平等是以纳贡关系为基础的，而性别不平等则与经济生活息息相关。看到这里有人可能说：我熟悉的奴隶社会与封建社会的分法哪去了？抱歉，中学教材上的分法基本是个废柴分法，属于拿来主义的畸形产物。讲完共性后作者介绍了几种文明类型，美索不达米亚的城市文明、埃及的帝国文明、克里特岛的海洋文明、印度河文明、中国的商朝……等等，夏朝哪去了？这个不怪作者，夏朝不被国际公认的一个主要原因是找不到可信的史学证据。1996年开始搞了个夏商周断代工程，搞到最后都快成国际大笑话了，夏代可靠存在的证据还是模棱两可。其实，纠结于是否存在已然没了现实意义，大陆教材上照样有夏而港台却没有。事实有时就是不给面子，但给自己造面子的行为是得不到任何尊重的。总之，不同的文明由于其自然社会环境的不同产生了一些特点而寻找背后形成的原因要比执着于谁是强者，谁出现的早等面子问题有着更强的现实意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者单独讨论了游牧民族并将其作为这一时期文明衰落的一个重要原因（另一个更本质的就是内因了）。游牧民族的入侵可以看作是所谓野蛮人对所谓文明人的胜利，但是像美索不达米亚平原却出现了反例，这与文明的同化作用有着密切关系。这其实在我们这里更明显，文化上的优势同化了入侵者并使之成为自身文化的一部分，这才是真正的进步过，但后面会看到作者其实对希腊文明的完全崩溃所孕育的新文化更有兴趣。当然写东西就脱不了一些环境影响，谁都有这种局限性，而过分的强调却并不能说明谁对谁错，最多算是不同观点的交流。想从别人的言论中找到结论的是一种可怕的懒惰，而动不动就好为人师的态度也是对别人独立思考能力的蔑视（我很清楚自己就有这毛病）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天就到这里，这种边读边写的方式确实比较累，不过感觉挺不错的。最后用清华大学的完整校训来结尾：自强不息，厚德载物；独立精神，自由思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天去书店才知道这本书并不便宜，北大出版的第七版修订版两册原价要近100元，有个没前言没序言封面破损的盗版合订本还要30元，如果读或收藏的话建议网购一套正版，约70元的样子。不过如果跟我一样是个穷学生的话就点这里，这样主要费的就是电费了。今天的笔记要做到第二编完事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第四章作者提到的主题是欧亚大陆古典文明在初级阶段的一致性。这一观点的尺度就比较大了，但不容置疑是其根源为技术进步。有人曾比喻当今世界的发展犹如一列快速运行的列车，但目的地在那里去无人知晓——当人们在某一方面的进步导致有了新的认识世界的角度与方法时，传统就显得不堪一击但在击碎传统后又会发现自己也不适应了。困惑正是引导人们发现新知的本源，特别是在技术进步领先了文化进步时。所以我们可以在这一时期看到古典文明中不同世界观人生观的交锋，甚至后续两千多年的多次文化进步都要从这里来寻找依托或根据。那个时代的先贤（这个词应该没用错）所形成的区域文化特质至今还深深影响着他们的子孙后代。然而，另一项更重要的就是商业交流，因为只有通过商业交流所带来的认知困惑才可能是推动文化发展，而没事到处游历的人虽然在个案上更重要但发现新知最多说明一个人了不起而传承这种知识则需要更务实的态度。作者在这里分商业纽带与文化纽带进行论述，相比之下，作者并未向我刚才那样说谁更重要或谁产生了谁，而是尽可能地罗列了事实并很谨慎的表示两者都对一致性产生影响但之间关系并不特指——这就是一个很典型的实例：很多像我这样的读者急于从文章中发现一种简单的表述方式，这样不会在看完后一团浆糊，而作者则是以一种严谨的态度来论述问题，其给出的结论的前提条件很多而且如果仔细读会发现其文章的前后照应非常全。这个实例说明读者与作者态度上的不同可能产生理解上的偏差，说简单点就是观其大略跟断章取义有较高的相关性，而在曲解作者本意上是非常有效的。当然我尽量去理解作者本意但笔记中出现的应该是经过我加工后的文字。本章最后提到了宗教问题，这在天朝属于敏感问题，但依我看在本科中有必要开一门神学的公共课（先别喷，我是无神论者）。我们学的哲学也就是马克思主义哲学在说明自己的正确性上不遗余力而在对比其他哲学流派时一笔带过，这是一种NC行为，其最NC的地方在于只讲了其他流派的缺点而完全不讲或曲解其存在的历史意义。其实有兴趣可以在天朝做个小小调查，当你让受调查者耐心的完整看下哪怕一套神学著作后那个人不皈依的可能性会小的可怜，而对于科研领域的人也完全适用，只要然他看看科学基督教的教义及相关作品马上就会呈世界观颠覆状（当然这是夸张，但我对当前的教育手段有验证的信心）。简单说，我们的大学给我们的主流化思想教育其实毫无意义，在面对一些理性外衣下的东西时接受这种教育的人都要从其中学甚至小学课本中找答案而马上就发现自己上当了。那么为什么要开神学？要对比才有思辨，要容许有不同声音才会有新声音，强迫一个人接受某种世界观是不道德的，把东西都铺开了让学生选而不是替学生选，至于结果……那个谁也管不着。当然这里也要交代下，要想成为一个真正的无神论者就一定要对有神论有着足够的认识并在认识过程后仍然能够给自己而不是别人一个认同无神论的答案。世界观人生观这玩意走到一定程度是根本妨碍不了科研与政治的而更多考验一个人的心智，就像两千多年前先贤们所面对的迷惑一样。当然那时流传下来的基督教与佛教在作者看来仍然具有社会担当的作用，这里也对那些能够深入理解其教义并甘于为了人类进步走下去的有神论者表示敬意，殊途同归。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来的几章分别论述了希腊——罗马文明、印度文明与中国文明，这里要是写原因很容易就让人扣上地缘政治学的帽子，为什么不太敢说呢？因为这一学说曾为二战服务过，虽然有点成王败寇的意思，但出于对战争中罹难的人及来之不易的和平的尊敬就不说了。生存下去是人类生生不息的基本基础，而怎么生存不同民族有不同答案，希腊人在亚历山大大帝之前给出的答案缔造了辉煌的古希腊文明，有时候看着那些思想结晶时真搞不清人类的认知水平究竟是进步还是退步了。希腊、罗马，终于在西罗马帝国被入侵灭亡后进入了中世纪，这中间的历史过程其实看几部电影就明白了，但要是详细说原因恐怕还是直接读更好一些，总之希腊——罗马文明为后续的西方文明打下了一个剽悍的基础。至于印度文明，除了知道阿拉伯数字是他那里搞出来的以及一些纪录片外之前并不了解，这里不好说，但印度作为一个文明古国的存在肯定不能仅仅用所谓的等级种姓制一个原因来解释，相信精通梵文的季老能体会到这一时期的印度文化的精髓，作者虽然罗列了不少但感觉也不是特别了解。至于中国文明我也不说了，这里截至到了汉代，作者关于中国的一些描述让我很不适应，另外不知是不是为了凑全球史观其中一些表述跟我看到的资料差异较大。下一部分作者提到了文明的衰落，作者认为在出现城市文明后事实上只有三大发明是有重要意义的——铁器、字母、铸币。这里就老老实实接受四大发明在某种程度上是一种YY行为吧，本应对外宣传的倒成了对内宣传，这种自娱自乐的精神颇有某Q当年的风范。事实上在受到外来侵略这件事上，只有欧洲地区是最本质被入侵了：先是欧洲当地土著后是匈奴，但也正是这种遭遇在一定程度上更容易接受推陈出新。印度跟中国都有着强大的吸收同化外来入侵者的能力，这种强大的能力不仅保存了文明也阻碍了一些“火种”的出现。当然作者这一章的分析也很有看头，有些有意思的人物与观点在电影与新闻报道里也经常表现出来。但我在想如果当年没有今文经的传承与古文经的发现，中国会不会也会出现一个完全不同的时代？或许这些都是细节问题的同时——历史是不接受假设的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，作者总结了这一时期，有一点很有意思：俗文化与雅文化，这种在亚欧大陆同时出现的文化现象，而这也是区别于新石器时代的一大特征。现在国内也有研究这个的，郭德纲|周立波。其实如果你是一个务实的人那么每一编的最后一段都是必读的，因为这里体现了作者的以历史角度对现实的观察。至于最后的问题：文明究竟是诅咒还是福音？我想这取决于我们共同的选择，谁都要承担责任但又不是哪个人能担当得起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下次将聚焦于欧洲中世纪。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三编-欧亚大陆中世纪的文明&#34;&gt;第三编 欧亚大陆中世纪的文明&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一阶段从公元500年到1500年，应该说这样一种划分是没有太大争议的，1500年左右确实是人类历史发展的一个重要转折，这一点作者在第五编里做了单独说明所以这里就单纯地指出所谓中世纪的起止年代。在第一章节里作者还是优先关注了这一时期欧亚大陆上出现的一致性及其原因。当然如前所述欧洲是比较特殊的，首先提及的是商业纽带，这个说实话不是那么明显，中亚有伊斯兰教帝国收过路费，东亚的几个王朝忙着打仗且到了明朝郑和下海转了几圈后事实上还开了海禁防倭寇（当然这两件事并不能简单联系，所以作者对这一时期的海禁也很困惑），不过这一定程度上也使得下一个时期的开端地理大发现有了实际的意义。然后作者提到了技术纽带，好的，这里作者提到了中国的三大发明：印刷术、火药、指南针。那么我上一篇笔记中曾说过四大发明是一种YY行为，现在我可以为反驳它找到点依据了，事实上三大发明这一提法是培根提出（虽然他不知道这三大发明是哪来的）。但说它YY我也还能提出些证据的，印刷术无可厚非，但火药跟指南针在中国是用来驱邪与看风水的，真正把它们用到军事与航海上应该是商业头脑不错的穆斯林干的（如果有人说元代的火铳也用在军事那我也承认，不过那种水平的技术并没有使其替代冷兵器成为主流军事用品）。至于说纸的问题，因为考古界发现了西汉的纸（这个还有点争议）所以蔡伦的地位并不如原来高，但纸对世界文明的贡献的确是巨大的（这个作者也提到了）。但印象中有个出国的同学曾说国外不太了解四大发明，所以这一提法的YY本质还是比较确定的。我更倾向于说在中世纪这一时间段中，这四项技术传到后来四处闹事的欧洲是有重要历史意义的，但对天朝而言，这四项技术的意义要大打折扣了。有意思的是目前西方不太关心技术的祖宗而天朝却一直告诉自己的后代说我们的技术是他们技术的祖宗，这显然是一种自我YY的文化特质。另一个纽带就是宗教纽带，木匠儿子的种种学说在保罗与彼得的宣传下日益扩大，甚至务实的罗马帝国皇帝都不得不把它作为国教，罗马教廷的存在为中世纪的前期打上了一种阴影，宗教迫害是为数不多能够与民族歧视相提并论的东西。但要说好战，伊斯兰教也毫不示弱，几次十字军东征的目标基本就是伊斯兰教帝国及其他的异教徒与无神论者，而伊斯兰教的圣战一直持续到今天。其实仔细研究可以发现伊斯兰教早期是受基督教的前身犹太教影响（主要是一神论）的而且套用天朝思路犹太人跟阿拉伯人都是一个祖宗的后代（好象是闪米特人），这两家掐架确实有点不尊重祖宗。东亚则更多的受佛教影响（但有意思的是佛教发源地的人现在更多的信伊斯兰教或印度教且佛教到了中国也显然的因地制宜了），宗教更多的伴随艺术确实成为了这一时期特殊的纽带。这后作者提到另一个因素——蒙古帝国。这个帝国促进了欧亚一致性但方法不太人道。整体来说这一章的讨论有点牵强，作者似乎找不到更多的论据，其实这一阶段甚至说1500年之前，一致性的东西更多的是通过商业、宗教来带动而限于当时的能力，这些东西除了技术进步更多的可能是给人们特别是能掌握这些信息的统治阶级或精神贵族茶余饭后提供了谈资（这是我YY的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在接下来的五章里作者分别叙述了伊斯兰教、突厥蒙古人的侵略、东罗马拜占庭文明、儒教与西方的革命。伊斯兰教是三大宗教中出现最晚的一个，但伊斯兰教在中东乃至欧洲都产生了重要影响。其创始人先知默罕默德的经历无疑要比耶稣剽悍得多，而其后续的哈里发也是相当的剽悍。有意思的是早期想信伊斯兰教似乎并不太容易，从哈里发的角度看信伊斯兰教的人多了税收就少了而这一情况在社会暴动后就缓和了。当阿巴斯王朝坐享优越的地理位置所带来的经济收益时我们就可以听到《一千零一夜》的精彩故事了，但这属于扯皮，伊斯兰帝国的剽悍在于其保存了能让欧洲崛起的希腊文明、传播了来自天朝的东方文明并形成了自己独特的文化，这一时期其贡献不容置疑。从一个理工科的学生角度看，那一时期伊斯兰帝国绝对是世界科技中心，而对于欧洲人而言其后来文艺复兴的老底也差不多是伊斯兰帝国保存下来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于突厥与蒙古人的侵略，可以进行注释的就是突厥人经常从雇佣军的角色反客为主从而成为侵略者，这招对阿拉伯人与蒙古人都很好用，而蒙古人的征服行为因为没有文化上的认同且自己民族的人数与其占领地人数不成正比也是来得快去得快。同时在作者看来，这两个民族的入侵实际上为伊斯兰教形成欧亚大陆上的一股制衡力量做了推动作用的同时也通过战争传播了文化并促进了不同起源文明的相互影响。作者在这一章最后提到了经院哲学的消极影响，天朝的经院哲学是什么？十三经？但现在似乎经学复苏的动向很大，希望天朝大学真的能将其积极影响而不是消极影响给复苏了。下一章作者讲述了东罗马帝国的命运，自西罗马帝国挂掉1000多年后东罗马帝国才在奥斯曼土耳其的入侵中灭亡这是很不容易的。其特殊的地理位置使其十分尴尬，西面有当时代表野蛮人的十字军及一批意大利商人骚扰而东面也有波斯、伊斯兰、土耳其等东方力量的入侵，而其囿于历史较为保守的生存策略也终究限制了自身的发展，这一点跟天朝有相似之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者似乎也看到了这一点，在对天朝的叙述中就表明了这一点，作者是比较赞同科举制在公平选拔人才上的作用但他也尖锐的提出了其弊病——削弱了创造性，培养了顺从性（其实现在也是这个样，历史在开玩笑啊开玩笑）。另外，作者在这里关于儒教的发展中提到了朱熹的理学并将其命名为新儒学，而儒家思想的发展实际是更曲折的，但对政治产生影响确实是朱熹理学的一个重要表现。这里作者对中国文明传承的稳定性作了分析，值得一读。本章后面作者分析了日本洋葱式借鉴型文化，其实日本在这一阶段就很会把外来文化内化为自己的文化，他也干过海禁的事，但不同于天朝，日本是因为自己不给力，天朝则应该是认为自己太给力了。当然，末期的日本战国史一直是其游戏的一个主题（不可否认其游戏设计真的不错），但仔细看过这段历史就发现其战争规模并不比天朝占山为王的山贼与官军间的较量大多少，所以作者直接没提这一故事良多的时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后作者费了一章的笔墨来讨论西方文明，其实就是欧洲文明。欧洲中世纪给人更多的印象是东征的十字军、教皇及骑士，但其实应该更精彩。在此将其与下一编作为下一次的笔记主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接上文，关注欧洲中世纪实际上是基于世界性分久必合合久必分的大循环中在合上寻找原因的研究观点。作者开篇就提出了新西方文明在多元性与适应性上对欧亚大陆其他种类文明相对封闭的优势，这一点上对后人在选择稳定与改革上提供了一些启示。首先，作者关注了中世纪的政治体制——封建制度、采邑制度及教会。这三种制度分别在政治、经济及精神这三大领域里统治着中世纪的欧洲。这里值得注意的是欧洲的封建制度更像战国时期的中国，而目前我们认为的中国2000多年封建社会中很大一部分不属于这种制度而是一种高度集权的帝国发展模式，这一模式短暂出现在欧洲1500年以后的几个国家后就被资产阶级改革的洪流推翻了。同时放宽了看这种模式也出现在罗马帝国等更早的奴隶制国家发展模式上，所以没必要强调社会形态更迭的顺序性，每个区域的历史发展都有其独特性所以很难用一种所谓普遍存在的理论来指引现在的发展，因地制宜而已。这里值得一提的就是中世纪的教会，自从保罗与彼得从亚洲来到欧洲后基督教的发展就一直不那么顺利，但伴随西罗马帝国的崩溃教会的作用从单纯的精神寄托走到了世俗统治，教会的权利在不多加大中迎来了宗教改革，此后天主教与新教分道扬镳，这是后话不提。至于欧洲的骑士是可以参考日本的武士来理解的，而中国文化中对应出现的应该是以尚武任侠为主要表现的侠客形象。从地理位置上看，欧洲相对偏远的地理位置使其更易免受侵略的影响（其实在相当长的一段时期里他们还扮演了入侵者的角色），而相对丰富的资源也使他们能更快的发展。但很容易想到的是为什么在拥有这些良好的条件时他们之前没有崛起？作者给出的解释就是他们一直缺乏相应的技术。撇开这个观点不谈，作者能够提出这种反思就是很可贵的。我已经当了16年学生并至少还要做一段时间的学生，在我看来，好的老师总是给我问号与叹号而所谓称职的老师总喜欢给学生句号，这种称职的模式有利于传承但极其不利于创新思维的培养。然后作者从技术角度讨论了欧洲的一些优势，我认为值得注意的就是欧洲人对劳动的重视与尊重，而这种态度促进了技术的发展（这里面作为知识分子的教士起了很大的作用）而中国的技术发展更为务实，这种务实的态度有其本身的局限性。当作者谈到经济发展时，14世纪的大萧条是很值得注意的。14世纪的欧洲是笼罩在疫病、战争、饥荒等一系列兴邦级天灾人祸中的，但当这些都过去后还真是慢慢变好了，这绝不是源于灾难本身而是源于人的反思与进步，所以天朝就别做那种多难兴邦的梦了，扎实的预防要比宣传生命奇迹强无穷倍，我为什么突然来这句是因为最近看了一部叫做掩埋的获奖被禁纪录片，有兴趣请自行翻篱笆解决。另外，作者又提及了出现在欧洲松散政治体系下的自由民，而这在专制的帝国中很难出现，至于自由民的作用就有他们中大多数经商的人来体现了。很庆幸，这些商人后来把握了国家并为自己的人民带来自由与财富；很遗憾，他们给世界带来了几百年的压榨。同时，这一政治体系为君主国的统治带来一些特色，世俗的君主从查理大帝后开始向罗马教会效忠，但伴随其自身实力的增长教皇的影响力也在减弱了，配合其国内经商的自由民的经济支援，国家的概念逐渐在欧洲形成并加强。作者这部分论述为读者形成了一个关系网，从中可以看出那种将发展单纯归因于某一或某几都是欠妥的，互为因果，互为影响是历史发展的一大特点，将历史问题简单化的做法背后一般都有断章取义的可能。之后作者谈到了文艺复兴的酝酿，这里值得注意的就是大学，大学是由教会学校发展来的，其作用更多是求知而不是赚钱、更不是为统治阶级服务，而这种原始的求知需求应该是永恒的。而这里作者一针见血地指出了存在于中国厚古薄今的教育方式与务实求稳的工具色彩态度很大程度影响了中国科学原理体系的形成与技术的不断进步。在论及西欧的扩展时，十字军东征是值得注意的，他们是宗教热情的产物，也是技术进步的产物，也是欧洲不断发展的产物。也许这些也可以被理解为结果，但欧洲在经历了14世纪大萧条后明显有了更多的扩张需求。当他们将冒险作为一种生存发展事业而不断努力后，后面的故事就不难想象了，地中海这一文明中心逐渐被西欧所取代了。最后，作者特别关注了西方的女性，前面说过，农业文明造成了女性的性别劣势，在西方其由封建制度与教会制度体现。单论基督教，教义上应该是人人平等的，但考虑不同人对教义的理解这一教义在执行上总是灵活性很大。女修道院就是这样一种产物，她们把自己交给了上帝（感觉像尼姑）。而世俗生活中女性也很不自主，在城市中女性确是享受与男性一样的经济权利，但不享受政治权利，而在乡村则是有干不完的话，看来东西方在这一点上差异不大。其实作者这段叙述告诉了我们一个不算光彩的事实：不论发生了多大的历史变革，女性似乎始终是习俗的受害者和弱势群体。其实，今天也一样，起码作为一个学理工的男生可以相对容易找到工作，而女生更多选择了升学或转行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的启示作者对“一事成功，事事领先”的观点做出了批判并提出“遏制领先法则”。的确，领先从来都只是结果而不是原因，我们必须以变易变来适应世界的千变万化。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四编-公元1500年以前的非欧亚大陆世界&#34;&gt;第四编 公元1500年以前的非欧亚大陆世界&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一编所以被独立主要是因为在地理大发现之前非欧亚大陆的历史发展相对比较独立，不同文化间交流相对较少或没有欧亚大陆那么密切，但作者能写着一部分就在形式上暗示了全球史观。首先介绍的是非洲，阿拉伯帝国崛起之后非洲好像从历史书上销声匿迹了但事实却是好像很少有人愿意穿越撒哈拉沙漠（事实上7000年前那里还是个畜牧区）去考察这个似乎并不开化的地方，当然开不开化是有点一厢情愿的。这里作者列举了一些非洲文明的考古发现来说明非洲的冶铁技术可能是原生而不是欧洲传过去的，其实作者会把这拿出来说就暗示了西方史学界对自己文化的认可度要远高于那些所谓野蛮的文化，其实这种光环效应对于每一个所谓的成功者都会或多或少的存在，能否跳出这种思维更多的要通过严谨的证明而不是联想。铁器的出现提高了劳动生产率，而这也直接促进了社会分工的出现，紧接着就是贸易的出现，其实相同的进程也在欧亚大陆上进行着。事实上，由于公元6世纪安拉的出现，穆斯林在非洲对外贸易上是起着重要平衡作用的，近些年非洲也有关于中国瓷器出土的报道（这里不要想当然地认为是郑和带过去的，因为要求阿拉伯商人不从中国进些瓷器实在是有点魔幻色彩）而更重要的是非洲为欧洲提供了可以与亚洲交易的黄金（这里面的关系还是找个阿拉伯商人说明比较好一些）。但曾在非洲出现的诸如加纳、马里、桑海三大中世纪帝国文明高度发达的程度是毋庸置疑的，当然当其受到贸易衰落与北部侵略的严重影响后也很快消失于历史长河中。其实整体来说非洲也曾经是中世纪一个不能简单用落后与愚昧来形容的地方。从结果上看，欧洲的崛起为其赢得了几个世纪的话语权，但从过程上说，无论是当时所谓最先进的中国、被宗教压迫的黑暗欧洲还是由贸易而兴起的非洲，其都以更适合自己生存的方式演绎着文明的发展而这时他们也不会多么在乎后人辉格党式的点评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在对美洲与澳洲的阐述上作者是以维京人展开的。根据其论述，维京人（也就是北欧海盗）在11世纪就发现了美洲但搞了100年后发现那里也不怎么好住，看似更开化的哥伦布代表欧洲再次发现后显然不觉得这是个问题，他们用入侵就解决了。说起来印第安人跟我一样属于蒙古人种，但他们30000年前就跟我的老祖宗走上了不同的进化道路。由于他们进入的是无人区而不是入侵到别的土著（相关人类学数据请自行查阅）的地盘，其生存压力就小不少了。而中世纪这个时期的印第安人也产生了其独特的农业文明，他们使用的语言文字及农业生产方式因为不同于入侵的西班牙人而被认为是异端，后果就是今天的研究人员发现其复杂程度要远超当时的欧洲甚至现代的一些农业生产方式。如果说因为某样东西不同自己的文化传统而且看起来也比较三俗就给扣个落后或愚昧的帽子，那么可能出问题的就是你自己。如果你认为自己已然站在最高峰去看别人那就像相当于否认了更高峰的存在，这很可怕（但经常会有这种情况出现）。美洲这一时期拥有三种不同类型的文明形式：玛雅文明、阿斯特克文明以及印加文明。逐渐消亡于10世纪左右的玛雅文明属于典型的刀耕火种式文明，但很奇怪的是其无声无息地退出了历史舞台，不同的研究者从不同的角度提出了自己的看法，但似乎最近的2012情结把这些都忘记了而更多钟情于其关于新纪元开始的预言。单就历法而言，玛雅人的历法周期确实是非常的准确，别的就不好说了。至于进来又有人提出的一些关于预言验证及所谓的神启，反正说的比较细的基本都被后来发生的事证伪了，说的比较粗的就看个人怎么理解了。其实我大可以举一些被证伪的事来说明一些问题，不过面对未来我们目前的认知水平还达不到能把某一事件的所有影响完整列出来的地步，这点相信搞生态的体会会很深。不过相比中世纪欧洲人在教会的愚民政策下认为自己会赶上世界末日审判的精神状态现在大可以看得淡一些。相信未来不是以通过否定可能性来获得的尚方宝剑，它仅仅是一种态度。从人类与黑猩猩走上两条进化道路以来人类就无时不刻的面对灾难，事实上这种要求生存下去的本能应该对一些恐惧免疫掉了，当然我说的是伦理上的免疫而不是认知上的免疫，认真的生存下去就好了。预言这种东西应该是有跟没有都不会影响我们太多的，充其量不过是一种无聊的表现。死亡不过是每个人的最后一站，但当你发现你所在的生命列车好像没有走到你预想地方的时候不要慌张，这不过是换一条路到站而已其并没有改变要到站的事实何必自寻烦恼。其实在玛雅这个问题上说了这么多似乎也反映了我对其也比较在意，这不过是一个有着精确历法的逝去的文明，如果在某些未出土的文明中也有类似的历法而其结束的日期是2000，那又会怎样？历史不讲可能性，而人们在认知上都或多或少存在按照惯性思维的选择来组织知识的倾向，所以我也就说到这里了，有些选择权一直是在自己手里的。阿斯特克文明有点像古罗马文明而玛雅文明有点像古希腊文明，有点意思吧。而阿斯特克人对于献祭的热情却是一种可怕的存在，要知道，疯狂的敌人就是更加疯狂。印加人创造的是一个高度集权的帝国，很明显兄妹通婚这种乱伦行为也确实为保持血统纯正做了贡献，当然这里就事论事，并不是说兄妹通婚符合现代伦理观，例如欧洲王室间的通婚给研究人员提供了血友病这一遗传病的很好素材。然而当西班牙人来到了这里，一切都变得脆弱了。在作者看来，三大文明迅速退出历史舞台有一个重要原因——不交流。这与其专制与宗教不无关系，但还有一个重要原因——传染病。有人就提出过明朝是因为黑死病灭亡的观点，虽然这种观点比较极端，但在美洲大陆上似乎类似的现象确实导致了人口急剧下降。不论怎样，美洲大陆上的居民却为世界后来的人口爆炸做了贡献，那就是玉米、马铃薯等农作物的传播。好，我们再来看一下澳洲，澳洲人的封闭性就更强了以至于现在澳洲土著人要比美洲土著更稀少。毕竟，我们不能对一些还生活在旧石器时代的土著人说些什么，但无论如何都不应该认为自己就很聪明了，人类社会的悲剧就在于总是五十步笑百步，然后，然后就没有然后了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者单独拿出一章来说明欧洲扩张前的世界，欧洲，带着一种陆地上的孤独感与压迫感开始向海洋说话了。但当他们发现自己的一些优势可以带来世界的霸权后，他们却又毫不犹豫的动手了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后就是启示，面对这个500年前的世界，人们在为自己的行动寻找着理由，但这不应成为种族主义，特别是基因作用发现后的种族主义大行其道的理由。人人生而平等，这是毋庸置疑的，但文明间的交流却对文明的进步及有意义，因为交流才有平等。北欧人，曾经的野蛮人，在几场博弈中取得了胜利，但这从来都不说明有什么人种与胜利的联系，因为人之间的差距很小很小，而所谓的“胜利”之间的差距很大很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看来在28日报到之前我只能对1500年以前的部分做笔记了（《全球通史》主要部分是在最近这500年），剩下的部分只好等下次遇到长假有时间再说了（不过可能很遥远了）。我想那种认为通过读过这样一本书就认为了解了世界史的想法是很功利的且除了记住几个名词外也不会使人更加明智（有这种思路我建议直接看大事记年表更合适），所以看这样的书更多重在反思，像这种通史类文章会更多的帮助人们从历史中去找到些闪光的东西。好，废话不多说，进入正文。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五编-公元1500年以前各孤立地区的世界&#34;&gt;第五编 公元1500年以前各孤立地区的世界&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一编作者关注了两个基本问题：1500年对世界史的意义和西方人崛起的原因。这两个问题如果我来回答的话是这样的：1500年后世界各地与之前的时期联系的密切度不在一个层次而这更密切的关系却由西方人来实现的。但很明显这只是从联系这一个角度，我相信以作者的水平会给出更多更合理又更全面的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者首先分析了西方扩展时的穆斯林世界，应该说1500年所处的时代是穆斯林的天下，伊斯兰帝国带着商人与宗教纵横于亚非欧三各大洲并在其地理交汇处成为了霸主。这里作者对其通过经商传播宗教的方式作出了论述而这种方式会以两种论调出现在不同人撰写的史书中：文化侵略与文明传播，这两种都带有一定的偏见。事实上，这应该算是一种区域性的文化交流而当时的人们会选择更适合自己的生活方式。之后，作者论述了由突厥人发展而来的奥斯曼土耳其帝国，可能更多人的印象在于其搞定了苟延残喘的东罗马帝国但这些来自于小亚细亚的土耳其人并不只是对异教徒的领地（很不幸，他们西进时黑死病、百年战争及宗教内部矛盾可能是其获胜的主要因素）感兴趣，他们在攻占君士坦丁堡后又攻下了同一宗教信仰的叙利亚及埃及，相信他们的苏丹总会找到进攻理由的，所以一般战争的起因表面都是道德层面的而本质大都是利益集团间利益的再分配。当然有一种情况除外，那就是为所有人的利益而战——也就是民主，但试问能有几次战争不混杂别的因素，换句话讲有时候不混杂别的因素根本就打不起来。接下来出场的是萨菲帝国，萨菲帝国这名字可能不熟但换成伊朗或波斯就比较容易理解了，萨菲帝国属于中东的一个强国他与奥斯曼土耳其、神圣罗马帝国及西欧的君主国间有着超越宗教的联系（虽然当时宗教的对立是无可辩驳的），但这里我想更多去关注下萨菲帝国内部的宗教矛盾——波斯人的什叶派与土耳其人的逊尼派。中东是个火药桶不是没有历史传统的，便是同一类信仰都会相互掐架，而对于处于大陆商业枢纽的国家这是很好的利益再分配借口，所以当一种利益上的仇恨被不断抽象出来作为伦理规则时其产生的战争恶果便可能是对人类文化最轻蔑的讽刺。再向东走的莫卧儿帝国则在印度这片古老的土地上很好的HX了伊斯兰教与土著的印度教。但这也仅仅是形式上的，阿克巴皇帝搞出来的神圣宗教虽然融合了很多种宗教，但因为理解这些有着混合与妥协的东西对于劳苦大众显然是过于超前了而没有流行，但免掉人头税却让他得到了更多的民众支持，很显然老百姓都喜欢实实在在的东西。紧接着作者分析了出现在1500年左右的这三大帝国的强盛之处，强大先进的军事力量（但他们并没有太把技术当回事）、集权下相对高效的行政队伍（这取决于统治者的才能）、高度发达的经济（这是地理位置决定的）都会促进其发展但也要清楚只要做一点微调就会变成衰落的原因。很快伴随统治者的平庸甚至昏庸、对西方的妄自尊大及对传统的盲信，这些帝国很快就成了曾经落后的西方人眼中的肥肉（其实这种情况到今天在某个神奇的国度也或多或少的存在，只不过现在可以披上更光鲜的外衣了）。愚昧与狂妄或自卑是一对好兄弟，他们创造了许多神奇的时代。伊斯兰帝国满不在乎落后西方的发展，这没有迎来尊重，迎来的是今天的北非、中东及南亚（这里可以将石油的影响排除掉后考虑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来作者关注的是天朝，天朝当然不会出现伊斯兰帝国中宗教派别的矛盾，因为我们的文化传承没有断过而外来的文化经常是被同化的对象。大一统精神很大程度上是中华文明区别于其他文明的特点但不见得总是优点。事实上，天朝的朝代更迭对文化传承影响不大，兴，百姓苦，亡，百姓苦。作者更看重的是天朝的科举制度与儒家伦理，而当时的天朝却十分自信的轻视了大陆另一端发生的变化，然后大家就都知道了。我不想在天朝的问题上多说什么，因为作为一个天朝人显然做比说来得实在。后面作者谈到了德川幕府时代的日本，作为一个受过日本历史题材游戏毒害而关注过日本历史的玩家，我只能说：历史很精彩，结果很无奈。其实，这种无奈正是社会剧变的先兆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再下面一段是关于文艺复兴与宗教改革的，这段其实主要说明的就是上面第二个问题。这里值得注意的是文艺复兴跟促进科学精神的发展是八杆子打不着的，文艺复兴复兴的是美学与哲学，其实文艺复兴的作用在于人文主义的兴起，而这对于个性的解放意义重大。我时常想，明代也有点文艺复兴的意思但对于天朝却是无果之花，这背后究竟隐藏了些什么或许可以从欧洲这段历史找到答案，我能想到的就是天朝没有出现政教合一的统治层而天朝人民作为受害方又实在是耐受力太强、传统惯性太大。至于宗教改革，很遗憾，我看到了路德跟加尔文的不懈努力，看到了妇女地位的略微上升，但这除了给心灵空虚的大众在寻找皈依时多了一个选择外并没看到什么突破性的进展，相反，因为不同的信仰者在相互指责中互相残杀他们事实上不断违背着他们教义创始人的一片苦心。但宗教改革很好的削弱了宗教的世俗影响力从而回归了其本职工作，这解除了一个影响其对外扩张的精神枷锁。如果去找，相信你会发现在很多帝国中也有类似的状况，但出现了不同的结果时需要做的就是在去寻找这些事件背后更本质的原因，这是当下新闻工作者需要明白的，因为忍受一些拿现象当本质的报道是很累的，而有些人总是很巧妙地利用了公众的常识与认知误区来标新立异，自以为是其实也是愚蠢的一种表现形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍完了影响西方崛起的精神因素后作者又关注了其经济与国家建设，经济的发展离不开技术，虽然1500年这个时期据工业革命还有些时间，但技术（不是科学）的进步也是显而易见的。在这当中航海技术与军用装备技术是最突出的，这里有人会想到指南针与火药，事实上除了这些经阿拉伯人改进的技术外欧洲人在造船、大气环流及火炮的改进等技术上的进步也是其崛起的重要原因，但这里不见得是因果关系，因为这些技术并不都是那个时期才被发现，同时我认为正式将这些技术运用到海洋这片领域人才的出现是推动西方崛起的主要原因，至于为什么在那个时期出现就要问问他们的想法了。什么想法呢？经商。资本主义就是这个时期出现的，不获利就灭亡的生存法则瓦解了教会的传统统治，进而开始影响人们生活的方方面面。能与资本主义相提并论的就是新型君主国的出现，新型君主国的君主开始从商人手中争取支持而不是教会，政治更多的成为了权力与利益的争夺战，在这种不间断的争执中特权在逐渐消亡或行使主体在不断扩大，前者要求平等而后者带来了战争。事实上，在欧洲历史的初期更多选择了后者，而这个扩大的主体就是商人。很显然，商人的贪婪是一种巨大的动力而这种动力一直被压迫的原因则是多方面，有些事客观条件的限制而有些则是道德层面的压抑，后面的日子对虔诚而善良的教徒来说不啻为黎明前最黑暗的时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一段，作者依然给出了启示，那就是理论的依据要是理性而不是信念。没错，想当然是探索真相最大的敌人，那种相似就可能来源相同的想法会被史实所嘲笑，那么看看我们自认为得意的现代人吧：星座还是多数人废寝忘食研究的对象，神秘主义不但没有消失反而披着科学的外衣重装上阵，迷信从未离我们远去而是填补了现代人空虚的心灵。这或许跟这一编的主题有点跑题，但作者的睿智却跃然纸上，真相是需要探索的，短暂的生命确实是在跟求知欲开玩笑但放弃求知可能意味着永远的愚昧，这不应为人所追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps：这篇写得并不好，其实之前的文章也有写的不好让我有删掉的冲动，但掩饰过去是一种愚蠢与虚伪的表现（不可否认的是在之前在别的平台上我就做过这种事），而毕竟我写这个只是为了记录自己读书的感想而不是传播福音。但如果有些观点方法能够对解决问题有所启发，那就是最好的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年半以前我说等长假再开始写，不想这成了奢望，以后一年能有一个月假期就烧香了。同时前面1500年的东西也忘得差不多了，虽然我又重读了一遍，但那也是半年前的事了。再这样拖下去，学生时代恐怕都完不成这个笔记了，总有些东西可以推迟但不能取消。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六编-新兴西方的世界1500-1763年&#34;&gt;第六编 新兴西方的世界，1500-1763年&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1500-1763，这是一个西方崛起的时代，套用CCAV的话就是大国崛起的时代。葡萄牙、西班牙、荷兰、英国、法国、俄国……一个个的国家你方唱罢我登场，这是一个充满新发现的时代，也是一个充满野心的时代，对于某些人而言，海盗这一冒险职业也有了新的意义。那就从伊比利亚半岛开始吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16世纪是伊比利亚半岛的世纪。葡萄牙，西班牙相继成为这一舞台的主角。也许我们最大的疑问在于为什么要从伊比利亚半岛开始，但答案却并不稀奇——穷则思变。前面说过，伊比利亚半岛最早受到了伊斯兰教的进攻，而指望十字军东征可能远点，对他们而言非洲是更现实的选择，所以早在15世纪，借助威尼斯人的航海知识与西班牙人对欧洲大陆事务的隔离，以亨利王子为代表的葡萄牙人就打算开辟非洲到亚洲的航线，后面我们看到葡萄牙人的兴趣也始终放在经由好望角的印度航线上。至于西班牙则比较有意思，因为他们可能对航海技术并不如葡萄牙人了解，轻信了哥伦布关于亚洲大陆位置的忽悠，认为大西洋路线要比好望角路线更便捷，所以得到了西班牙女王的支持。这里要注意的是地球是圆的这一想法的来源，其实并不是说麦哲伦转了一圈才被认可，至少在15世纪哥伦布就深信不移，甚至到死都认为自己到达的美洲是亚洲，而古巴也被错误的当成了日本。其实如果没有后续在美洲发现的金银丰富的阿兹克特帝国，美洲路线更像是一个失败的路线——既没钱还浪费了不少钱去发现。再说葡萄牙，15世纪末迪亚斯发现了好望角，而后续达伽马开辟了印度路线。但只开辟了路线不代表成功，有商品贸易才可以，可悲的是欧洲产品比起亚洲产品可以说毫无竞争力。但这个时候美洲发现的金银与印度次大陆乱七八糟的政治格局起了重要的作用，在利益与野心的促进下，在海炮的轰鸣声中，更多的香料源源不断的经过好望角进入欧洲。当然葡萄牙人对非洲路线的垄断自会招致西班牙的不满，为了在既定分界线（由《托儿德西拉斯条约》划定）的另一侧找几个中转站，葡萄牙人麦哲伦在西班牙的支持下一路西行，转了一圈，好容易发现了香料群岛却碰上了冤家葡萄牙人，被揍的差点血本无归。最后为了跟法国交战，西班牙人放弃了香料群岛的权力换了些金币。总结下，哥伦布跟麦哲伦都是西班牙资助的，但就资助的最初目的而言都算是落空了。其实发现总是这样的，现在看很重要，可当事人可能却并不买账。再说西班牙，放弃了亚洲自然要压榨下另一个所谓的“亚洲”——美洲。在地理发现后，西班牙冒险家卑鄙无耻的征服了阿斯科特帝国与印加帝国，在美洲大陆建立了真正的殖民地帝国并成立了西印度事务院。当然我们也知道伊比利亚半岛的衰落也是很迅速的，原因是值得探究的。作为一个殖民地国家的母国，不论西班牙还是葡萄牙自己的工业并不发达，这就造成了他们成为了殖民地原材料的供应国与欧洲大陆产品的输出国，利润让大陆占走了。更有意思的事，大笔掠夺的金银虽然为交易提供了货币，但在国内造成了通货膨胀，物价上涨，让其他国家如英国荷兰有了可乘之机。而就文化上说，更多的人在富有后选择了成为贵族这一道路，而贵族们对商业兴趣又显然不大，这样源源不断的资源缓解了宗教压力与社会矛盾，却阻止了基本制度的改革，这样的繁荣必然会落败于更大的野心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看今天，海湾产油国也是这样的，只有丰富的资源却没有持续的动力，衰落已成定局，只是时间问题。对天朝而言亦是如此，现代化水平不高，通货膨胀，社会矛盾激化，但资源却不够用，摆在我们面前的路并不平坦。读到这里可能有人会问，作者一会说成功的原因一会说失败的原因，似乎成功失败的原因都差不多，只是解读的角度不一样而已。确实是这样的，历史上的事因果律并不明显但却不难理解，很多时候我们总结出的结论事实上是片面的，只是一个抽象，那一个抽象的结论去讨论历史的事实并不全面。我们可以编一个复杂但逻辑缜密自洽的推理小说，但我们永远不能从史实中找出这样一个完全符合逻辑经典的故事。历史学家犹如盲人摸象，自己给出自己的解释，综合了这些解释的学生却也不见得可以还原史实，那么历史还重要吗？难道除了经验上借鉴与参考就毫无价值了吗？不，我们的智慧是经由记忆传承的，我们现在的知识构筑于这些记忆之上，真正的历史未必比这些知识重要，我们的逻辑，我们的数学，我们的艺术……都要经过这一途径传递（其他的方式效率太低，当然也存在不传递的例子），而这些知识所对应历史的偏误正是我们需要了解的新知，不断的了解历史，就是不断的了解自己，完善自己，至少在可预见的时间内这个过程不会停止。真相只有一个，而某些情况下探索真相其实比真相本身更有意义（这当然是功利主义的说法，更委婉的说法则是我们是有智慧的，没有理由停止探索）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说16世纪是伊比利亚半岛的世纪，那么17世纪就是荷兰的天下。由于伊比利亚半岛垄断了美洲与亚洲的贸易，对于欧洲大陆的国家而言，从西北欧开始扩张成了不二之选。相比伊比利亚人的贵族精神，西北欧的领导者更为务实，对经济持更积极的态度。西北欧在1550到1650这一个世纪中，资本主义发展迅速，事实上这一时段后过不了几年，光荣革命就发生了。当然，西北欧国家刚开始是不敢与伊比利亚人为敌的，他们开辟了北美的航线，得到了鳕鱼这一价值不输于金银的资源，为了从北冰洋到达中国，英国人还开辟了俄国的东北航线，建立了莫斯科公司，同时在西北方向发现了哈德逊湾。当然上述的发现并没有真正意义上改变亚洲航线没开通的事实，因此英国人就想通过商业优势来在美洲殖民地上捞一把，但可惜的是西班牙人警觉地发现了这种趋势并动用了无敌舰队，但历史就是喜欢开玩笑，无敌舰队被英国人团灭了。这样西北欧人发现了伊比利亚人的软弱开始蚕食他们的殖民地，最快下手的就是荷兰。荷兰人的崛起来自于他们对商业的执着，他们制作的船只基本没有防御功能，单一的依赖了较低的成本与较大的容积，同时他们实行了国有制改革，成立了东印度公司专门进行贸易活动。前面说过，国营公司可以最大程度的降低内部成本，效率较高（例如苏联）。咖啡树的引种与港口的开辟也为其商业化道路提供了保障。然而我们又该如何看待18世纪荷兰的衰落呢？从上面不难看出，荷兰的优势在于把握了时机，应用了新技术且采用了更有效率的体制，但归根结底，时机是有时效的，技术也会随应用而公开，体制只要下定决心也是可以改变的，但资源是没得改的，要卖东西就要有资源，有工业，荷兰都有但不够。法国与英国相比较就有地缘优势了，所以紧接着荷兰的就是英法的崛起与竞争。前面说过，荷兰的目标是亚洲，但更广阔的市场却在美洲，英法的崛起就是把握了美洲的同时放弃东印度群岛，专心打理印度市场。但因为条件接近，英国法国自然成为了竞争对手（德国意大利呢？他们这空还算不上国家，也就是还没统一）。在英国法国之间拖了将近一个世纪的四次战争后，英国取得了胜利（但这跟百年战争没关系，那是中世纪的事）。其中，1763年《巴黎和约》的签订标志了英国的胜利，法国人被赶出了北美与印度，专心的回去孕育大革命了。仔细看一下，这段历史乏善可陈，一个单纯的替代与被替代的过程。但这个时段却发生了很多意义深远的革命，查了下目录都是后话，就不提了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于俄国作者单列一章，起码在我的印象中，欧洲发展好像是差不多的。但显然这是个偏见，就像教口语的加拿大老外所言，他们无法区分日本韩国与中国人而在中国，区分美国人、西欧人与加拿大人则是不可能的，我们只对自己圈子里的人比较熟而圈外的好像都一样。对欧洲人而言，俄国人可能只算是东部的一群帮忙防御蒙古人的屏障，而且在西欧内陆开发差不多的时候更多人的注意力放到了海外殖民地上也无暇东顾，这样俄国人就开始了东部的开发。说起开发，很多人可能想到俄国人如何越过蒙古人这一屏障的，事实上自金帐汗国建立后，俄罗斯人就算是被纳贡的对象，正如我国历史上发生的一些故事，交贡这种方式对于保存自己民族的力量是很有利的，基于此俄罗斯人建立了位于森林深处的莫斯科公国。韬光养晦多年加上几个统治者相对明智，俄罗斯很快就积累了可以向可汗挑战的资本并在不久消灭了分裂的金帐汗国中了两家，然后俄罗斯人翻越乌拉尔山，进军西伯利亚平原。这是一次很有名的东扩，其规模并不亚于同一时期发生在北美的开拓活动并且俄国人一路东进直接开拓到了中国北部，这也直接导致了《尼布楚条约》的签订，但论及开拓后的移民就比美洲差远了，美洲可以吸收欧洲所有国家的移民并且相比较而言如今美国地区气候要优于西伯利亚气候，事实上如果单纯比较加拿大地区与西伯利亚地区其相似性则更强，而西伯利亚则单纯的吸引了来自俄罗斯的东欧人。伴随着奥斯曼土耳其的衰落，俄国人又适时的向南发展，吞并了乌克兰，再往后就是沙俄的崛起与苏联的成立与解体。作者在这里考察了苏联与美国的民族状况，就人数而言，少数民族在这两个国家是差不多的，但为什么苏联解体后很快出现了民族独立而美国没有呢？有观点认为这要归因于苏联只是单一的联合了国家却没有出现明显的混合而美国从一开始就是一种移民混居的状况，这里面的历史因素不言自明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者单独用一章讨论了全球统一性的开始，确实这种从1500年开始划分世界历史的方法是值得说明的。1500年前算是地区孤立主义，除了像马可·波罗这种少数人外，大多数人的足迹并不会跑出一个洲，然而到了1500，伴随地理发现与一系列的拓荒运动，几个相对孤立的地区开始有了稳定性而不是暂时性的联系，虽然这一过程伴随了一些可耻的交易。时至1763年，也就是7年战争的结束，世界大部分的海岸线被探明，甚至伴随移民与跟当地人的交流对这些地区有了更深入的了解，当然，北美西海岸、澳大利亚与撒哈拉以南的非洲内陆都是一片空白，更不用说南北两极更是被隐藏在了宗教秘境之中。不得不承认的是，美洲的发现、移民与殖民过程将美洲变成了世界种族成分最混杂的地区，而伴随着人，农作物特别是玉米和马铃薯进入了世界人民的大菜单中，同时物种的入侵也开始了，不过如果因为惧怕危险而放弃交流那就过于保守了，毕竟保持原状也不见得安全。经济角度看，“南北美洲和东欧生产原料，非洲提供人力，亚洲提供各种奢侈品，而西欧则指挥这些全球性活动，并愈益倾全力于工业生产”的世界经济格局基本成型，细心的话会注意到，亚洲并不是原料产地，事实上欧洲人直到19世纪都没有真正开辟亚洲的消费市场（除了鸦片），时至今日我们还在讲扩内需，因此欧洲最初希望从亚洲找黄金的想法事实上被移植到了美洲，而亚洲本身在这一阶段并不比之前几百年有更大的变化。那么这种1500年的划分对全球究竟有没有意义呢？还是有的，亚洲没什么变化但欧洲人已经可以从海上过来了，东印度公司也开始逐步运作……总之，人们的眼界开阔了，一度作为野蛮人的西欧人从谦卑中恢复过来逐渐走向了另一个极端——对非欧文化的极端蔑视中。将这个过程简化就是伴随着发现，神秘不在，崇敬不在，有的只是“原来如此”、“不过如此”的感慨与赚钱的野心。其实，这一阶段本质上还只是一个发现阶段，航线的开通并不意味着移民，人们也并未表显现出与时代相应的智慧，但跟之前旅行家不一样的是，这些发现从一开始就带着铜臭味，这个味道足以把人们的欲望勾起，去实现符合时代的价值实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一编的结束作者在历史对今天的启示中讨论了关于地区自治与全球统一的问题，从1500年开始全球倾向于由欧洲主导的统一，但事实上西方文化在经历了世界大战后有了更多的挑战，西式民主or共产主义还是更古老的传统帝国或是宗教民族国家，答案不会唯一也不可能唯一，所谓最优化问题用在全球发展趋势上始终是苍白的。事实上更大的问题可能在于我们可以找出现有制度的不足却很难提出一种统一的发展目标与战略，那我们是否采用鸵鸟策略来规避这种失落？还是说那人类的命运去赌一把，走向统一或是分裂自治？其实结果并不重要，重要的是不要挟持别人去实现自己的野心，现在虽然没有事实上的新大陆，但值得探索的东西还有很多，管好自己的事可能更为重要，当然对于未来盲目的乐观也并不是一件坏事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年半不写历史类读书笔记感觉很不顺手，写的也没状态。但既然又开了头，这次怕是要走到黑了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七编-西方据优势地位时的世界1763-1914&#34;&gt;第七编 西方据优势地位时的世界，1763-1914&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果把1500年后的世界史在进行划分，第一刀切在1763上是因为《巴黎和约》确立了英国走上了世界帝国的道路，进而导致了当今世界三分之一的人说英语，而第二刀的划分则意义更重要，伴随着1914世界大战的爆发，西方的优势则更直白的宣告于天下——世界不过是欧洲人的盘中餐而已。那么反观1763到1914，一个西方优势的总趋势不言而喻。以上是作者的思路，我想说的是在读书时如果你总是顺着作者的思路，你会一直有种很合理的感觉，事实上，这种感觉很不合理。看电影时多数人不会注意其中穿帮的地方是因为有带入感与类斯德哥尔摩综合征的表现，书本的这种效应其实更强。从小到大我们的教科书从来都会给我们呈现正确的东西，但少有错误的东西，可以理解那种所谓的怕把人教坏了的家长式思维但这种思维很保守，只注重了知识的积累却放弃了知识的自省。反思，只有反思才会发现问题（这种词义重复的做法是用来强化记忆的，你也可以自己去想想，是否在有些情况下你开始情绪是平稳的而随着某些强调的反复出现而变得激动（这里我又使用了情景再现的写法来让读者认可，而事实上情景再现只是强调了你记忆中一部分而掩蔽甚至置换了真实的场景（这里你应该脑补了一些例子但事实上可能根本就不存在一种叫做“情景再现”的写法（利用人们想当然的看法，很多书的作者刻意或者无意创造了自己的空间，当你认可了这些空间里的专有名词时你会更容易被带走（我说的就一定对吗？即使它符合你的经验就一定不容质疑吗？但过多的质疑会让你很累的，其实看书多数情况下是很累的（注意到这一句里面的概念偷换了吗？（算了，到此为止吧，这种过程没有尽头的，你看到这一层就已经被我带着走了，但别担心，这只是手段，了解手段会有助于反思）））））））。作者的这种分法更多是基于自己的全球史观的主线形成的，如果换做中式历史，这一段就要伴随生产力的发展了。其实，历史就是这样，你越是打算从里面找出一些所谓的规律，你就越可能偏离真实的历史事件，但单纯的历史事件的罗列又没有多少意义，所以如果你要读历史就要有一个你看到的东西并不全面的心理准备，事实上，即便你看到的不全也没多少关系，因为没人可以证明你看全了。高明的作者总喜欢罗列别人的观点、做出小结然后谦卑地提出自己的观点，但事实上，他们都会回避关于对错或其他类似的价值判断问题，因为没必要，这种问题的出现只会招致不同观点持有者间毫无意义的辩论而不会有任何新东西出现。当然教科书在编写时理论上不应出现作者自己的观点或所谓的指导方向，因为这些判断过程要由学生自己来进行，作者要做的是启发而不是告诉读者这个领域已经研究透了，没前途了，这种话只有政治家喜欢说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们回到正文，作者首先介绍了欧洲的科学革命与工业革命，加上下一章讲的政治革命，这一系列的革命过程为西方的称霸铺平了道路。先看科学革命，科学革命是一个完全西方化的产物，他反对将思想家与劳动者相分离，将形而上的道与形而下的器进行了结合，让经验上的东西升华为理论并在后期让这些理论进行了应用与实践，与东方文化或其他文化不同的是这些理论没有神秘主义的外衣，也没有模棱两可的解释，有的是一种强烈的现实感，人人可得，人人可用。这种现实感来自于既得的验证（例如牛顿定律）或简单的形式（例如哥白尼的太阳中心说）或可见的理论应用（如蒸汽机的广泛应用）……而这些反过来又促进了人们的需要，进而加强了这种感觉。也许是人们从原来宗教的、高高在上的知识中感到了太多压抑，这些显而易见的，伸手可得的知识真正让人们感到了自我的强大。当然，如文中指出的“正如以往哥白尼的天文学体系废除了地球在宇宙中的中心地位一样，达尔文主义似乎废黜了人类在地球历史上的中心地位”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们这种自我的强大是转瞬即逝的，特别达尔文主义被应用到社会学时，其造成的后果更加无法想象了，我们赶走了上帝，迎来了空虚。再看工业革命，所谓工业革命并不如字面上那样发生得很迅速，按我的理解，这个过程是配合着地理发现后商业的兴起而造就的。商业的繁荣在于它让人们有了更多的选择，之前那种小农经济中的商业事实上是一种少数人才可以享受的福利，看看商品就知道了——香料、丝绸、金银。普通人是很难融入其中发挥购买力的，但地理发现后，商品变成了食物、饮料、矿物……这样普通人就会从贸易中收益并参与其中，这样就出现了创造需要的效应，也就是说，丰富的原料降低了成本，较低的成本引发了需求，较高的需求移到了更多原料的获取。这是一种在不受资源限制条件下的循环，正如今天看到的，一旦一个领域出现了资源限制，这个循环会很快的自然消亡。当然，回到500年前，资源限制这话还是太超前了，但贸易量的增加也不仅仅只体现在欧洲人身上，在美洲，殖民者也有利的开拓了当地的贸易，后面可以看到这在中国也发生了，并如美国一样，唤醒了民族意识。回到工业革命，我们已经看到了贸易量的增加，但生产不出来还是不会出现工业化，因此，需求引导了创新，以前一些不起眼的技术被发明家或工程师改进最终造就了蒸汽时代、钢铁时代与电报时代。现在看来，这是一个历史上的黄金时代——资源没限制，技术要求不高（相比现在），不断有新发现出现。不过，这只能说是一种挥霍，而现在我们的一些行为，百年后也会是一种挥霍，可能我们的时代在人类的发展史中算的上最好了，当然这里忽略了当前的技术进步。再看看工业革命的影响吧。首先就是工业化在全球的传播。第二就是人口的增长（经济与医学同时进步）。第三就是全球的城市化，农业成为了工业及贸易的原料供应方（这当然建立在够用与可交换的基础上）。第四就是财富的增长与生活水平的提高。第五就是自然而然的新消费主义的流行，这一点值得注意，以往的人们只对吃喝感兴趣，现在财富的积累使需求变得不再单一，本来买必需品的会去买体面商品，而买体面商品的会去买奢侈品，消费的欲望与商业相互影响，出现了所谓的流行、所谓的时尚、所谓的销售……看看中国这30年，是不是有点眼熟呢？，没错，它就是来自于18世纪英国的新消费主义。第六则是妇女经济角色的转变，妇女开始走出家庭，走向工薪经济。前面作者总结的似乎有点重复，不过不影响理解。之后作者分析了工业革命对非欧世界的影响，主要体现在殖民的欧化过程与新帝国主义的出现，一方面每个工业化国家都想要一个不受国外竞争影响的殖民地，另一方面，对殖民地原住民的控制也因为工业化的需要被加强，这样新帝国主义的新也就体现在它不仅仅占有了殖民地，还深刻的改变了殖民地当地的经济模式与社会模式，而这些帝国间也会因蛋糕分配问题出现摩擦。更重要的是，它催生了民族主义的崛起，正如在西方工人间催生了社会主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政治革命是这一时期另一个重要的议题，其实质是 结束了人类分成统治者和被统治者是由神注定的这种观念 。其实不往下看，对比下前面的科学与工业革命，一个明显的趋势就是所有的革命都带有强烈的自我解放的意味，而这个时代也确实实现了人性的解放，只不过忽视了一些现在看来很棘手的问题（如资源、人口、环境问题等）。再看政治革命，其主要成分有三个——自由主义、社会主义和民族主义。我感觉严格的区分这些成分意义并不大，只能说不同人会有不同的社会诉求，资产阶级更容易接受古典自由主义来实现个人价值而无产阶级则认为自身利益受到了剥削进而支持社会主义，至于民族主义则广泛而普遍的出现在殖民地或自己民族内，其内在动因也无过于有着认同感的圈子内感到了外来压力进而反抗。其实，抛开这些主义与诉求，政治的核心其实是调和不同团体间利益矛盾或文化矛盾，这些所谓的主义只能算是方法而算不得答案，它们只是迎合了需要答案人们的需求而被创造出来的，其本身的合理性往往被某些看似高尚的理由掩盖而显得很强。事实上，有认同就会效果，所谓优劣仅通过案例或雄辩很难区分，你会看到无论持那个主义的都会首先满足其信徒生存的基本需要，生存才是硬道理。而所谓的政治主张都会出自于这种生存下去的欲望，只不过会根据现状调整具体的策略而已，虽然会有些策略泯灭了人性或冷血，但这些判断多是一些局外人做出的而生命的存续并不如想象的那么美好却也不影响我们去追求自己心中的“美好”。一个人往往要通过一个团体才能现实的实现一些东西，如何组成这个团体，如何最大限度的统一内部想法，如何让团体存在下去……这才更像是政治，其实互联网已经给出了很多的尝试，例如论坛、小组、百科……答案会不会已经有点眉目了？或许吧。下面分着看一下欧洲的几个政治革命，首先是英国革命，它可以说来源于宗教而终于妥协，当《权利法案》颁布时，乍看上去他确立了国会的最高地位进而贯彻了自由主义，事实上这却可以看做一种制度层面的妥协——正是因为谁也不敢保证自己一定是对的，所以大家一起来为自己的命运做决定并负担相应的责任才显得重要，不威胁公众，不干涉他人成为了这一主张的原则。当然，国会议员的来源也引起了一些关于公平的讨论这也催生了一些社会革命的影子，但最终还是资产阶级的东西保留了，而略显超越时代的公平要求也会因为力量不足而流产，当然后来我们看到了社会主义的实践。第二是启蒙运动，启蒙运动是人类理性的一次大传播过程，他在经济上宣传自由放任，崇尚自然而然的发展，反对政府的干预；宗教上宣传消灭宗教狂热与不容异说，这使得理性层面终于出现了可以怀疑神的信条，基督教传统首次出现了明显的破裂；政治上提倡社会契约，宣传了人民有权利自己下放统治权。总之，启蒙运动可能并不如我们想象的那么深入每个人的心灵，但至少在其影响下，出现了实践者与成果，这就是进步。第三是美国革命，美国革命是可以看做一个自由主义与民族主义的结合体，它创造了美利坚合众国这一新型的国家，它基本没有受到历史因素的影响且实践了启蒙运动，这一象征自由与机会的大陆国家在人类文明史上具有里程碑式的意义。法国革命则因其充分发动了民众而显得意义非凡，没有那一个国家的革命可以做到法国革命这样如此高的参与度，当然，越高的参与度就有越多的问题当革命出现了战争并跟爱国主义结合后，恐怖统治似乎成了不可避免的结果，但法国革命成功的把革命意识传播到了全欧洲，就这点而言意义重大。接下来作者讨论了民族主义、自由主义与社会主义，都是些公说公有理的政治主张，不否认他们也确实是产生良好结果的主张，但不多说了，在我看来都是大实话。这一章章末作者提到了政治革命中的女性，但影响很有限，流传到今天的所谓历史事实有时真的很不公平，它可能忽略了大量的背景而让我们看到历史是如何如何被英雄或人民所创造，抛开历史看看现实，大多数人平淡无奇的生活可能都被忽略掉了，而这其中可能有些很重要的线索，当然这也可能只是一种臆想吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看了下下面作者分俄国、中东、印度、中国日本、非洲、南北美洲和英国自治领及波利尼西亚几个地域讨论了这一时期的趋势，下次笔记一并完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接上文，先看俄国。如前所述，俄国事实上与西欧是有差距的，在这一时段里，俄国人在西方人面前只能说是个学生。究其历史原因，一方面，东正教与天主教的分离造成了交流的困难，另一方面为了抵御蒙古人，俄国人自愿隔离了自己，这使得西方的一些变革根本就没能深入到俄国，因此我们可以把俄国归入半东方专制主义的范畴内。但当俄国人摆脱蒙古人之后，其统治阶级猛然发现自己已经落后了，在彼得大帝、叶卡捷琳娜大帝的不断推动下，俄国上层阶级的欧化不断深入，但其人口却主要是由农奴构成，他们的变化却少的可怜。在这种微妙的情况下，由少数旅欧军官发动的“十二月党人起义”因为缺乏民众支持很快失败了，而俄国的思想家也很快分为了西欧派与斯拉夫派（对应于西方化与民族化这两种发展趋势）。但就这一趋势而言，似乎在中国、奥斯曼土耳其等国也有类似情况，大致可以看做一种对外来文化的普遍应对模式，时至今日，我们也不难发现活跃在网络上的所谓“公知”也有类似的表述，我更乐意把这一过程看做分类过度的表现，国家的发展就像是新陈代谢，其自然发展会呈现相应的发展对策，对策没必要有一个意识形态的标签，面子上的事太罗嗦只是一个照顾心理感受的过程。在俄国，这种争端不是以辩论结束的，而是以西方社会无法抗拒压力造成的克里米亚战争（1856）结束的，结果很明显，对专制与民族抱有幻想的梦破灭了，俄国开始了变革，首先进行的是解放农奴，事实上，俄国解放农奴要比美国解放黑奴意义更大，因为《解放宣言》关系到的黑人并不全面，甚至可以说是少部分。其实对于宣传保持冷静是很重要的，数据比口号更可信，但没有口号可能都产生不了数据。回想一下，历史上确实出现了很多初始目标与结果不符的改革与发现，但无论先如何接受结果再分析要比抱着原有想法死磕来的明智——反馈（或者说试错）是最好的学习方式，但念经却是最省事的。但解放农奴事实上让农奴发现了自己被剥削的现实，所以配合城市无产阶级的骚动，俄国产生了社会民主党。所谓社会民主党，在这个时期指的是具有社会主义指导方式的政党，但伴随生活水平的提高与经济发展，社会民主党分成了孟什维克（修正主义）与布尔什维克（正统）两派，而在这个时段的俄国代表中产阶级的立宪民主党却实际起了领导作用。综合一下，在这一时期末期，俄国事实上各阶层都提出了自己的政治主张，而这些主张间也有较深的利益冲突这一切为1905年的日俄战争与1917年的革命谱写了序曲。再看看俄国与亚洲其他国家的关系不难发现无论是远东部甚至超过白令海峡的阿拉斯加、南部的阿穆尔河流域还是中亚的哈萨克草原，俄国在都是处于优势地位的，这形成了西欧-俄国-远东这样一个由强到弱的演变，虽然俄国这一时段是在学习西方，但显然他也在利用西方的经济技术优势扩大着自己的影响力，皮毛贸易是主要的推动力，而其在中国阿穆尔河流域的土地侵占则因为中国在这一地区无人居住，控制力几乎为零，但俄国人还是还是恬不知耻的通过《瑷珲条约》与《北京条约》将自己的势力范围合法化。至于中亚，俄国人可能更多地把它当作一个原料产地，这也就可以解释苏联解体后，各中亚国家很快就按照自己的民族内聚力组成国家，也就是说，俄国人并没有将西方文化输入而是简单的把这一部分交给当地人自己打理。不久，当俄国人的野心与日本人的野心碰到一起就发生了日俄战争，这个战争在世界史上是意义深远的，它标志了日本独立性的成功与西方不可战胜的神话破灭，甚至在一定程度上引发了许多国家的民族独立运动，但因为众所周知的原因，我们的教科书对这一段历史持回避态度，单纯的看做了帝国主义列强间利益冲突的表现。在我看来，作者多少夸大了意义，其实就这两个国家而言并不能很好地代表西方与东方，充其量都是西方的小弟，但不可否认其在当时可能是具有一定现实的宣传意义。但这场战争的失败却给尖锐的国内矛盾火上浇油，很快革命浪潮席卷俄国，沙皇颁布了《十月宣言》，其独裁统治得到杜马的削弱，但矛盾并没有缓和，一战爆发，俄国再次爆发了革命。这是后话不提。总结下吧，俄国经历了一个欧化的过程并且很快走上了了帝国主义扩张的道路，但这个过程被战争终结，原有的内在矛盾不断加强致使内部革命的发生。从这点上看，如果没有日俄战争，还真是很难说俄国的专制制度会持续多久，想想日本其实也是差不多，只不过日俄战争换成二战罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中东也受到了西方的影响，不同的是，中东原本是没有像俄国沙皇这样的中央集权的，中东各部分是作为神权国家统一于奥斯曼帝国，所以异质性要高于俄国，因此作者将中亚分为了巴尔干半岛、小亚细亚及小亚细亚以南行省这三部分讨论。巴尔干半岛主要由基督徒构成，受西方影响较大，民族意识觉醒早，所以这里的一些国家纷纷独立。小亚细亚则相对保守，一方面是伊斯兰教的信仰不同，另一方面则是中产阶级的缺乏。在这里可以注意到作者对中产阶级在西方化过程中的作用似乎十分看重，这点不难理解，中产阶级一般的代表了那些吃喝无忧但还没到不愁的资产阶级，他们相对抵制暴力革命但也不甘忍受现有制度的不合理，他们一般性的追求自由与平等但却不见可获得底层人民的支持。诚然，在今天的天朝这种人也很多，他们有时会在网上搞得轰轰烈烈搞得明天就像要大干一场，但你明天到菜市场一转，一切照旧。当然，群体性事件的高发也说明内部矛盾的尖锐化，但那种砸烂一切重建的想法也是不切实际的，因为要想造成这个结果没有个造神运动或一致的精神需求是不可能的，而这在信息时代也是基本发生不了的，恐怕当下配合经济发展的启蒙式的改良更可能出现。再看小亚细亚，虽然西方影响小，但在俄国扩张的威胁下，土耳其人选择了军事上的现代化，这种做法事实上也最终造就了在奥斯曼帝国被推翻时的主力军恰恰是受西方影响更深的军队，这一点上跟辛亥革命也有类似的地方，换言之，总想着只学西方技术而拒绝其思想的想法是很幼稚的，思想这东西只要有交流就会有智慧的火花。在小亚细亚以南，阿拉伯人收到的影响则主要通过拿破仑的侵略来被动完成的，在默罕默德·阿里这样一个有着冒险家背景的统治者手里，埃及迅速进行了欧化并成为一个强国，但这种依赖统治者的发展模式会造就帝国却不是英国的对手，很快埃及的强大就被限制到了其境内而不是阿拉伯半岛其工业化进程也受到了西方强国的抵制。西方强国为了自己的利益，当然可以不在乎别国的统一与独立，这句去了西方也成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我们看到的地区受到的影响大多集中在统治阶级或社会的上层，但在印度，英国人的影响可以深入到村庄。构成印度的基本单位跟1000年前没多少区别，还是村庄，其对村庄种姓及家庭的忠诚淡化了民族精神的形成，因而我们可以看到英国人要想办事找政府基本没用，得找到乡村一级的自治会才行，其内部的矛盾也被英国人利用作为一家王公反对另一家的借口，进而让英国人自己成为这一地区的主人，当然印度本地的商人也在巩固英国人统治方面功不可没。然而到了1857年，印度发生了一场被誉为民族运动与独立战争的起义，但这可能只是某些印度作家的YY，作者推测其本质可能更像是王公地主引发的军事暴动，当然孰是孰非也许戴着有色眼镜的的我们（当然有些很难自觉）是永远搞不清的，我们需要的是证据，但有些时候，证据可能也不能排除掉所有的可能性，所以看历史有时是不能较真的，因为自证是很困难的，比这更困难的是意识到自己的论证有漏洞。再看印度，如同埃及一样，其本来应该发展的工业也被英国扼杀，但医疗卫生条件的提高却造成了人口的增长，这样过剩的人口没有工业去消化而重返农业，这被印度经济历史学家称为“流产的现代化”。事实上，现在第三世界国家也普遍面临这种问题，不过现在看来已经升级了，现在第三世界国家工业化程度倒不低了，但却并没有捞到太多好处，工业品的钱被跨国公司拿了大头，自己反倒承担了环境压力。虽然英国人对印度的经济影响可以深入村庄，但底层的民众还是大多数未受教育，倒是上层的统治者受到西方影响并最终导致了印度的独立。其实印度的民族独立也有类似俄国的两种势力，不同的是最后获胜的是第三种势力——及接受西方的思想与知识也从内部去改革印度教，拉姆·莫汉·罗伊，这位被尊称为“近代印度之父”的领袖不但改革了印度教也引导了民族主义运动。有意思的是，民族主义所需要的统一却是英国为了经济需要强加给印度的。罗伊的继任者则是一位激进派——提拉克，其改革运动在中产阶级间广泛进行，只是由于民众基础太差也没实际形成什么风浪，当然，再往后的甘地则利用宗教充分发动了群众而实现了民族独立。总体看，印度的独立性是很有限的，其种姓制度的传承使得底层民众基本没机会了解西方，类似的情况也发生在了中国，但中国解决这个问题的方法不是种姓而是土改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来作者考察的是中国与日本，单从时间上看与西方正面接触早的应该是中国，毕竟1840年就打了一架而日本直到1853年才接到马修·佩里的信，但照实说日本人的反应要比中国人快。先看中国，我想近代史的史实不用说都很清楚，从我的个人经历看，小学学过，初中学过，高中学过，大学也学过，哪怕我是理工科背景都反反复复学了四五遍，反倒是世界史与中国古代史只有初中接触过，讽刺的是哪怕学了这么多遍内容似乎差不多且意识形态渗透严重，用高中历史老师的话说就是“有人指责高中历史违反史实达100多处，专家立刻纠正，哪有那么多，也就50多处。”你指望这种普及教育来获得基本常识基本是空想，出门就要闹笑话。就中国而言，清政府尝试了自上而下的改良，但群众基础太差，而辛亥革命的成功是里程碑式的，但基本还是换汤不换药，革命更像是一场改朝换代，一旦走到统治层，那种根深蒂固的专制思想还是会复发。时至今日也是如此，高中时的同座问我想不想当官，我说没兴趣，他说怎么会没兴趣呢？一朝权在手便把令来行啊。这句对我触动很大，不管是企业还是国家，似乎权力对中国人有着特殊的吸引力，在面对不公时消除不公不是首先要考虑的，让自己成为受益者才是首先要考虑的。我也参加过几次所谓的社会实践，一到乡镇层次，感受最深的就是唯领导讲话是从的风气越重，酒桌上的座次，敬酒的顺序……这些繁文缛节让人作呕，但那些官员还会语重心长的告诉你：“小伙子，学着点！”学你妹啊，我知道他们并非有意，这也确实是一种生存之道，但种先装孙子再让别人给自己装孙子的做法太孙子了。权力是被赋予而不是争取的，有多大权力办多大事，高人一等与看得起你是一个意思。也许你会说，其接触的更高层次的人就很好，有文化很谦虚，跟乡镇不一样。没错，乡镇代表了基层的不开化，当下高层大都下过乡，上过大学，出过国，见识不一样，但他们之间的利益冲突更深，你指望一个理想主义者当权是不可能的，在那些位置理想不值钱，保全自己才重要，谁提拔了谁，谁跟谁是一拨的……这些东西他们分得很清楚，至于办事吗，只有不触及别人利益且符合自己利益的事才是首选，他们是太平官，这种官无害也无益。话说回来，这种牢骚也就是牢骚，你只能说不好却说不出怎样才好，或者你所谓的好也只是一厢情愿，但每个人都可以用行动来表达意愿，所以最终的结果往往是既不太好、也不太差。再看日本，日本的中央集权一直也没很好的发展，这使得其社会结构的多元化要强于中国，而多元化的社会更容易接受外来的影响，原有的闭关锁国带来的稳定有促进了人口的增长，加上商业经济的发展，可以预料日本本土也有可能产生资本主义。这里有人会问，中国也有类似的资本主义萌芽啊，但商业发展再大没有思想支持也只是一个怪胎，商人从商赚钱，有钱了买官置地也能赚钱，加上自给自足的小农经济模式，所以商业的规模一直不大。日本就不一样了，虽然也有小农经济，但自身资源的匮乏是其不得不选择对外扩张或发展商业的内因，而其自身也没有所谓天朝的尊贵感，这使得其一接触西方文明就很快的内化并快速实现了现代化，而很快也就走上了殖民扩张的道路。从这点上看，日本与俄国的发展道路差距不大，当其发生冲突时，其胜负自然对这两国的命运意义非凡，而其对应的象征意义即白人被非白人打败也如前所述，对世界其他殖民地的人们有着不一般的榜样力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再看非洲，前一编曾经说到非洲可能更多的作为一个原料供应地来提供奴隶，欧洲的影响也仅仅停留在沿海。但在这一时期，我们看到了工业革命，看到了科技革命，这就使得美洲对奴隶的需求不断下降，加上人口贩卖本来就有来自宗主国的伦理压力，时至1833年，从英国开始宣布奴隶交易的不合法，之后断断续续持续了接近一百年，那条充满罪恶的中央航道成为了历史。但欧洲人废除奴隶贸易也有经济动因的，人力资源已经过时，本土开发可能更加有利可图。于是在这一时段，人们开始对这块黑暗大陆进行探索与开发，当他们发现大量的资源后，非洲的殖民过程也就不可避免了。由于非洲大部实在是还停留在部落社会，欧洲人基本没遇到像样的抵抗，当然利比里亚与埃塞俄比亚这两个国家很艰难的取得了独立。从影响上看，经济上自不必说，自然是使非洲卷入了货币经济之中，而文化上则通过欧洲人在教育、医学与宗教上的传播，使非洲当地人的传统被严重破坏，政治上则培育了一部分有民族独立精神的本土知识阶层，他们能强烈地感受到西方的不公待遇。这种由外来文化导致的民族精神觉醒倒是这一时期比较普遍的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来要说的南北美与英国自治领跟上面的情况不太一样，最大的不一样就是其民族构成中外来移民的比重要远大于本土居民，所以欧化这个说法倒不如用本土化更贴切。但应该注意到北美与拉丁美洲也是有区别的，虽然这两个地区都先后取得了独立（或者成为英国自治领），但在拉美本土居民的影响还是大一些，而且拉美地区主要是受西班牙与葡萄牙的殖民影响，这与美国受英国影响也是有差异的，而中美洲地区则会受到非洲移民影响，印第安人的影响在拉美也要大于较为稳定的北美。总之，在美洲大陆上我们看到的国家模式是迥然异于其他大陆的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一个地区是波利尼西亚，这个词的意思是众多的小岛，而这些小岛所在的地区则是太平洋。这一地区资源是比较匮乏的，因而其并不受欧洲殖民者的重视，但文化上却有较高的同质性以至于欧洲人发现在夏威夷与新西兰竟可以使用同一种语言进行交流，这可能暗示了太平洋的岛屿上的原住民可能是来自于公元前1000年受人口压力影响的拓荒者，他们可被称作“太平洋上的北欧海盗”。但既然在这一地区存在航线，那这些地方就不可避免受到西方商业的影响，甚至当西方基本瓜分完了世界其他地区后，这些小岛中具有战略意义的一部分也被西方国家占为己有。由于这一地区发现相对较晚，虽然情况与美洲差不多，但这些群岛上的居民没有受到太多的种族灭绝式的开发，当然这也意味着其可能受到更深远的文化影响。从库克船长的记录里我们可以看到一旦土著人接受了自己处于“落后”的现实后，他们原有的生活就会很快放弃掉。值得注意的是，这些土著人原有的生活是闲散自足的，甚至被誉为“天堂岛屿”，但欧洲人的介入使得生活的欲望被提高了，而伴随欲望的提高，幸福感似乎也慢慢流逝了。这种情况其实在天朝也不少见，只不过当我们意识到时已经太晚了，所谓的“非物质文化遗产”更像是旅游的噱头，而除了少数人，很多传统传播所需的社会环境也不复存在了。章末，作者提到了关于气候变化的危机，这里推荐一篇土摩托的&lt;a href=&#34;http://www.immusoul.com/archives/1911.html&#34;&gt;书评&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编末作者讨论了全球统一性的巩固，简言之就是西方优势的巩固，这个不言自明，西方在这一时期技术上的优势保证了其可以在全球范围内推广自己的政治、经济、文化，至于先进性吗，这个当事人说了算。但不可否认的是西方人自己产生了自我中心的优越感，这种影响一直持续到了今天。当然，这种优势也在遭受挑战，这些挑战一般性的来自于民族意识的觉醒，当然这种觉醒也会出现诸如盲目排外与完全西化的表现，最终可以看到只有接受西方先进的东西才能较好地抵御西方，而日本这种学的较快的国家则更进了一步，他已经打算通过扩张来实现自己的崛起了。好了，行文到此我有一种奇怪的感觉，作者一直在寻找一些国家强大或衰落的原因，但有时这些原因似乎是相似的，换言之，如果与西方接触即能兴国也能亡国，那么原因就更可能在自己国家这一边。读书也是这样，如果两本书的观点不一致但例证却一致，那就是看法角度问题。读书时最好做好读者与作者间的转换，因为有时作者只是想让你接受观点而不是严谨的推理，这时候作者有意无意会使用一些暗示，如何区分？自己想吧，这种事听来的不靠谱。认知的过程其实就是个提问的过程，答案不唯一，有时是根本没答案的。不幸的是我们总醉心于去寻找甚至是生编硬凑一些答案或模式，但谁又能说这完全没意义呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一编的启示中作者提到了马克思的预言，也就是著名的无产阶级革命将先在发达国家爆发然后席卷全球的理论，当然事实却是发达国家的无产阶级更多的采取了社会民主党的方式参与竞选，倒是在无产阶级其实不多的第三世界爆发了无产阶级革命。那为什么会出现这一过程呢？这是由于发达国家整体生活水平的提高事实上降低了暴力革命的可能，而第三世界国家则更可能因为发达国家的剪刀差而让真正的剥削成为了可能，而且这一过程也往往会伴随着民族独立运动。由上可以看出，革命往往是从下层发生的成功率高或者具有延续性，而其基础动因往往与当地居民的切身利益相关。马克思的语言偏误可能是其对非欧国家的了解仅仅停留在套用西方发展模式的思路上，而不幸的是，自从世界被贸易相连，地域上的不平衡性就不再独立发挥作用而是被加剧了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文中观点不乏偏激之处，有的却也像无病呻吟，我既反对强加观点也反对中庸或犬儒，读者自便。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天就要返京了，这本书也刚好读完，看了下笔记大约4w字，其中不少内容也有重复，不过本来想的就是边看边写，成为现在的状况倒也正常，接下来就是本书的最后一编。但需要提前声明的是一般由于距离现在较近的历史史实并不一定得到充分的公开，而50年或者更长时间后政府才会公开相关资料，加上观察者自己的问题，有时很难给一个近期发生的事件定性例如伊拉克战争或金二去世，所以对于近期发生的事作者所言可能会有偏误，这也是存在于现在新闻报道中最严重的问题——撰稿人总会用先验的观点来评判一些事件，当然，这里只是说明存在问题，目前能避免这种问题的方法似乎还不存在，但抱有质疑的态度是很重要的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八编-1914年以来西方衰落与成功的世界&#34;&gt;第八编 1914年以来西方衰落与成功的世界&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前一编的时段中的确是明确了西方的优势，从这一编开始，我们将看到这种优势是如何消失，又是被什么所替代。先看第一次世界大战，一战的史实不多陈述，先看下作者对其根源的分析。文中有五个重要背景因素，但究其本质主要是列强间的竞争关系与民族主义的兴起，这里单列了一个关于不可逆军事时间表的原因，这一点参考雪崩效应理解，有些决定如宣战或全国动员，一旦发动就会牵扯大量的人员资源流动，这一过程事实上不可逆。那么如何去看竞争关系与民族主义呢？竞争，也就是经济上的矛盾是发展的必然结果也就不用解释了，民族主义则是以对民族自决的政治要求体现的，这种要求很容易发展成极端的政治主张，事实上，极端事件的造成包括一战与今天的中东问题都是有民族主义渊源的，这种主张的可怕之处在于它可以将杀人变成“合理”的进而激化矛盾。其实，并不是说民族精神不能存在，只是其煽动性及其后果都是难以预料的。一战就是因斐迪南大公的遇刺引发的，其实对于西方列强，如果没有利益冲突，这种少数民族的过激行为在奥地利与塞尔维亚之间进行外交妥协是存在可能的，但背后的德国与俄国却把这作为了一种机会引发了战争并迅速将战火烧到了西线，但这不是运动战的年代，以防御武器为主的一战西线很快就演变成了消耗战，而东线也出现了俄国的退却，时至1917，战争已让交战国国民苦不堪言，也正是这一年爆发了俄国的两次革命，第一次属于资产阶级革命，但临时政府并没有满足俄国人关于和平与土地的需求，这时候苏维埃却明确承诺了这两点，这使得十月革命爆发。十月革命在我们的史书里有着很高的评价，但这里要指出的是这一革命可能更多是反映了俄国人民对和平与土地的迫切需求，因为新的布尔什维克政府同德国签署的《布里斯特-立陶夫斯克和约》事实上是割让了俄国大片的土地给德国来换取和平，这种方式似乎很眼熟吧。1917年另一件事就是美国参战，这件事也不能仅仅用美国反对侵略来解释，毕竟法国人英国人赊了不少物资，要是他们败了美国也得破产不少大企业。不可否认的是，美国的介入是战争力量发生了质的改变，同盟国迅速的就垮台了。战后我们比较熟的是巴黎和会，但一战更重要的是国际联盟的成立，国联的两项基本职能——维护和平与关心国际范围的卫生、社会、经济及人道问题中第二项的作用发挥更明显，而更重要的第一项，如同现在的联合国，经常被大国忽视。一战的另一个重要影响是威尔逊的《十四点和平纲领》中关于民族自决原则的确立，虽然一开始是应用在欧洲境内，但其精神则传达到了殖民地与半殖民地国家，这种精神连同十月革命的社会主义理想，一同主导了很多非欧国家的民族运动。仅从结果上看，似乎欧洲的霸权主义在战后被加强了，因为战争将中东一些民族国家变成了欧洲的势力范围，但事实上欧洲的经济被严重打击而大西洋彼岸的美国则渔利不少，就欧洲内部而言其对自身政治制度的怀疑也因十月革命而加强了。总之，一战为后续的殖民地独立埋下了思想的种子。而一战后不久那些殖民地当地人便开始了反抗列强的活动。我们不能简单的将这种反抗的胜利归因于民族精神的觉醒，一个民族自决的口号是需要有人认同才能起作用的，更直接的是，即便你所有人民都认同了没有相应列强的妥协或衰弱也无法完成。这里我们看到了土耳其、中东、印度及中国的民族解放运动，但有运动不代表成功，很多国家主权上独立了但经济上没独立还是白搭，你当然可以通过关税或政策来保护民族产业，但看看当今的朝鲜你就明白这要付出的代价是怎样的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1929年以前的欧洲这个时间段里，社会主义成了欧洲的主角。从一开始，社会主义俄国就经历了三年的战争来对付反革命与外来干涉，而按照马克思所言，这种社会主义革命是要在多国同时爆发的，所以德国就成了社会主义传播的关键，但结果却是产生了资产阶级的魏玛共和国，原因自然可以从德国与俄国或中国的差别中找，看一看社会主义革命前的俄国与中国，很明显的一点就是工人与农民都有着迫切的过上幸福生活的愿望——工人被剥削，农民无土地，但德国就不太一样了，德国的工人阶级与农民的生活水平都还不错，没到活不下去的地步，这就注定他们更容易接受社会改革而不是革命。其实想想看，大多数的国民只要不是过的太苦或者愿望太强烈，都会更多的期待社会改革的。但在相对贫穷的中欧其他国家，革命总是反反复复，几个上台政党上了台就脱离群众，结果是出现了倒退，民主没出现，独裁倒符合了民众急切的心情而成为主要选择。在多种多样的独裁形式中一种新的体制登上历史舞台——法西斯主义。细看法西斯的宣传口号你会发现它融合了社会主义、民粹主义与一党独大，当然我这里说的是意大利。今天我们会先入为主的认为法西斯是罪恶的，但需要始终明确的是为什么一种后来被证明错误的制度会有市场，甚至影响世界。&lt;em&gt;污蔑敌人就是贬低自己&lt;/em&gt;。再看看西欧，西欧则因为经济问题陷入了失业与自由主义衰落的状态，这点不难理解，&lt;em&gt;经济繁荣会掩盖内部矛盾，一旦经济衰退，内部矛盾必然激化&lt;/em&gt;，从这点上看，现在的天朝并没走出这个圈子。但到了1929，伴随《洛迦诺公约》的签订，似乎一个和平的年代到来了，一切都在走向正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1929，这一年的经济危机是两次世界大战间重要的分界线，而要搞清其意义就不得不讨论苏联的五年计划。首先，苏联的五年计划是一种经济实验，起源于战时共产主义，由于战时共产主义过于忽略基层的感受，战争一结束列宁就推行了新经济政策来发展一部分资本主义，但在列宁逝世后，斯大林摒弃了新经济政策，代之以中央集权经济，其表现形式就是计划经济。这里我们看到苏联经济的跨越式发展，但同时我们也要看到这种为了将来而忍受现在贫困的发展模式造成了其与农民之间联盟的破裂，当然，这也可能只是作者一厢情愿，至少在某神奇国度的历史书中就从没有类似的表述。同时，西方世界发生了经济危机，这一危机与五年计划的成功让人们看到，不但西方的政治制度不靠谱，连经济制度也不太靠谱，这种失落感很快为希特勒把握，“经济上独立”，为本民族寻找“生存空间”成了流行的理论，正如后面看到的，这导致了第二次世界大战。在这里需要记录的是生存空间这种提法，生存是第一法则这是毋庸质疑的，但前面加上民族就显得有一种特别的排外性。按当前资源消耗的速度，我们迟早会面对由资源或环境问题造成的“生存空间”不足，到时会不会再次出现这种思想的复苏呢？事实上，这点无法避免，除非你打算让所有人放弃现有的舒适生活去降低资源消耗，否则总会有人为了更多的占有资源而侵犯别人的资源，或许科学技术与伦理会给我们第三种选择（这可能最乐观），但这也是政治上最不靠谱的选择，政治家都是短视的，他们只有最快的迎合民众才能保全自己的政治生命。就让我们拭目以待吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1929-1939年这是一个走向战争的时期，在这一时段，日本入侵东北，意大利入侵埃塞俄比亚，西班牙内战，德国电话接管奥地利……所有这一切发生的很不自然，为什么不自然？这么多的违反国联和平原则的战争怎么就没受到所谓文明一方如英国、法国、美国的干涉呢？实际上都有干涉，但他们并不关心受害者，他们关心的是自己的利益不要受损，他们都忙着跟德国签订互不侵犯条约，这里面也有苏联老大哥的身影，他们从一开始就宣布了中立，包括法西斯的起源地——意大利。关于苏联，其实我们的历史书写的很客气了，不过稍微反思你就会发现，为什么波兰被入侵苏联竟然没动静？类似的反思会有很多，我们的注意力是有限的，所以在历史的阅读上会忽略一些国家的空白时间，也许你会说可能空白时间没多少意义，但自从全球被贸易联系到一切，每一个国际事件都有着牵一发动全身的效果，&lt;em&gt;没有任何表态也是一种表态&lt;/em&gt; ，这种表态在国际事务上更可怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次世界大战及以后这段历史实际都很熟了，这里就列举一些不熟的史实与作者的一些观点作为笔记吧。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第二次世界大战广泛采用了机动部队，这使得一战时期的防守优于进攻的思路被进攻优于防守的思路替代；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联参与了波兰灭亡后的瓜分活动并扩大了自己在波罗的海的影响力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法国马其诺防线对应了德国齐格菲防线；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;空战中的不列颠战役是二战的较大转折点之一；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国对苏联的进攻在开始阶段得到了当地苏联人民的支持，这得问问苏联的一些侵犯个人利益的政策；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林主义在残暴程度上败给了德国种族主义分子，他们把杀人当成产业来做了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1942年轴心国的表现可以用基本胜利来形容；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1943年墨索里尼垮台并进了监狱，但德国人把他救了出来并组建了一个傀儡政权；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;二战对欧洲与亚洲的旧秩序破坏严重，其留下的权力真空部分造就了殖民地革命与冷战；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战后的民族独立运动很大程度受西方国家当初胡乱许诺的影响，巴勒斯坦就深受其害，希腊也是如此；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联人1943年解散了共产国际来加强与西方列强的友好关系；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;联合国实际跟国联的待遇差不多，搞国际非政治合作还可以，维持和平得看大国心情；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作者对文化大革命的评价是毛不愿接受日益拉大的收入差距和这些计划以此为基础的官僚主义的个人统治而发动的，并且认为这是苏联停止援助的一个原因（请对照历史核实）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;之后的第二次工业革命包括核能、取代劳力的机器、航天科学、基因工程、信息革命、绿色革命等，其实这倒不是关键，关键在于作者认为这可能是现代社会苦难的来源，当然这也呼应了这本书开头提到的我们的技术进步要领先于我们明智使用技术的觉悟而造成的一些问题。其实就我个人而言，我最看重的是信息革命，更直白的说就是互联网的出现。目前，是否会上网实际已经将两类人分开了，一类人拒绝信息交流，一类人欢迎信息交流。信息能否交流、交流的好不好实际上影响到每个人的认知水平，我们不再像以前那样要耗费大量的时间去积累知识，我们只需知道如何得到想要的只是似乎就可以了，同样，信息时代也对我们处理信息的能力提出了新要求，如果不能适应较大的信息量就无法准确的判断与使用知识，而判断与使用知识的过程本身也变得越来越浮躁，这是一个相互博弈的过程，也许不久我们就能看到答案。接下来作者分析了战后经济的发展，我想这段写的并不比天涯或猫扑的普及贴来的直白，简单说说吧。战后的经济最终发展到滞涨的一个内在原因是资本实现了一体化的全球生产，却没有实现全球消费，当然这跟次贷危机还不是一回事，在我看来次贷危机是属于虚拟经济无法对应实体经济的表现，但总的来讲都是全球的剩余价值太多了跟实体经济循环不起来而金融行业却在做钱生钱的活，同时还有大量的人吃不上饭。而且，目前&lt;em&gt;最大的错误就是害怕犯错&lt;/em&gt;，一味的保守只会助长不满气氛的形成，到时候可能任何风吹草动都会导致无法想象的后果。第三世界的国家总是很容易取得政治上的胜利，但经济上却总是彻底失败，我们拥有大城市，却没有与之对应的现代化思想，当然目前天朝还好点，有些亚非拉的兄弟就不好说什么了。我们不得不面对全球化，这是从第一次农业革命就注定的结果，交流与包容可能是不多的解决冲突方法中的一个。关于妇女，在第二次工业革命中，妇女最大的受益可能是更好的避孕效果与受教育机会，这些都使妇女的权力得到了一定的保障，然而，打着文化传统招牌的性别歧视依然存在，该何去何从并不是一两声呼吁就可以解决的。最后作者对这次技术革命提出了自己的担忧，我们目前改造世界的能力已经太强了，但我们面对的挑战也都浮现出来了，我们最需要的就是充分使用我们的大脑，让它适应现在这个世界，&lt;em&gt;人类最大的敌人就是自己&lt;/em&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一节的启示充满了作者的美好期望，但愿吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《全球通史》是一本富有启发意义的史书，其中观点未必经得起推敲，但一定有值得你思考的地方。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
