<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>博客 on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>/cn/index.xml</link>
    <description>Recent content in 博客 on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Feb 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>留学生、隔离与适应</title>
      <link>/cn/2017/05/22/study-aboard/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/05/22/study-aboard/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;留学生&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;作为国产土鳖，在海外做博后接触最多的除了土著就是华人移民、各国留学生与国内访问学者，这里面还是有很多有意思的现象，而这些现象其实对应了几篇非常有意思的论文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我们看一下国内来的留学生群体。目前国内的留学越来越低龄化，很多接触到的国内来的本科生，往往在国内读个一年高中就跑来这边读高中，用这边高中学历来申请学校。大学读完了基本都是身份导向，学签转工签，工签转枫叶卡，枫叶卡转公民。你如果问为什么不回国，他们的回答往往不是常见的国内机会不好，而是认为国内没有认识的人，主流社交关系都在国外，一回国跟回炉重造差不多。这是个死循环，出国年龄越小，人际关系越在海外，越不可能回国。而且很多本科生的高中同学其实在国内也是高中同学，有个留学生跟我说他们国内一个高中班，到了高二整建制的来了北美，这种情况怕是一个也回不去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个有意思的现象是留学生中还存在鄙视链。高中过来的鄙视大学过来的，大学过来的觉得研究生过来的太多国内习气不合群，而他们又都鄙视国内交流项目过来的，认为交流生都是拿国家钱混经历，选的课还简单，语言也不行。同样的鄙视链在华人移民中也存在，最早的移民多是劳工移民，八九十年代流行技术移民，前十年是投资移民，最近是留学移民，鄙视链基本就是按照出国早晚与学历来的。国外生活处处需要职业代理人，找华人并不见得比找老外有经济优势，但年龄约长，越喜欢找固定的华人代理人，其实老外也一样。我跟一个刚办移民的博后聊天，他海外博士曾在国内工作过一年，但终究还是觉得国内环境不适应跑出来了，他目前就打算拿身份了而且也坦然说不希望国内发展太好，因为这样就会说明自己选择国外身份是错误的，他希望国内能发展到过的很舒适但比国外还差一点点的状态。这个想法大概在留学生跟移民的内心里都有点吧，不信你去mitbbs上转转就知道了，我倒觉得这个现象其实背后有博弈论的影子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个现象是留学生置产。这是个经济问题，很多学生来读书到银行开户问的第一件事就是房价，一般来说，本科来了买房，交了首付把不住的房间出租，租金可以抵消月供，等毕业要回国或外地工作时转卖，读书的时间房价的上涨其实还能赚一笔作为工作启动资金。也许你觉得首付存在外汇管制比较难，我只能说私下的外汇交流挺多的，存在庞大的代理人市场，要不然比特币也不会中国人玩的多，此外国外有定居亲戚朋友需要国内置产的两方利益交换就可以了，当然这个比较吃信任，所以只能亲戚朋友。有位银行职员曾跟我吐槽中国人怎么那么有钱，经常全款买房，买的车也都是好车，一身加拿大鹅，我赶忙解释那些人国内也是有钱人，不代表平均水平，另外奢侈品国内定价比国外高一大截，他们买是因为便宜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再就是家长陪读现象。有次跟访学博后聚餐，很意外发现带孩子来的孩子都是学校本科生，说白了很多访学博后出国一方面是学术交流，另一方面也算是陪读。另外陪读家长一般都是母亲，有当地华人说美国西海岸是小三村，加拿大东部则可看作正房陪读村，至于一家之主大都身居国内经商赚钱。不得不说还是国人精打细算，懂得规划自己，处处“精致”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我们再看下另一个群体，港台留学生或移民，一个特别的现象就是这两拨人互相独立，就连华人学生会也是两个，显著区别就是语言，港台留学生英语更好，私下用粤语。据说97年左右大量香港人移民加拿大，后来又回去一拨，但这也造就了这个群体的人口基础。不过我遇到的港台人都是比较友善的，基本默认不聊政治，也听说过有台湾留学生打飞的回去投票展示优越性，不过台式民主也算是一道别样风景了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有三个我们的近邻留学群体，一个是韩国人群体，一个是日本人群体，另一个就是印巴人群体。韩国人群体跟中国人比较像，勤奋好学，比较鲜明的特点就是韩国人专属教堂，感觉他们的传教士也算是一道风景了。日本人群体则很难发现，因为他们国际留学生读学位的非常少，一方面是因为本国好学校不少，另一方面半终身雇用的日式企业对大三学生要搞什么内定实习，你要跑国外了，回去根本找不到工作，也就是海归在日本并不吃香。但也有例外，那就是如果你去语言学校溜达，会突然发现扎堆的日本人，打听下才知道日本留学主体大都是学语言的，为了企业国际化，语言学校没有学位但有语言环境，时间也就几个月，而且女生比例奇高。这一方面说明日本人留学其实为了国内就业，另一方面，出来读的也大都是不喜欢日式大男子主义的女生，这个现象我们后面分析。至于印巴人，虽然英语带口音，但真的很主动去交流，抱团现象明显，家庭观念强。其比较特色的就是留学生之间相互认识，互相扶持，确实存在移民一个人，带来一大家的现象，而且普遍没有任何归国意愿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再有就是中东、南美与东欧留学生群体。这三个群体不知为何经常系统性被忽略，其实也都各具特色。中东留学生大都是来自伊朗，也是勤奋好学，应该说伊朗是个被制裁太多的地方，好好的从世俗国家搞成宗教国家了。但在那个人口基数上人才数量很庞大，灯塔国不欢迎他们，就跑枫叶国了。另外就是我见过的都很能说，滔滔不绝，喜欢打听事，这种八卦文化在中东据说比较普遍。南美留学生也属于比较抱团的，但模式是巴西人单独抱团，其他人抱团，估计也属于语言隔离。南美上世纪陷入中等收入陷阱，到今天感觉还没缓过来，但新兴领域的科研势头也很猛。跟南美人打交道要注意其宗教信仰与家庭结构，一般男士比较健谈活泼，但当家的其实是女士，组里的巴西小哥为了给女友买香水也吃了一个月的简餐。南美人相比中国人更熟悉日本人，可能是南美有数量不小的日本移民，跟他们聊日本动漫会发现也基本就是《七龙珠》跟《足球小子》，对了南美人周末会踢足球，他们主要社交就是足球与健身。东欧留学生跟我们思考方式也比较像，可能是冷战造就的，人口中波兰人非常多，语言上英文都挺好，有机会要去尝试波兰水饺，学术上对数学非常自信，也比较勤奋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了上面这些，还有比较小众的西欧留学生跟东南亚留学生，接触很少，非洲留学生在国内天天见，这边并不多。最后就是加拿大当地人，普遍喜欢嘲笑美国人，特别是大选之后，但比较安于现状，对海外留学生存有迷之优越感但又表现的非常尊重你且尊重规则与多元文化，有时候让人哭笑不得。他们比较喜欢跟人打交道的专业，所以理工科基本是留学生天下，有自己的圈子，留学生基本进不去，但CBC就可以，主要是关注话题不同，脸书跟推特是他们第二家园，给我感觉就是单纯、理想主义但内里是有点排外的并且不太愿意主动了解世界其他“落后”地方。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;隔离&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;好了，扯了那么多的现象，现在说点理论。我现在感觉国内外最大的不同就在于国内其实是一元文化而国外存在更多的多元化，这个差别很可能是很多问题的根源。我们用日本来举例，日本就是单一民族国家，当其做学生时，也是大量派出留学生到海外学习，但当其发展起来后，其留学生就更多是实用主义了。中国虽然不是单一民族国家，但基本可以看作单一文化国家，中国人在海外两极分化比较重，要么就彻底认同海外生活，也不打算回来了；要么就根本不认同，在海外构建自己文化圈或就是实用主义，学成归国。但目前来说，留学生中前者比例占优，但如果国家能均衡发展到日本那个程度，后者比例就会提高。而且由于20-30岁的人际关系对事业初期发展很重要，所以出国年龄越早，前者比例会越高，这个也是很多海外优秀人才不想回去的主要原因，担心回去被国内熟人文化玩死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国外的多元化则是陌生人文化主导，强调反歧视与文化尊重，更简单的词汇就是政治正确。国内来的人会觉得有时候政治正确会效率低下，例如吃顿饭要先发个调查表问问食物禁忌与是否素食主义；建筑物设计里必须有残疾人车位与通道且经常见到所有车位都满了但残疾人车位还是空着一排；平时聊天需要注意各种雷区…这些跟前面提到的现象有关，一个社会如果是移民社会，那么所有团体都会为自己的文化与习惯争取政治上的尊重，这样的社会就存在单一文化社会里根本就意识不到的不尊重。例如你在沙特可以随意说娶多个老婆但你就是不能说喝酒的事，同样的话放到国内就成了无法理解的论题，而多元社会的人群构成很复杂，所以生活在这样的社会，你会感到所有人对你的尊重，前提是你需要政治争取，如果不争取，还不如单一文化社会，歧视更严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这可能是国内推广女权、LGBT还有其他反歧视最大的难题，如果你生活在多元社会，权利分散而文化多样，大家就可以讨论小团体的问题。但如果这个国家文化惯性比较大，那么这个问题就变成了要么西风压倒东风，要么东风压倒西风，结果很容易把争取权利的一方搞得极端化与妖魔化。不过应该说虽然国家是单一文化的，但城市却可以是多元的，越是大城市与新城市，那些在原有环境不满的多元团体就容易聚集，最终发现自己的局部绿洲。灯塔国就是这么构建出来的，不管前提是原住民几乎死光。而前面提到日本留学生女性为主，很多人其实是不打算回日本，因为那里大男子主义横行，女性事业发展空间有限，此处不留爷，自有留爷处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本质上是隔离问题，所有人都希望生活在最尊重自己的环境中而拒绝不舒服的地方，人又都是两足动物，所以不高兴就用脚投票。最后结果就是大家都在自己认为最适应的圈子里抱团取暖，不关心其他人的生活。这个隔离问题我在之前说过很多次，而且我不认为这是个很好的现象，或者说隔离现象还有一个孪生现象——适应。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;适应&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;所有人都是用脚投票，但其实这有个隐含前提，那就是已经做出了选择，观点明确。现实中，这个前提很有问题，多数人是在观察观点而不是发表意见，投票时不见得全心全意。目前我们可以看到两种聚集模式，一种就是按照谢林隔离模型所描述的种族隔离聚集，另一种则是以色列正统犹太人的街区黑化模型，前者我提过很多次不赘述，后者的含义则是当地人转化了外来人的文化，从外来人的角度就是适应了当地的生活方式。所以一个人跑到一个陌生的地方实际上有两种选择：融入或逃离。如果这个人不愿意适应当地文化，那么他就会逃离或者自我隔离；而如果他愿意去适应，就会融入新环境并从内部加入自己文化的组分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国文化其实是很欢迎其他文化融入的，但比较麻烦的是不太欢迎整合其他文化。同样的问题也出现在西方国家，表面上是很欢迎移民但内在却排斥。所不同的是，西方国家存在政治正确的斗争来促进适应的发生而中国文化尊重传统基本是跟政治两条平行线，自由发展。所以适应性问题其实应该当成某种现代人素质进行理解式宣传而不是填鸭式宣传。所有人都不喜欢听别人说自己做错了，但引导他自己得出自己观点需要改进或变化是很有必要的，否则就是单纯情绪宣泄与抱团取暖，并不解决实际问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;适应问题其实也不是单一文化国家与多元国家之间的转换问题，搞成多元化却有可能出现“政治正确”而加深隔离现状，而是一个普遍存在尚未解决的问题，古话说就是要达到“和而不同，周而不比”的状态。目前大趋势是表面的文化多元化与内在的认知割裂化，不论国内国外，不论网上网下，不论职业年龄，具体怎么处理，只能说是个个人持续内心斗争决策与对外权益斗争的过程，很难一劳永逸。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;参考文献&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;选修c站密歇根大学的模型思考课程，阅读参考教科书&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选修SFI的复杂性科学导论课程，阅读参考论文&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选修c站斯坦福与UBC合开的两门博弈论课程，阅读参考论文&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这是我的相关笔记本：yufree.cn/notes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最近重心转到科研，不会三个主题去写了，比较累。上面的参考文献如果能通读，则会显著提高对社会的了解，就这样。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>组学实验设计中的功效分析</title>
      <link>/cn/2017/05/21/omics-power-analysis/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/05/21/omics-power-analysis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近设计了一组代谢组学实验，因为用到动物所以需要学校动物保护委员会的许可，完成了一系列理论学习与实验室参观后，主管人员要求提供预实验结果与功效分析来确定动物数量。这个要求就诡异了，组学实验同时测上千个指标，这功效分析根本无从谈起。但因为是必填项，硬着头皮去查了下资料，如果是代谢组学数据，确实基本没人提功效分析，有也是针对特定测量值。然而，蛋白质组学跟基因组学都曾经讨论过这个问题，这里我大体总结下。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;功效分析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;常规功效分析至少需要显著性水平、组内标准差、组间差异、功效及检验方式来确定样本数。其实说白了就是知道想看到一个显著差异所需要的最小样本数，如果不能达到这个数，那么你这个实验基本可以当成白干了。功效分析跟显著性分析关注点并不一样，前者关心看到的差异真不真，后者关心这个差异存不存在。一般而言，控制实验都能看到差异，所以关心这个差异靠不靠谱其实对实验设计很重要，而具体表现就是样本数。样本越大越容易看出细微差异，如果样本数固定，那么可以通过功效分析测定哪些差异靠谱。从上面我们可以总结出两点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;功效分析需要显著性水平的设定&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功效分析是知道多个求一个，这个数可以是样本数，也可以是差异本身&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;组学实验&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;组学实验最大问题就是同时测定两组样本的多维属性，这里面显著性水平要考虑整体错误发现率。同时，功效分析对于单一变量考察是没什么问题的，但如果你同时测量多个变量，那么这个样本数对不同变量应该是不一样的。你需要对结果进行筛选，而这个筛选反过来影响样本数。此外，组学实验中存在大量白噪音，不考虑这个问题的功效分析也是有问题的。我们通过下面的例子来说明。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;示例&lt;/h2&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(BiocParallel)
library(xcms)
## Load 6 of the CDF files from the faahKO
cdf_files &amp;lt;- dir(system.file(&amp;quot;cdf&amp;quot;, package = &amp;quot;faahKO&amp;quot;), recursive = TRUE,
         full.names = TRUE)

## Define the sample grouping.
s_groups &amp;lt;- rep(&amp;quot;KO&amp;quot;, length(cdf_files))
s_groups[grep(cdf_files, pattern = &amp;quot;WT&amp;quot;)] &amp;lt;- &amp;quot;WT&amp;quot;
## Define a data.frame that will be used as phenodata
pheno &amp;lt;- data.frame(sample_name = sub(basename(cdf_files), pattern = &amp;quot;.CDF&amp;quot;,
                      replacement = &amp;quot;&amp;quot;, fixed = TRUE),
            sample_group = s_groups, stringsAsFactors = FALSE)
## Read the data.
raw_data &amp;lt;- readMSData2(cdf_files, pdata = new(&amp;quot;NAnnotatedDataFrame&amp;quot;, pheno))
## Find peaks 
cwp &amp;lt;- CentWaveParam(snthresh = 20, noise = 1000)
xod &amp;lt;- findChromPeaks(raw_data, param = cwp)
## Doing the obiwarp alignment using the default settings.
xod &amp;lt;- adjustRtime(xod, param = ObiwarpParam())
## Define the PeakDensityParam
pdp &amp;lt;- PeakDensityParam(sampleGroups = pData(xod)$sample_group,
            maxFeatures = 300, minFraction = 0.3)
## Group the peaks
xod &amp;lt;- groupChromPeaks(xod, param = pdp)
## Fill in peaks with default settings. Settings can be adjusted by passing
## a FillChromPeaksParam object to the method.
xod &amp;lt;- fillChromPeaks(xod)
## Get the data matrix
data &amp;lt;- featureValues(xod, value = &amp;quot;into&amp;quot;)
## Get the complete cases
data0 &amp;lt;- data[complete.cases(data),]
dim(data0)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## [1] 243  12&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;在上面的示例中，两组数据每组样本是6个，共提取出了243个峰的完整数据，那么，此时的功效分析首先要确定整体错误发现率。&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(genefilter)
## Get group infomation
lv &amp;lt;- as.factor(pData(xod)[,2])
## Get median difference and standard deviation in one group
tr &amp;lt;- rowttests(data0,lv)
## Estimates the proportion of true null p-values, for FDR
ts &amp;lt;- mean(abs(tr$statistic),na.rm = T)
library(qvalue)
pi0 &amp;lt;- pi0est(tr$p.value)$pi0
hist(tr$p.value,breaks = 20)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../cn/2017-05-21-omics-power-analysis_files/figure-html/FDR-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;pi0&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## [1] 1&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;从上面我们可以看出这一组多重比较数据的p值分布符合均匀分布, 道理上说这组数据基本可以看作没有多少差异，但直方图却显示应该存在一些有显著差异的峰。那么我们基于当前数据可以进行一下功效分析，看看究竟差异多大可以认为是真的。&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;## Get median difference and standard deviation in one group
dm &amp;lt;- median(abs(tr$dm))
sd &amp;lt;- median(rowSds(data0[,1:6]))
## Get the difference
library(ssize)
## Get the differences number fitting the power in this DoE
power.t.test.FDR(n = 6, sd = sd, FDR.level = 0.05,power = 0.8, pi0= 1)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
##      Two-sample t test power calculation 
## 
##               n = 6
##           delta = 6149021
##              sd = 366486.2
##       FDR.level = 0.05
##           power = 0.8
##     alternative = two.sided
## 
## NOTE: n is number in *each* group&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;sum(tr$dm&amp;gt; 6149021)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## [1] 1&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;## Get the sample numbers fitting the power and 50% differences true in this DoE
power.t.test.FDR(delta = dm, sd = sd, FDR.level = 0.05,power = 0.8, pi0= 1)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
##      Two-sample t test power calculation 
## 
##               n = 9675.235
##           delta = 136197.7
##              sd = 366486.2
##       FDR.level = 0.05
##           power = 0.8
##     alternative = two.sided
## 
## NOTE: n is number in *each* group&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;这样我们大体可以认为，在当前实验设计下，只有1个峰的显著差异是靠谱的。同理，也可以计算出如果想看到50%的差异为真，我们每组需要9675个样本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，如果不考虑错误发现率的结果则是：&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;power.t.test(n = 6, sd = sd, sig.level = 0.05,power = 0.8)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
##      Two-sample t test power calculation 
## 
##               n = 6
##           delta = 658041.6
##              sd = 366486.2
##       sig.level = 0.05
##           power = 0.8
##     alternative = two.sided
## 
## NOTE: n is number in *each* group&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;sum(tr$dm&amp;gt;497799.2,na.rm = T)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## [1] 27&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;power.t.test(delta = dm, sd = sd, sig.level = 0.05,power = 0.8)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
##      Two-sample t test power calculation 
## 
##               n = 114.6297
##           delta = 136197.7
##              sd = 366486.2
##       sig.level = 0.05
##           power = 0.8
##     alternative = two.sided
## 
## NOTE: n is number in *each* group&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;当前实验可以发现27个差异是靠谱的，或者需要每组115个样品才能表示出一半的差异是真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产生上述问题的本质在于高通量数据的错误发现率控制降低了发现差异的p值，所以更少的差异是真的。同时如果严格控制错误发现率，那么所需要的样本数会非常多。此外，这个结果提示我们如果样本数不多，那么你其实只能对那些差异很大的峰给予信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但上面的计算有一个最大的问题，就是组内标准差其实差异很大，此时应考虑局部错误发现率:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;power &amp;lt;- 0.8
# get local FDR
lfdr &amp;lt;- qvalue::lfdr(tr$p.value)
# get alpha
alpha &amp;lt;- power*lfdr/(1 + (1 - lfdr)*pi0)
df &amp;lt;- cbind.data.frame(tr$dm,rowSds(data0[,1:6]),alpha)
# care the peaks with differences
df &amp;lt;- df[df$alpha&amp;lt;0.05,]
rs &amp;lt;- vector()
for (i in c(1:nrow(df))){
        r &amp;lt;- power.t.test(delta = abs(df[,1][i]), sd = df[,2][i], sig.level = df[,3][i],power = power)
        rs[i] &amp;lt;- r$n
}
sum(rs&amp;lt;6)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## [1] 9&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;这样，我们发现会有9个差异是真正显著的，这比使用全局FDR控制得到的多，但也少于不进行控制的功效分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;功效分析不一定会得到跟FDR控制更少的峰，而且FDR控制的算法设计里实际也考虑了类似的过程，但是从全局分析的功效分析对于实验设计非常有用。当你进行了一组预实验，功效分析可以告诉你结论中多少峰是靠谱的，如果一个都没有，那么就增加样本量吧。如果你的研究目的是至少发现一个峰是靠谱的，也就是生物标记物研究，那么此时功效分析所需的样本数最好再多一个，否则结论可能无意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面就把上述过程整合成一个函数，输入提取好的MSnExp对象与功效值、p值与q值的阈值就可以返回一个满足条件的峰列表，这个函数只对两组数据对比有用，也仅适合 xcms 3 的新对象类型，不过稍微修改就可以推广到其他检验方式了。这个峰列表是进一步研究的基础，如果不严格考察，后面的分析大概率得到错误结论。在检验模型的选择上，如果你的数据存在技术重复或需要线性混合模型求解，这里面的功效分析会比较不同，需要你自己设计算法求解，这里不展开说了，大概是个生统硕士论文的工作量。&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(genefilter)
library(qvalue)
getrealpeaks &amp;lt;- function(xod, power = 0.8, pt = 0.05, qt = 0.05, n = 6){
        data &amp;lt;- featureValues(xod, value = &amp;quot;into&amp;quot;)
        idx &amp;lt;- complete.cases(data)
        data1 &amp;lt;- featureDefinitions(xod)
        mz &amp;lt;- data1$mzmed[idx]
        rt &amp;lt;- data1$rtmed[idx]
        lv &amp;lt;- as.factor(pData(xod)[,2])
        data0 &amp;lt;- data[idx,]
        tr &amp;lt;- rowttests(data0,lv)
        qvalue &amp;lt;- qvalue(tr$p.value)
        pi0 &amp;lt;- qvalue$pi0
        lfdr &amp;lt;- qvalue$lfdr
        alpha &amp;lt;- power*lfdr/(1 + (1 - lfdr)*pi0)
        df &amp;lt;- cbind.data.frame(diff = tr$dm,sd = rowSds(data0[,1:n]),alpha,qvalue = qvalue$qvalues,mz,rt,data0)
        df &amp;lt;- df[df$alpha &amp;lt; pt,]
        rs &amp;lt;- vector()
        for (i in c(1:nrow(df))){
                r &amp;lt;- power.t.test(delta = abs(df[,1][i]), sd = df[,2][i], sig.level = df[,3][i],power = power)
                rs[i] &amp;lt;- r$n
        }
        df &amp;lt;- cbind(n = rs,df)
        df &amp;lt;- df[df$n &amp;lt; n &amp;amp; df$qvalue&amp;lt;qt,]
        return(df)
}
getrealpeaks(xod = xod)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;##              n      diff        sd        alpha       qvalue    mz
## FT097 4.855139 4222313.9  517270.4 6.852830e-06 6.616844e-06 300.2
## FT099 5.402033  859327.3  138921.4 1.511628e-05 8.421971e-06 301.2
## FT145 5.606813 3854274.6  857833.0 1.387318e-04 5.611878e-05 326.2
## FT151 5.720406 4196270.9 1625958.0 7.419553e-03 3.568896e-03 328.2
## FT153 5.709668  962963.5  393795.7 1.057723e-02 4.779705e-03 329.2
## FT198 5.559601  769115.1  229339.9 1.430701e-03 6.384113e-04 354.2
## FT202 5.425675 1200041.5  552410.2 2.630894e-02 1.353587e-02 356.2
## FT204 5.487860  302032.3  142406.5 2.866946e-02 1.353587e-02 357.2
## FT294 5.385658  588872.8  188262.9 2.887644e-03 1.283045e-03 410.3
##             rt  ko15.CDF  ko16.CDF  ko18.CDF  ko19.CDF  ko21.CDF  ko22.CDF
## FT097 3396.521 4700903.2 5313736.1 5169558.2 4440101.2 5226126.2 4014433.0
## FT099 3394.024  941818.5 1012957.7 1008082.9  864392.2 1068664.4  685367.1
## FT145 3425.330 5228030.4 4387790.8 3237781.3 3180077.5 3660161.7 4836066.3
## FT151 3652.989 6910890.1 6237355.7 4818139.2 3414477.1 3687310.0 2887521.0
## FT153 3645.188 1641637.9 1414275.6 1082999.8  765245.2  840180.8  640554.0
## FT198 3637.866 1186626.4  990292.1  888447.5  572387.7  628576.2  798903.3
## FT202 3845.558 1273983.8 2437987.3 1660572.6 1036657.4 1359872.1  906430.0
## FT204 3840.979  327421.6  608556.9  429684.4  265373.7  259054.8  238679.3
## FT294 3938.468  817164.9  939245.0  686185.7  379921.9  728328.8  647026.1
##         wt15.CDF  wt16.CDF  wt18.CDF  wt19.CDF  wt21.CDF   wt22.CDF
## FT097 354117.291 451118.77 387118.56 779301.86 190178.80 1369138.98
## FT099  51810.028  10168.10  29754.35 119707.96  50560.45  163318.15
## FT145 274492.128 345255.12  65652.21 230344.24 264158.58  224358.28
## FT151 429141.812 638381.69 450805.18 465956.31 482660.70  311122.12
## FT153 135291.856  67581.11 124881.14  98692.07 124361.14   56305.24
## FT198 123597.943  49761.09  51277.22 121467.11  67091.99   37347.08
## FT202  58602.238 520451.52 257324.53 206015.07 169351.52  263509.09
## FT204   9169.335 108408.96  45375.44  53541.48  28053.18   72028.61
## FT294 121764.943 207587.80 133772.97 103481.70  71090.24   26937.83&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>差异、相似与模式</title>
      <link>/cn/2017/05/17/pattern/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/05/17/pattern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近审了一份主题是质谱数据分析的稿子，领域是分析化学，很明显的感受就是作者但是很明显是为了用新方法而用，没有从问题出发，所以借机讨论总结下科研数据分析的思考视角。 差异&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研数据分析最基础的出发点就是寻找差异，你观察到了两组数据，这个分组是根据实验设计或人为划分的，你想了解两组数据差异。最朴素的思路就是分组聚合，例如选取出现最多的众数，排序中间位置的中位数以及平均值。但是这个思路只是简单的将一组数描述为一个数，并无法表示这组数的离散程度，也就是丢失了一部分可以进行对比的信息。如果你考虑上表示离散程度的方差，结果就成了对比两个数。这样的对比其实只是描述性的，如果你愿意且具备统计与数学功底，你可以构建出无数用来描述一组数据的单一或多个数值进行比较，这些数值在不同领域可能有不同称呼，可以理解为指标，或者称作统计量。统计量的构建至少满足两个条件：包含想要考察的信息与具备可比较的数学性质。前者比较好理解，后者就需要概率论做基础了，在必要时可根据实际问题修改统计量的数学描述方式。万万不可别人让你用什么就去用什么，这样永远是雾里看花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了统计量，我们就可以进行比较了。不论你使用p值还是贝叶斯推断，其核心思路就是将统计量对应到一个分布里去，然后从概率视角看一下这个差异离不离谱（或者跟先验的概率分布比较），如果离谱就认为差异是显著的，跟0差异不大就认为没有明显的差异。但需要知道的是没有明显的差异是对应你假设检验方法而言的，不是说真实是没差异的，用不同的检验方式，结果可能不同。对于严谨的科学发现，主流的检验方式得到的结论应该是相似的，如果结果有差异，那么要么是检验方式无效或不适用，要么就是你的数据对差异判断并不支持。很多时候，如果技术发展不到位，数据的噪音掩盖信号，此时你不能验证结论，需要上更先进的仪器。从这个角度看，数据采集技术是否先进会制约科学发现，这也是很多学者寻求发展时经常要考虑平台是否先进的根本原因，没有技术平台，科学发现只能说模棱两可。好比你想用放大镜研究细胞结构，基本只能拿着鸡蛋看看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;差异多数时候是两两间的，但有时候我们的问题是在某个因素不同水平的影响是否显著，例如我想知道某种污染物的自由态浓度是否受高中低不同土壤含水量的影响，这里土壤含水量是因素，高中低是三个水平，此时用方差分析就可以得到土壤含水量是否影响污染物自由态浓度的判断。推而广之，如果水平是连续变量，那么此时的差异分析实质上是相关分析或者说是线性模型的一个特例。你总是要对模型系数进行假设检验来确定这个系数是否影响了你要考察的变量，如果你要进一步进行讨论，参考下面的模式那一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发现一个差异并从统计角度说明其出现概率比较低或跟先验知识包含不同的信息量是科研数据分析最常见的应用场景。基本思考流程可以归纳为首先构建代表性可比较的统计量，然后进行假设检验的比较，最后根据结果给出判断。这个判断过程有统计学与概率论做支撑，独立于观察过程，因此判断具备相对客观的属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相似&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个科研中常见的数据分析场景是寻找数据的共性，但其实基本思路跟找差异比较接近但面对的数据结构会不太一样。在差异分析中，通常考察的是单一属性；相似性分析中，通常你会得到对同一客体的多个描述角度。举例而言，我得到两组河水样品，想知道两组水样是否接近，此时每组样品如果只测定一个指标，那么对比一下就完了；但如果测了很多组指标如何来衡量？两组河水pH值很接近但COD差距很大，可同时溶解氧几乎相同，如何判断？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个朴素的想法就是测量可比指标间的标准化差异，然后求绝对值和或平方和，越大表示相似度越小，或者用类似核函数的思想把高维数据映射到低维空间，还可以进行傅立叶变换来通过低维数值保留核心信息量进行比较。此外一个我非常欣赏的思路就是通过打乱分组构建随机统计量来对比实际发生的统计量出现概率，大概就是Fisher精确检验的套路，这个角度是纯统计思路且在计算不那么贵时很好用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相似性分析的科研应用场景会越来越多的，首先是数据库比对，目前组学技术发展很快，相关数据库累积也很快，你发现一个功能蛋白，反推出序列可以直接去搜库做进化树，这里面的相似性分析大都用到的动态编程与数据变换，不然速度跟不上。在质谱上就是谱库检索与比对，此时要考虑同位素分布、质量亏损、源内反应加合物等等，不然也很难比对相似性。另一个应用场景是非监督学习里的聚类分析，这里面相似性统计量是进行聚类的基础。其实虽然科学发现里寻找差异更符合探索逻辑，但实际上当前的数据驱动性研究更多是发现共性，当数据累积越来越多，对于共性的新研究方法或新统计量的提出可能更有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;模式&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;差异与共性分析都是最基础直观的科研数据分析思路，学科内规律性的东西有时候并不能直接从差异跟共性分析中得到，这时需要识别数据中的模式规律。所谓模式在科研结果中有两种，一种是探索未知，另一种是拟合已知。前者并不需要特别强的理论基础，用来发现模式；后者需要有比较强的理论支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拟合已知的最常见，例如线性拟合、多项式拟合等，很多时候由本学科的理论来提供基本形式，例如物理里的牛顿三定律、化学里的能斯特方程、生物里的米氏方程。这些方程的数学形式已经在学科内得到了认可，所以当你获取相关数据时，模式是固定的，你所需要求解的是某个参数。参数的稳定性也可以侧面反应理论的真实性，但拟合严格说更像是验证模式而不是发现模式。同时拟合背后的理论基础及来源也是要深入理解的，例如做吸附等温线有两种基本拟合方式：弗里德里希方程与朗缪尔方程，如果你搞不清机理随便用任何一种都会发现拟合效果都说得过去，但一个是纯理论另一个是经验公式，在使用时得考虑你研究目的。有一类研究比较看重预测效果，此时拟合就可以放宽，例如用多项式拟合考虑个自由度就可以了，甚至有时候可以考虑不同数值范围采用不同数学形式，在边界上用样条平滑下就可以了。但不论拟合理论公式还是经验公式，起码这类分析总还是有个数学公式来做骨架的，探索分析则没有这个限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探索未知模式并不是说让你直接把所有科学问题都抽象成 y = f(x) ，然后你收集一大堆y跟相关x，直接扔到多层人工神经网络里去训练，然后搞个验证集看下效果就用，这是工程学思路，到头来也许解决问题，但你可能根本不理解问题。正常的探索过程基本还是有个模型指导的，你可以从最简单的线性模型开始尝试，然后不断提高模型的复杂度，例如引入交互作用或不同x用不同模型的广义加性模型。当然，你可以引入层级模型来探索数据内部结构。当模型复杂到一定程度，就有点人工神经网络的意思了。如果你是为了发现新模式，那么可视化手段是很好的探索起点。但如果是为了预测，其实样条平滑、小波分析等黑魔法就可以随意发挥了，大前提是你真的理解算法，知道自己在干什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从寻找差异开始，我们很多朴素的想法背后其实都有基本模型在起作用，例如t检验就是方差分析的特例、方差分析就是线性模型的特例，线性模式又可以推广到广义线性模型。从最原始的单一统计量构建到多个独立统计量关系探索，再到考虑交互作用，再到层级结构，模型的复杂度可以不断提升。模型的生成过程也要伴随大量的验证与理论支持，并不是随意可以套用，除非你搞机器学习。其实你应该体会到数据分析与科学发展是紧密联系而不是割裂的，很多数据分析方法就是为解决特定科学问题提出来的，没有想象的那么黑箱，反倒是总把新数据分析方法当成黑箱的思路是很危险的。在绝大多数情况下，科学问题的数据分析方法都是针对性的，你也应该能从分析过程体会到背后的抽象与基本假设，否则并不真正理解，虽然这可能不妨碍你发文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从问题视角出发去构建一个方法要比直接套用学科内常见方法更容易体会到《科学研究的艺术》。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社会感知、文献解读与棋盘思考</title>
      <link>/cn/2017/05/06/social-sense/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/05/06/social-sense/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;社会感知&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近看到一篇&lt;a href=&#34;http://journals.lww.com/co-allergy/Fulltext/2017/04000/Social_media_use_for_occupational_lung_disease.4.aspx&#34;&gt;综述&lt;/a&gt;，大意介绍了下通过社交网络数据来进行职业性肺病的研究趋势。其实回想一下，从大概四五年前就开始有利用类似数据进行研究的报导了，甚至还有个相关名词：社会感知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;字面理解，社会感知通过收集社会群体传感数据来研究社会中群体行为或相关科学问题。例如，我收集医院呼吸科就诊数据，然后看看这一观察点是否与其他环境因素或个体遗传因素有关联，譬如有人会&lt;a href=&#34;http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0153099&#34;&gt;发现&lt;/a&gt;雾霾严重时呼吸科就诊率会上升。但其实研究可以不局限于特定行业，社交网络的快速发展一方面成为很多人日常生活的必需品，另一方面也提供了大量信息输出。例如有人就&lt;a href=&#34;https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2835988&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;过在重度空气污染时人们会在微博上的讨论行为。同样的主题似乎在地理学研究中用到，我曾听过一个报告使用的就是微博签到数据来观察旅游旺季游客的聚集行为。如果不局限在国内，实际各大不存在的社交网站都发表过类似论文，有的是基于地理信息，有的是基于语义分析，还有的则基于传播结构用图论的方法去研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，社会感知可以看作一个研究手段或视角，其应用面还可以更大。就环境分析而言，污染物调查类论文往往侧重于研究其在环境介质中的迁移转化规律，但逻辑上看，污染物的产生多半是人类行为，也就是说迁移转化规律也可能从社会感知角度去考察。例如我们可以关注一些污染企业的经济指标，其波动很有可能与污染物的环境浓度产生关联，如果是滞后性关联，我们是可以预测一些污染的集中爆发的。同样，人们在社交网络里关注的污染物是存在新闻传播高峰的，也就是脉冲式的，但污染物浓度的变化一般是连续的，这之间的差异或趋势可以用来区别环境污染的生理影响与心理影响。如果环境科研工作者不尽快掌握相关研究手段，那么不出意外做社会学研究或计算机科学研究的人会渗透过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近掌握相关数据的公司纷纷成立研究院，人员组成学科背景都比较多样，很有可能比学术界优先发现有意思的现象。相比之下，学术界学科间壁垒还比较明显，很有可能因为研究手段的落后而走下坡路，而且业界科研的待遇在国外是普遍高于起步期学界待遇的，而人才的流动一般都会是往前沿去，如果在业界那就会流向业界。现在的研究视角越来越多样化与面向问题出发，单一学科或视角、固定的研究模版与闭塞的交流很容易快速衰落而不自知。例如当前大家都喜欢投学科顶尖期刊，很多老牌期刊却存在门户之见，对新方向把握不充分，新研究无法在原有学科体系内成长就会到其他领域或开辟领域野蛮生长，很多人看不上眼的 plos one 跟 scientific report 等新综合性期刊在慢慢孕育新学科。从引用量上可能不明显，但媒体曝光度上来说，新的研究方向更高。如果所有科研经费总量不变，新学科趋势通过媒体影响力会去逐渐挤占传统学科的资源，届时可能会出现系统性学科衰落。这就好比科学共同体的新陈代谢，缓慢却不可逆。所有学科都曾是新学科，也将会成为传统学科，如果内部不能换血，那就只能等外部输血了。这里血指的就是类似社会感知这样的前沿趋势与视角，这对起步期科研人员尤其重要，因为一旦搞错形势，后面不论你多努力可能都会有一种听天由命的焦虑感。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;文献解读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近几年，科普类网站或公众号的快速崛起促进了科学传播，越来越多的人愿意去把最前沿的研究发现带给有好奇心的听众，特别是目前正在进行科研工作的研究生与老师。但我发现很多人在进行解读时并没有很好的说明白研究类型而更多去讨论发现的事实与意义，这样会形成一些误解。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;没有研究基线的盲信&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很少有研究是凭空蹦出来的，但对科学报道的受众而言，绝大多数都是头一回听到一些研究领域。也就是说听众都是白纸一张，你说什么他们会首先接纳为事实而不是批判思考，因为多半根本就没有提供批判思考的知识体系。所以文献解读很重要的一点就是要说明我们之前对这个问题了解到什么程度了，有一个基线与背景可以让读者去展开批判思考而不是全盘接受。由于很多论文解读出自领域内专家，而专家通常喜欢用复杂术语树立权威感，所以这个偏误多半只能读者自己揣度，留有余地。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;现象与规律分不清&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会科学方面的研究论文解读时经常出现，论文描述的是当前现象，但解读时进行了规律演绎。例如队列研究发现富人们存在早期打高尔夫球的共同喜好，这是一个现象，不能解读成当前你去打高尔夫球，以后就可能变成富人。现象与规律分不清不能用简单的相关不代表因果来解释，更深层次的问题在于，即便很多现象说明的因果关系是事实存在的，时过境迁后，这个因果关系解除了。同样是上面的例子，也许早期打高尔夫球其实是因为能在高尔夫球场获取更好的人脉，但如果现在富人们主要社交方式变成打壁球，那么这个现象只能描述为历史事件，曾经是合理的，但当前完全不合理了。规律是相对稳定不变的而现象是历史性的，一般读者看论文解读的视角是规律视角而不是现象视角，如果解读者自己没搞清楚，那就很容易产生误导。多数科学发现都是有语境的，语境就是适用范围，也可理解为历史条件下的现象。而放之四海而皆准的规律是可遇不可求的，特别社会科学里存在舆论反馈与行为习惯的转变，很多结论在自然态下成立在社会系统中就面目全非了，整个社会到处都是局部最优解与区域护城河，不能当成均相系统研究。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;决策风险&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;要知道很多人的决策，特别在健康、育儿与理财等切身相关的主题决策上是很依赖专家意见的，一旦误导后果都是自负的。烟盒上都标个吸烟有害健康，论文解读上最好也提升下决策风险。不知道从什么时候开始，很多原来自然而然的事都出现了各种专业人士去提供服务并帮助决策，所有人都变成了决策困难者。就育儿而言，当前最新的研究成果与30年前父母自己摸索的育儿经验究竟能造成多大的差异，我想这也是个摸石头过河的事。但解读研究成果的人往往并不提示风险，直接论述方法与成效。从读者角度，这个风险往往会被期刊的权威性所掩饰，但事实上越是影响力大的期刊，撤稿率越高；越是前沿的发现，越有可能是缺少证据的。如果论文解读最终变成了个人经验的论述，那么读者应该放弃其决策价值，不然跟信教没啥区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于文献解读甚至其他种类的文章，读的时候最好也要有点类似社会感知的想法，想想看这是不是现象唯一的解释与思考视角？解读者有没有夹藏私货？自己有没有意识到其中的偏误与决策风险？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;棋盘思考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上面关于文献解读的分析实际上也只是棋盘思考的一个应用。设想你跟我下棋，如果你下你的，我下我的那就没意思了，一般情况双方都会去思考对方的立场与策略。好比你去考试，如果你身经百战，那么你一定掌握了出题人视角与阅卷人视角，出题人考察你对某个问题的理解而阅卷人关注的是得分点，作为答题者最好就是把答案分条，展示你理解了某个知识点。其实出题人与阅卷人也会意识到答题者的应对策略去制定答案，这样最后真正懂问题的人总会高分通过，而一知半解的人很难蒙混过关。而在互联网上看信息或报道，你至少要意识到一个三方对弈场景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有报道都存在一个事实基础，把事实展示给你的人是第二方，第三方就是你。大多数人并不能意识到事实与展示事实的人之间的互动关系而看成一体，但其实立场差异不同。A采访了B，B所叙述的事实经过A的加工往往会产生微妙的情感共鸣与调动，而受众就是C。C永远只看到A笔下的B，甚至B是否存在C都不会去怀疑。C当然可以自主采访B，但同样C在描述时也是带有某些情感共鸣的。想到这一点，所有报道，包括自己所提供的，对于别人都是相对主观的。也就是说，棋盘思考的核心不在于了解对方想的是什么，而是意识到自己的局限性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有知道自己的局限性，才能对别人的局限性进行合理评估并达成一定程度上的信任或不信任。这始终都是个决策问题，只是日常生活中发生的太过频繁，很多人意识不到其中发生的过程，总是跟着感觉走。但其实跟着感觉走可能也是一种良好的决策，只是在行为经济学大行其道的今天，总有商人盯着你的行为，考虑能否从中挖到一桶金。无论如何，现代社会实在是错综复杂，所有人都在犯错或试错，站在承认局限性的位置思考总不会错的太离谱。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>环境化学的组队原则</title>
      <link>/cn/2017/04/21/es-team/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/04/21/es-team/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近同组两个博后都拿到了教职，聊天时就说到了自己建课题组所需要的人员组成。因为当前课题组的研究方向是分析化学，所以一般至少会需要仪器仿真方向、材料合成方向、数据处理方向与特定应用方向的人才。如果是课题组长，这四方面至少要会两到三项，不然很多项目根本做不起来。回过头来想想，环境化学其实也可以考虑下组队问题。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;平台&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;环境化学目标污染物常规一点的大概就是无机方面的重金属与有机方面的农残、食品添加剂、POPs名单上那一坨、PPCPs还有一些生物毒素。往前沿看基本都是非目的检测或筛选，简单一点的是已知污染物的代谢产物与结构类似物，复杂一点就是效应诱导分析或通过QSPR预测毒性这类。这些主题比较热门，如果是环境调查方向，可以各种污染物排列组合去发，毕竟考虑三间分布的话，时间地点人群不同，迁移转化规律也不一样。同时还有非生物介质、生物介质等等污染物载体的差异，研究视角不同，看到的东西也不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从分析技术上看，首先得有前处理设备。常规的超声、ASE、SPE、旋蒸、氮吹、离心机等得有，如果是作方法学的，什么SPME、整体柱、分子印迹、微流控、离子液体、纳米颗粒负载修饰等技术得有会的人，特别纳米材料那一块，考虑上磁性容易做出体系，当然实用性另当别论。这些设备与技术能让你萃取净化到目标物，当然你做无机搞微波消解然后赶酸啥的当我没说，你们那不叫前处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处理完了的东西就要检测，环境分析检出限都是ppb级及以下，有机的就别来掺和了。无机检测ICP-MS是一站式解决方案，你要有钱搞得起MC-ICP-MS还可以做无机同位素分析，前提是有钱。有机一般就是质谱了，获取你比较关心核磁红外紫外，但那个出的结果大概率被审稿人鄙视。不过核磁另当别论，关键环境污染物含量太低，一般满足不了核磁要求，如果你能找到做合成的人帮你鉴定未知物那最好不过。质谱里面有条件上obitrap就上，再不济也得有个tof，如果你有FT，那基本可以抛弃前面的色谱了。定量的话qqq跟单杆最好都有，离子阱如果不做便携质谱或是普渡厨子的门生就不要考虑了。电离源也要配齐，气谱EI跟CI，液谱ESI跟APCI，冷门点的双喷雾或DESI也可以搞搞，不然有些污染物你可能根本就测不到。光谱也是一个思路，不过你得往高通量或可视检测去做，发不出文章也可以出点专利产品，这部分一般思路就是做抗体或者化学发光、荧光啥的，主要就是原子分子光谱，不过跟质谱比最大的优势可能就是便宜了。此外，表面共振拉曼光谱也是个快速发文章的渠道，配合一些稀奇古怪的修饰，总能在现场分析上找到突破口。光谱其实也有个大杀器，光源，前提你约的上，高能射线下能对很多过程进行细致分析与成像。此外，元素分析、各类显微镜电镜还有生物方向的特异性分析、测序跟芯片技术在环境领域也有应用，就看你想回答的科学问题是什么了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面扯半天主要就是说得有个仪器平台可以依赖，而且多半你也不会买维修合同，这说明初期得有点当金工、电工甚至木工的手艺，没有也没关系，好的平台一般都标配。我现在组里那几台质谱基本都是老板各种谈判低价搞过来的，不是二手demo机就是根本已经坏了，故障五花八门全是自己修，搞得这边博士生毕业都可以去培训仪器公司工程师了，反正多数上门工程师的顶级秘籍就是换件。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;人才&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;仪器只会报数，只有人才能把数据变成论文。在这一点上，一个课题组至少要有一个人有数理统计与编程技术背景，甚至每个组员都要有应用层次的编程技术。这可不是说看到别人用了pca，你也用pca去照猫画虎，你至少要知道这些技术为什么用，什么时候用，怎么用。只有这样写论文时才知道你在干什么而不是只知道套模版怎么做。软件工具python、r或matlab都可以。此外，也要有一个工科背景的员工或博后，懂仿真。统计模型与仿真模型完全是两个概念，一个面对数据归纳，一个面对实物或系统用规律演绎；一个用回归，一个各种偏微分方程；一个做假设检验，一个直接在虚拟空间进行实验。小到模拟一个吸附解吸过程，大到生态系统的物质能量循环，仿真模型与统计模型是要相辅相成的。软件工具comsol、matlab甚至netlogo都可以。这两类人是基础人才，能把数据变成故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但作为独立课题组只有基础人才是不够的，课题组长一般都有一技之长。环境化学最容易耦合的学科是毒理学、污染控制与环境暴露。毒理学上的人才要对污染物致毒的分子机制玩的转，懂得基因修饰去验证被污染物影响的生物学过程，当然偷懒一点搞点QSPR研究下分子蛋白相互作用机制也是可以的，不过你得真的搞得明白从分子动力学到DFT那一系列的坑，你搞不明白没关系，別坑学生。当然，现代毒理学里急性慢性毒性实验、行为学表征还有流式细胞术什么的基本每篇文章都是标配，不是你的长处也别成为短处。更深入的组学技术如果不是基础够强，花钱找公司做，但数据分析要自己来，很多公司的数据处理技术还停在上个世纪。如果你是污染控制方向，污染物的降解热力学动力学自然要了解吧，拿个mopac算算前线轨道能也可以编出个不错的故事。如果你跑去做工艺养污泥颗粒，那目前似乎没点基因芯片也说不清楚降解机理了。如果你是大气环境化学方向，额，你似乎兼顾有点催化背景好一点。如果是土壤，怎么说也淋过土柱玩过同位素标记吧。如果你搞了个环境暴露方向，最好认识医院里那些缺论文升职称的大夫，随便搞点病人与健康人的样品测下污染物浓度就可能有不错的发现。如果你是公卫那边转过来的，搞点暴露组学配合流行病学研究会有不错的故事。如果你气象那边过来的，搞点气候变化对污染物迁移转化规律的影响也会不错。总之课题组长要会找到研究切入点与生态位，跟风怎么也要等你手头有资源再说，早期做出特色更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了这么多你会发现现在要想做出点名堂多半是要靠合作的，很多技能不可能同时出现在一个人身上，多数课题组也一般只会关注到一个方向，但如果科学问题的解决需要多角度切入说明，那就拿出诚意去找合作者。环境科学本身就是面向问题出发的，而阐述问题的证据角度越多，结论越靠谱。同时，要不断从基础学科的理论与技术进展中汲取营养，一个学科里聪明人多，那么新思想出的就多，这些思想不仅可以解决这个学科里的问题，也可以解决其他学科的问题。在这一点上，物理、化学与生物的技术进展与计算机科学、统计还有数学的理论思想都值得关注。在那些聪明人比较多的学科里的人也可以搞个跨界，大家共同发展。这里面最明显的就是计算机科学对生物信息学与金融的带动，往往一个学科的进步暗含了其他学科进步的契机。如果你打算做点学术事业，到聪明人最多的学科里去学习，然后回自己的学科里发展。这里面最大的问题就是，一般聪明人多的学科工资要比不那么多的学科高，这时候就得把学术理想当鸡血用了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;合作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有两种做事态度，一种是做所有事都是从自己需求的出发，追求个人的功成名就，科研成果是垫脚石；另一种是从解决问题的需求出发，解决问题是唯一目标，个人名利是副产品。据我观察，两种态度都不影响个人成长与学科进步或退步，但后一种生活态度的人想的少一点，幸福指数要高一点。我个人喜欢面向问题解决问题，当然这个态度会让你不断得罪人你自己还意识不到，不过整体大脑负担小，睡得香。如果面向问题，一作可以不强求、首先发现也可以不要但问题要说明白与说清楚，把好的思想传播出去而不是跟宝贝一样藏着掖着，太阳底下没有新鲜事。这个态度另一个好处就是容易促成合作，如果合作可以成功就比各干各的的社会效益或学科贡献更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都知道囚徒困境里一个比较好的策略就是以牙还牙，但其实这个策略只是可以保证整体收益为零，如果想为正，最好的方法就是双方不断合作。以往的思路都是构建在把自己的课题组搞成巨无霸，目前国内主流就是如此，这样内部合作强于外部合作，容易稳定学术界地位，从这个角度看巨无霸课题组是可取的，我读博的中科院主流基本如此，配合良好的顶层设计可以攻坚克难。但目前来看，如果是一个新课题组长，这样搞一是根本就没那么多资源，二是新人初期很难招到理想的同事。所以此时的优势策略不应该依附大课题组，而应该是跟同龄人合作，在平等的基础上共同成长，面向问题解决问题。不要担心自己的技术被别人学走，别人学走正是说明这个技术有价值，没人学才是大问题。另外，早期技术跟别人合作推广了，你还可以开发新技术嘛，我从未见过有课题组靠一项保密技术可以维持30年的，而对于正常科研人员，30年差不多也该给后辈挪窝了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合作是没必要在办公室发生的，很多问题或思路有时候就是差一句话。印象中有公司就通过设计让员工的午餐排队时间控制在3～4分钟左右好让排队时员工能多交流，时间长了员工就出去吃，少了讨论不充分。合作甚至不用物理接触，现在实时通讯工具一大把，随时都可以交流。不过，搞成微信群那样就太花哨，也容易被朋友圈跟红包分散精力，用邮件列表功能又太单一，目前我组内用slack。一方面可以实时交流，另一方面通过区分频道可以针对主题或项目进行讨论协作，此外也可以作为个人项目管理与点对点交流工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我猜的不错的话多数人看到这里也就停了，因为周围可能没有人用，不过万事都有个开头，我已经建立了一个slack主页：yufree.slack.com，欢迎大家给我发邮件slack at yufree.cn拿邀请尝试，不建议留邮箱，原因你懂的。可以当作一个即时交流组队平台的实验品，相互学习，共同进步。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Virtual、世界三与传参</title>
      <link>/cn/2017/04/13/virtual/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/04/13/virtual/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;virtual&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Virtual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个单词究竟怎么翻译曾经困惑我很久，因为实在搞不清究竟它指的是虚拟的还是事实上的，其实两个意思都有。这个词看似精神分裂，但却可以很好的描述当前人的状态，也就是说现实中的虚实界限逐渐在模糊，互联网在这个过程中功不可没。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，大多数文娱活动都是在构建一个Virtual空间。玩一部游戏、读一部小说、看一部电影、听一段音乐甚至欣赏一幅画。你都是在闯入一个异世界，这个世界逻辑矛盾、规矩奇特甚至根本就不可能在现实中遇到，但沉浸其中后，你可能并不会感到什么违和感而更多的是亲切感。在这些空间中可以感到强烈的情感、感同身受的震撼与对背后形而上探求的渴望。但这些并不是喜欢这些活动的真正原因，喜欢Virtual空间其实是因为这个空间比真实空间更舒适。换言之，真实空间的充满了不确定性，而且似乎无始无终，没有太多剧情，没有人去设计也毫不讲道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能说，不是啊，世界不是这样啊，你三观有问题太悲观了吧。可以这么说，但抛掉乐观悲观的情感，这个世界里未知的远远多于已知的。如果你突然感染了未知病毒，身体一步步虚弱下去却毫无治疗方法，此时求生的信念毫无事实可以依托该如何面对？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识，特别是自我意识，更多是一种进化上副产品。但这个副产品却衍生出了一大堆符号与交流运算体系，甚至构建了文明社会，但回头看看生命体本身，其实就是个碳氢氧等元素的有序组成，且这个有序都有可能是虚幻的，因为自然界不定义有序无序。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;世界三&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;卡尔·波普儿最为人所知的是证伪的思想，但在我看来，他在后期提出的三个世界更合适作为科学研究的指导理论。在这个认识论理论里，世界一指的是物理客体的时空世界，这个世界不受干扰的存在；世界二则是人们的感官或意识世界，绝大多数人通过意识来感知到这个世界，特别是世界一的存在；而世界三则可以看作一个客观的知识世界，这个世界可被感知但不受世界二的干扰，也就是一个共同意识世界。所谓科学研究，大多数时候是站在世界一里运用世界二提炼追求世界三的一种活动，也就是客体-主体-知识体三级跳。而世界三里的科学知识是可证伪的，也就是会存在证据能说明这个知识是错的，如果不可证伪，那么也属于知识，但不是科学研究的领域。这样一来，逻辑跟数学是不算科学，其公理体系是逻辑自洽且无法证伪，但很特殊的是逻辑跟数学却在绝大多数情况下提供了科学研究的工具。另外的一些理论，例如历史唯物主义、精神分析法、行为分析法等虽然逻辑自洽，但无法证伪，也就不在科学讨论的范畴里。这样来看，科学研究是有界限的，界限内可讨论，界限外无法讨论。例如宗教语言等学科，你可以用科学方法去研究，但涉及到形而上的东西谁也说服不了谁的，最经典的解释就是显微镜小妖，据说刚发明显微镜时，宗教人士并不认可细胞结构，于是他们说所有显微镜镜片都有魔鬼附体，看到的是魔鬼的幻象。这个理论从根源上拒斥了讨论的可能，毕竟有个无所不在的魔鬼理论，什么都可以往上推。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代社会的一大贡献就是创造了大量的世界三来消耗人类因为劳动力进步而富余的精力，大量的空闲时间是需要多样的娱乐形式来满足的，而娱乐形式不外乎两种：一种让你体验现实存在但不经常发生的事；另一种则直接就是创造一个虚拟空间。值得注意的是，设计这样的虚拟空间也许用不到客体知识世界的严谨性，只需要附加或重构已有规则或规律就可以了，甚至只是单纯描述同样生存规则下另一个人的经历都可以。但我预料，人们会越来越对现实世界感到无聊而滑入新规则世界，特别是在有互联网的今天。越来越多的娱乐作品开始宣传全新的世界观与代入感，好比构建一个新的世界三，而这个世界要比现实世界更刺激但又更安全，这样停留在这里十分舒适。这就好比一个局部最舒适区，也许继续努力会达到一个更舒适的地方，但很多人已然满足。但科学家是不能满足的，因为他们直面的是现实世界里那个规则并不清晰的知识世界并期望自己的努力能让我们对那里的了解更多一点。同样是玩游戏，现实世界的游戏的挑战性其实更多，只是伴随知识积累，容易的基本都被发现了，剩下的都是难题。或者，你可以找出一个新领域。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;传参&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人类的娱乐活动是会反过来影响现实生活的，或者说，这两者从来就没有很好的区分过，分不清楚是问题，分得太清楚也是问题。人总是要在多个系统间互相切换的，保持一致性就相当于参数传递，分场景角色扮演就相当于参数独立。很多人精于角色扮演而八面玲珑，但如果没有场景传参，个体就更像是一个完全失去人格的社会动物，只能沉浸在集体里感知自己。但如果传参过多，会让人觉得太过自我，与社会脱节。这个现象出现在社会生活里，也体现在很多细节里，或者说传输规范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你打算搜索一个关键词，这个关键词通过拼音或五笔编码输入到屏幕上的搜索栏，确认无误点击搜索，此时数据被统一的规范封包，转换成光信号或电信号进行传输，服务器收到这个信号，用同样的规范解包，然后转化为搜索指令，通过数据库检索返回结果，然后服务器再通过网络传输协议传给你的电脑，经过系统软件与浏览器的翻译，最终你能看到你想要的结果。也就是你动动手指，但为了实现这个目的，其实有无数的传递协议与接口来保驾护航。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研过程也是如此，最初你有个想法或发现一个现象，你想告诉其他同行，如果认可就算是做的不错。但事实上交流过程没那么简单，你得确认想法的真实性，这样就需要做实验或调查，通过统计决策或逻辑推理来阐述现象并讨论机理，然后整理成论文，投稿，接受，会议做展示，课堂教授等等。每一步其实都有自己的方法论，你需要保证信息传递过程不被噪音干扰，这并不简单。如果最初目的发生改变，那么这个交流就是无效交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为虚拟现实世界之间的通讯设计构建端口有可能是未来最重要的事，我能想到的问题都出在这个环节。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搬家</title>
      <link>/cn/2017/04/08/movingagain/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/04/08/movingagain/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经过长期跟拖延症的斗争与谢大的&lt;a href=&#34;https://yihui.name/cn/2017/04/url-to-content/&#34;&gt;指引&lt;/a&gt;，我终于在这周把个人网站进行了blogdown一站式处理。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;为了域名上的小绿锁，我把空间托管所从github pages搬家到了Netlify&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用Migadu注册了 &lt;a href=&#34;mailto:xx@yufree.cn&#34;&gt;xx@yufree.cn&lt;/a&gt; 域名邮箱，xx当然是42&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DNS解析从万网搬家到了Cloudflare，主要为了域名短一些跟邮箱加密&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中文与英文网站进行了合并处理，中文网站增加笔记入口，英文网站增加代谢组学流程入口，用blogdown管理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主题自然又是无耻的抄了谢大了，不过我对主题配色与一些细节进行了修改，放在&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/hugo-lithium-theme&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;，除非万不得已，应该懒得修改了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最大的问题就是域名，原来使用了blog跟blogcn，这次用了cn跟en，也就是说你用原来的访问模式看到的gitbub的页面应该不会更新了，rss也会停了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果你访问yufree.cn，你会被引导到新网站，但搜索引擎记录的更多的是原来网站的地址，简单说就是你还是可能看到github托管的网页，只是不再更新了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以后中文博客地址就是https://yufree.cn/cn ，英文则是https://yufree.cn/en&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rss的地址更新如下： - 中文：&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/cn/index.xml&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://yufree.cn/cn/index.xml&lt;/a&gt; - 英文：&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/en/index.xml&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://yufree.cn/en/index.xml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此带来的不便深表歉意，但应该不会再搬家了，除非上面的某个服务商倒了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社会动物、利率与三间分布</title>
      <link>/cn/2017/04/08/rates/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/04/08/rates/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;社会动物&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这周读完了戴维·布鲁克斯的《社会动物》，这本书很特殊，一方面你可以把它当非虚构类来读，因为里面综合了大量社会学、经济学、心理学甚至脑科学的研究成果，但另一方面却又可以看作一个虚构类的小说，因为所有研究成果都贯穿于一对夫妻的成长过程，从其父母的相识相爱、童年、青少年、大学、创业、职场成长、中年危机、事业巅峰贯穿到退休后的生活与男主角的死亡，作者将全过程娓娓道来，娴熟地把研究成果、社会现象与生活经验体会捏合到一个时间尺度之中，阅读体验非常好。同类的书还有《苏菲的世界》，不过那个是将哲学的，如果你对经济学感兴趣，《狼与香辛料》这部轻小说也是类似的结构，读这类书不必执着于对错与严谨性，沉浸于故事中就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但读这本书我最大的体验就是作者观点其实跟另一本去年读过的《贪婪的大脑》是有一定冲突的。《社会动物》的作者戴维·布鲁克斯是芝加哥大学历史学专业毕业的，目前是一位专栏作家兼政治评论员，其背景类似男主角哈罗德。《贪婪的大脑》的作者丹尼尔·博尔则是一位神经科学家，论述风格带有明显的理工类论文的节奏。这种迥然不同的背景似乎也影响了其文章思想的体现。《社会动物》中，女主角埃丽卡创立了一家以引入各种行为经济学研究成果来帮助企业发展的咨询公司，但是那些拎着核磁共振仪的神经科学家却更受企业欢迎，这导致创业初期并不顺利。这影射了目前两种咨询策略，一种是诉诸非理性或潜意识的研究而另一种则是理性量化的实验性科学。严格说这并不对立，但在《贪婪的大脑》中，丹尼尔·博尔认为很多关于无意识起作用的研究实质上并没有回答原始问题而仅仅是忽略或混淆了某些过程中意识与自我意识的区别与作用方式，因而埃丽卡的成果或许有用，但并不是一个正确的解释。然而戴维·布鲁克斯却认为过分依赖理性的力量也存在严重的缺陷，那就是在这类研究中过分依赖有良好效果的理性主义与模式的识别，人的社会性等难以量化分析的成分都被系统性地忽略了，而社会属性才是解决当前社会问题的关键。具体来说就是为什么社会学研究精彩纷呈，但落实到政策上总是答非所问，似乎理性的策略设计总是在社会层面不成功，例如美国教育改革与税收政策并没有实现原有的目标，反而不断激化了社会矛盾与割裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个有意思的对比，《社会动物》中，戴维·布鲁克斯对社会各阶层的运转、教育系统及政治运作有着近乎调侃的洞见，例如描述社会中上层人生活方式时会说他们“选购耐用品时无比奢侈，而购买消耗品时则能省则省”、“政治演说的结构非常简单：前12分钟讲你，后12分钟讲我”、“管理国家的才能不可避免地等同于掌控心灵的才能”……这本书开头就定了一个基调，那就是“痛苦是通往智慧的必经之路”，文中的调侃与故事发展也印证了这一点。反观由科学家写作的《贪婪的大脑》，虽然同样涉及了意识、潜意识与冥想等主题，但确实少了很多人性化的东西，虽然结论类似。然而，在《贪婪的大脑》中，结论的描述经常是符合科学原则的去限定范围与保留疑问空间，而《社会动物》中你就会发现很多论断式的对研究结果的引用，掷地有声但拒绝了进一步地讨论，作为观点的陈述无可厚非，但过于绝对。例如对于是否存在自由意志的问题，《贪婪的大脑》认为如果我们接受人脑是机器的或者说一元论的，那么自由意志确实不该认为是存在的，然而大脑的复杂性却保留了产生自由意志的可能，而且作者讨论了关于自由意志问题上存在的定义问题。在《社会动物》里，却常常出现“行为的改变往往先于态度和感情的改变”等共识性论断而缺乏得出结论的细节与背后争论的讨论，这可以看作文科背景人的短板，如果其更深刻理解科研中的不确定性，可能会更真实描述问题。但这却是一种常见的写作手法，可以理解为liberate art中核心技艺，我疑心调和这种科学理性与感性表达的尝试是徒劳的。科学家总应该读点哲学与人文的东西来理解社会运转，而社会学者则急需科学哲学与科研思维的训练来搞清楚探求真相的过程，不要过度延伸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，确实应该重视《社会动物》中提到的问题，特别是情感共鸣、群体孤独与社会信任感的缺失等问题。戴维·布鲁克斯给出的药方是教育与有限权利政府，着力于修复认知负荷加剧的现代社会中社会流动性问题，解决多元化社会中的伦理困境。虽然作者指向的是美国社会的问题，但其实是个全球面对的难题：如何让所有人都切实感受到幸福而不是割裂与分离。也许戴维·布鲁克斯的另一本书《品格之路》从历史人物的成长过程角度探讨了这个问题并给出了个人层次的解决方案，不过我没读过，不好评论。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;利率&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《社会动物》中，虚构的男女主人公虽然经历了一生，但其实时间是相对静止的。所有阶段都像是从当前社会抽离出一个年龄段的人来进行分析，这样做丰富了当前，但历史没有被考虑。人本质上是历史的，在时间尺度下微小的变化会成长为巨大的差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你跟我一样是80年代末90年代初婴儿潮一代，到了今天应该是忙碌而焦虑的状态，说白了现在社会对年轻人的希望是同时负担起养老负担与子女教育，不忙碌焦虑才怪。财富累积与生活方式的改进可能是大多数人无法摆脱的负担，工资也许在涨，但花销也在涨。据我观察，这个年龄段的人大都陷入了信用卡、保险与常旅客积分里程计划的研究之中。背后的逻辑很简单，通货膨胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果今天有个产品年化增长率5%，那么10年复合增长率就是&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(1.05^{10} - 1 = 0.63\)&lt;/span&gt;，也就是说，100块放10年就变成了163块。你看到的是变多了，其实这里面忽略了货币购买力问题，如果现在100元可以买一袋大米，10年后一袋大米成了163块，那你其实只实现了保值。如果10年后一袋大米变成200块，那其实这个年化增长率5%的产品的最大意义就是如果你现在有100元没有需求去消费，那么买这个产品可以一定程度让其购买力减退没那么快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时你可能也反应过来了，如果现在就有需求，那么应该优先满足现在的需求，因为跑赢通胀是在你有闲钱的情况下该考虑的，如果你没有闲钱，优先考虑消费，不然你以后要付出更多来实现同等程度的需求满足。所有向你兜售理财产品的人基本都不提通胀的影响而是给你展示绝对量变化，这在我看来就是欺诈，忽略基线的欺诈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时间尺度的基线可能是现代社会运作的一个核心，作为个体，你体会的更多是静态，而社会总是在时间轴上一去不返。这里我们做一个基本假设，社会总需求主要由人口决定，如果社会总财富的累积速度低于人口增长，那么每个人的生活条件应该是下行的；如果高于人口增长，那么总体收益。目前我们面对的是后者，一个可预期的后果是，社会结构不变，那么社会累积的财富有两个去向：一个是通过通货膨胀来维持需求价值，另一个则是通过财富集中来维持货币与需求的对应关系。现在来看，两者都在起作用，特别是后者。不过由于前者的存在，整体生活质量是改善的，但后者则可能造成底层人的生活质量下降。同时财富的集中按照《21世纪资本论》的观点应该是向上集中、向富有国家集中。但具体到个人我要加上一个显然但容易忽视的结果：向年长者集中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《社会动物》中，作者提到了一个现象：18-34岁美国人平均每年会收到来自父母38000美元的资助。这个现象就是啃老，它已经使各个发达国家潜在的社会生活结构变化了，我所在的系有个技术人员，女儿20多岁但就是不肯出去找工作，还跟女朋友一起生活在家中，这个技术人员自己是典型西方人，很早就脱离原有家庭，但如今却面临自己孩子无法脱离自己家庭的状况。同样，国内到这边读书的留学生也基本是来了就买房置产，然后全家移民，用的自然是家里的资助。不论东西方，年轻人都面临了巨大的压力，如果没有家庭结构的支持，很难独立。但同时要注意到是，家庭结构也在现代社会运作下在不断解体为个体，大城市的单身中青年比例也在升高，这些结果混合到一起让基于现有模式的预测变得困难。我们的父母在置产上更多是自己累积财富；而到了我们这一代，来自家庭的启动资金对于维持生活逐渐变得必不可少；下一代的教育成长成本的增长则一定程度降低了人口出生率。发达国家财富向年长者的集中或者说代际间的财富转移所造成的社会现象是很值得关注的。这是时间与利率的魔力，也是很多问题的根源，例如如果人工智能会取代一些劳动岗位，那么已经在岗的人数可能出于工会压力不会变化太多，但有可能取消掉计划中年轻人的新岗位，这看起来会更平稳，但代际不平等会不断加剧，这个会对社会产生什么影响，很难预期，因为似乎是个阶段性问题。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;三间分布&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实不只是时间，加上空间与人群间的分布统称三间分布，是环境科学论文解读的一个简化视角。也是现在看待社会问题的一个基本视角，例如当新生事物出现时，系统的研究会同时考虑其地理分布、时间尺度分布与波及人群的画像。具体到污染物研究，空间分布特征、时间分布规律与流行病调查是环境过程研究阅读时必须关注的。具体到材料研究，元素表征与电镜就是空间尺度研究，动力学例如吸附过程、团聚过程就是时间尺度，各领域的应用就算是人群间研究。具体到组学研究，空间分布是让你找出组间差异并注释，时间分布是让你找出组内时间序列差异并注释，人群分布可以理解成找个切入角度把注释讲成故事。具体到经济学就是横向与纵向数据分析，不同学科间似乎潜在一个统一的研究框架，当然，我现在并无法清晰描述，只是感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研结果的解读是有章可循的，根源上要回溯到物理里关于热力学与动力学的区分，跟人扯上关系就是应用。这类解读本质上还是基于实验或观察数据发现规律，但其实还有一种思路也在某些不容易做实验的学科里流行，那就是基于模型或机制，特别是工科。大量的仿真结果基于规律演绎也可能很好的解决实际问题。那么这个思路如果应用到无法实验的社会现象上是一种过度简化还是新洞见的发现方法。科学研究中控制一个变量，随机其他变量可以很好说明一些问题，但现在面向问题的研究中变量间的相互影响是巨大的，面对复杂系统需要新的解读方式。一种是逻辑清晰但解释力很差的模式，另一种则是表面逻辑混乱但实用性强的模式，我越来越感觉新的数学工具而不是统计学工具应该被引入到这个过程之中，当然，我讲不出什么道理，只是感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个社会动物，了解时间尺度的利率可能生活轻松些，了解科研方法则可能让思考上更有框架感。最后推荐下戴维·布鲁克斯的TED演讲，应该说获取新知不要拘泥于形式，怎么方便怎么来。最后的最后跟现在赶论文的毕业生一个过来人的经验：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;语音输入&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公交系统、地理学第一定律与切蛋糕</title>
      <link>/cn/2017/04/02/cake/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/04/02/cake/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;公交系统&#34;&gt;公交系统&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在加村的公交系统是令人发指的，且不说单程定价3.25加元跟间隔时间至少20分钟，动不动就搞罢工也让人崩溃。最近附近一个离城区20分钟车程的小镇举行枫糖节，查了半天才发现去那里的公交工作日都是一个小时一班，只是因为节日会临时加开。而且小镇内部是没有公交路线的，也就是没人引导很难找明白路，手机也基本没信号，可以说公共基础建设很差。但是当你真正进入这个小镇会发现，家家户户的房子都比城区大，后院也大，一般都放个游艇。镇子里银行、诊所、健身房、商区等服务机构一应俱全，回来后查了一下，这边房子价格中位数在36万加元，而城区价格中位数39万加元。北美这边汽车的普及率从汽车发明出来后不久就一直很高，车对于居民而言是必需品而公交系统却不是，公交系统只对底层居民、早期移民（包括留学人员）与游客是必须的，在这个大前提下很多地方不通公交是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这点跟国内比较很不一样，例如在北京，靠近地铁跟不通公交的地方天然存在很大的价差，有时候如果房子附近被规划成地铁出口，价格瞬间就会涨起来。但这边很差劲的公交系统似乎根本不影响定价，原因也很简单，公交系统对住在这边的人没有太多的附加值。有些小镇甚至会抵制市政公交系统的渗透，除了部分居民有摩门教的信仰外，公交会把流浪汉从城市输送到小镇上，而相对富庶的小镇天然具有排外倾向，一通投票就可以把政府影响降成零，至于手机信号，同样也没必要，不欢迎你来。但如果你进入小镇，又会发现居民其实都很友善且热情好客，也就是说，你来可以，不要住下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公交具有连通属性，但与之对应的是如果家家户户都有车，公共交通既多余又不盈利。同时，公交还让穷人有了进入富人居住地的可能，而富人又是自认善良且友善的，应对一个两个落难的人很轻松，但一车车的送过来就成了经济与道德的双重负担了。此时，小镇的民主集体投票就会展示出一个拒绝姿态，对居民是负责，对其他人呢？对不起，我压根就要从制度设计上消除你接触我的可能。也就是，地理隔离。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;地理学第一定律&#34;&gt;地理学第一定律&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;地理学是文科，但不代表文科就没有定律。加州大学圣芭芭拉分校的Waldo Tobler教授就提出了一个很模糊但又很独特的定律：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Everything is related to everything else, but near things are more related than distant things.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不过孟子他妈可能有个更简单的成语版本来解释这个现象：孟母三迁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果两个主体空间离得近，那就更容易产生相互影响，听上去跟废话一样，但却有出奇的解释力。世界上城市的分布大都是城市群的聚居结构的而不是均匀分布在国家领土上，也正是这种结构可以在现代社会里催生有竞争力的创新土壤，这种自发结构天然吸引人才，提供机会，推动变革。而其余星罗棋布的小城镇则基本丧失了最好的人才与劳动力，走向衰落，至于更均匀分布的乡村，不都已经工业化运作了么，社会经济结构在现代社会的影响下脆弱不堪。而那些催生聚居的东西，通常是某种资源，教育、医疗、人才甚至是矿产或港口。在钻石教授的《枪炮、病菌与钢铁》里就反复强调农作物与家畜在地理上的分布是如何导致了不同经济与文化的发展，很多制度所依赖的基础跟个人或许有关，但更多是其背后那片大陆的位置与形状。例如在相对狭长的南美大陆上气候变化很大，农作物的耕种经验就很难像横向发展的欧亚大陆那样有广泛的适用性，这样农业社会的政治经济组织关系就很难形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过技术的发展促进了交通的发展也就是远近的定义。如果两个地方空间距离是20公里，在走路主导的年代，这大概需要一天，而马车就把发生联系的时间缩到一个小时，而小汽车呢，大概十几二十分钟。人的工作是受生理周期限制的，每天都要睡觉休息，如果我固定每天交通时间，那么技术发展会让我可产生物理交流的空间尺度越来越大，但受限于生理而不是无限大，这个有限空间就是地理学第一定律起作用的地方。但要注意的是，这个区域之外，就是隔离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回看公交系统问题，小镇居民事实上是通过私家车享受了现代社会连通属性带来的较高的经济收入但规避了公交连通带来的城市化弊端。也就是说，地理隔离可以保障一部分人的生活质量总是高于另一部分，而那一部分人甚至意识不到高质量生活的存在，毕竟根本就可以没有让你接触的机会。但如果小镇居民的收入下降了呢，那么小镇就会被现代社会抛弃，拒绝新技术的态度会让他们失去竞争力，人口流失进而衰退。当然，此时他们会更乐于用人口优势去投出一个保守派领袖，打断国家层面与外界的联系来享受回过去的辉煌。这都是基于人性可以预测的，所有圈子内部的平等性都高于外部，利益也相对一致，当你访问一个这样的圈子时会感到里面的人都很好，经济条件也好，学识也广，能力也大。但当你想进入这个圈子时就会发现，其实其背后都是一个有限空间，进去的人也都不想出来还希望下一代继续在圈子里，因此门槛就会逐渐提高：作为外来户你看看可以，但也就是看看。这个有限空间就不仅仅是地理学上的了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;切蛋糕&#34;&gt;切蛋糕&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;隔离会制造事实上的两个物种，两个生理上一致的物种在地理隔离下会走向生理隔离。此时很多人会跳出来说，互联网打破了地理上的隔离啊，信息传播都是瞬间的，这不就是最大的公平吗？互联网确实打破了地理隔离，但其实没有对社会层面的隔离产生太多正面影响。在A网站火的一塌糊涂的某个ID在B网站可能一个人都没听过，而A网B网的用户都可能是千万级别的。当年贴吧火爆时动不动就会出现各类爆吧，这有点类似地理空间里的游行示威，互联网只是提供了一个只需要敲打键盘就可以宣泄情感的途径，但并不解决问题。理解这个过程需要掌握一个切蛋糕的思考方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到公交问题，其实公交车跟私家车是潜在的竞争对手，争夺的是所有人的出行需求。对于居住密度高的大城市，其实公交系统更有利于降低城市整体交通负担。前期大放异彩的出行共享并不新鲜，所有的公交系统都是共享经济且更为节能环保，只不过私家车的自由度更高。不过国内城市住宅从一开始就基本没有house这种房型，大部分人住的基本是condo，这个人口空间集成度的住宅方式不太允许一人一辆车，能做到一家一辆已经不错了，这个条件下可共享私家车的基数本就不大，引入的共享模式最后一定会发展成类似出租车公司的模式。因此国内的人口居住行为基本就决定了必须优先发展公共交通，限制私家车并鼓励租车。短程公交或绿色出行，中远程租车可能是国内大城市出行的理性选择，私家车买了一周用不到一次的话不如考虑租车，省下车险跟车位的钱可以租更安全的车而不是买一个功能很全但一年用不上一次的车。只不过国内车还有炫耀属性，考虑那个就只能痛并快乐了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设1000万人口城市出行日总需求1亿公里，那么蛋糕已经放好了，就看怎么切。绿色出行比例越高，大家整体健康收益越高，但具体到个人可能就会降低生活质量。同样城市的设计规划也影响蛋糕的大小，你搞了一个小区全是高层，可容纳5万人，但就设计了1千停车位，那后果要么就是小区天天爆满，要么就是住进来的都是不需要车的人，无论哪一点都会影响定价与居住意愿。例如前面的小镇，如果没有枫糖节，完全可以不建大型停车场，这样什么活动都不会规划到这边，也就实现了隔离，要知道从交通上隔离是最简单直接的封闭措施，基本上公交跟停车场的规模与建设方式一旦确定，这个地方的蛋糕就出炉了，吃蛋糕的人数也就确定了。而且割裂化的社会结构一旦形成就会主动创造排外文化，无一例外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日常生活中也是如此，首先搞清楚你需要多大的蛋糕，然后看看现在你所居住的地方藉由地理学第一定律可以提供多大的蛋糕，再就是衡量下自己能切到多少。盲目跟风的恶性后果一般就是社会上某种总需求的蛋糕并没变化多少，但一旦跟风人多了，不但你本来能拿到的蛋糕少了，付出的代价也更多了。商家是最喜欢营造跟风的氛围的，毕竟多数人善于精打细算自己的小账本，但对全局总是盲目的估计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当公交系统成为降低房价的因素时，这个地方的社会隔离就真正开始了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>婴儿潮、棉花糖与ABM</title>
      <link>/cn/2017/03/25/abm/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/03/25/abm/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;婴儿潮&#34;&gt;婴儿潮&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;现在国内正在经历的是第四次婴儿潮（第一次在建国后，第二次在三年自然灾害后，第三次在86-91年），一个婴儿潮肯定会导致下一个婴儿潮，这个周期受目前在25-30年左右。同时，经济水平的增长与女性教育水平的提高在一定程度上也稀释了婴儿潮，相信这个周期会不断延长并最终消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己属于第三次婴儿潮，成长在一个不怎么缺小伙伴的独生子女政策下，过去的三十年一直都有一种感觉：人多。初中上一届有8个班，到了我们这一届成了12个班，随之而来的是初中高中连续4-5年的疯狂扩招，公立学校分裂出私立学校单独运营，大学则从1999年就开启了扩招的水龙头。然而，当我上大学后就开始听到小学校车频繁出事的新闻，其实这也有婴儿潮的影响。由于学生数量在我们那几届后锐减，很多小学直接开不下去了，特别在农村，原来每个村都有小学，人数减少后只能好几个村合并办学，但上学就成了问题，所以会出现装很多人的不合规的校车，自然也就会有相关新闻。当我读博士时，周边听到就是生孩子建档麻烦，排不上队，很正常，因为又到了我们这一代的生育年龄了。然后就是奶粉代购与母婴用品的高峰期，到现在又闹了一波学区房，想来也是这波人为人父母后懂得预先给孩子争取资源了。如果我是个商人，只要关注我到这个年龄段自己缺什么就去卖什么就可以了，毕竟人多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人口，从来都是一个了解世界最重要也最有预测能力的基数。1万人的社区里是发展不出有规模的小众兴趣的，但1000万人的城市你能看到各种规模化的活跃社团。地理上与出生时间上的聚集会衍生出各种前所未有的事件，也不能说前所未有，之前只有苗头，聚集后才会涌现出新事物。而且你会发现在某样兴趣上同样活跃的人年龄也差不多，不在婴儿潮的想活跃起来的时代没有提供足够的人口基数让他遇到有同样兴趣的人。最近几年的用工荒、农村衰落与城市化进程背后也有人口因素，年轻人都进了城自然后代的生活环境更适应城市，而技术含量较低的工作所需要的青年劳动力却在减少。而各种营销概念忽悠的对象也是我这一代人为主，人多购买力大且现在也都有了一定的消费能力。这甚至都不仅仅是经济现象，还造就了文化现象。就连文学影视作品炒的冷饭用的梗也是80、90年代回忆风格的，不是因为这代人的回忆更重要，而仅仅就是因为人多，不仅消费者多，生产者也多，新闻焦点跟着转。很多不同年龄段的人则感受不到这种变化，由此产生的认知与行为偏差很难在代际间传递。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何一个组织的年龄分布都隐含了大量的信息，特别是时代背景，正常人思维最容易忽略的就是时代背景。我们可以肆意点评大萧条时代、民国与文革，但总是对自己时代背景隐含的偏见视而不见，这可能是很多悲剧的源泉。这个偏见通过地理位移也不能尽数发现，我也不知道答案，但看新消息时总会有个预设，那就是这背后一定有些偏见与其他的角度，这样去想可以抵御九成以上的概念忽悠。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;棉花糖&#34;&gt;棉花糖&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;斯坦福大学的棉花糖实验常被用来作为说明自制力对成才的重要性，无数本畅销书以此为案例大谈特谈成功经验与育儿心法。因为我的同龄人大都处于这个阶段，所以最近这个研究在我周围的曝光度也很高，很多父母信誓旦旦说一定要提高自己孩子的自控力。这也是很多人对这类信息的处理方式，抛开论证过程，直击结论并用这个结论指导生活。类似的结论有很多，例如相貌会给事业加分，经济指标与口红、裙摆的关系…这一类的研究结论其实也是一种棉花糖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在看科学研究报道时要首先区别开两种研究，一种是调查类研究，另一种是实验类研究。从结论可信度来说后者比前者更可信，但前者是更准确的现状描述。对于调查类研究，有意思的现象是亮点，但因为是调查类研究，通常研究人员并不干涉这个现象。但一定注意的是当结果被报道后，有些现象的根基会被报道所影响产生反馈。例如山东某地的胃癌发病率一直很高，研究人员调查后发现跟当地吃煎饼的习惯有关，因为当地人喜欢吃杂粮煎饼且一次烙好一大摞存放起来慢慢吃，此时在杂粮煎饼中某些杂粮成分并不适合长期保存，容易发酸而刺激胃，进而导致胃癌，经过报道后当地人改变饮食习惯发病率就降下来了。也就是说很多现象会随着反馈消失或加剧，例如如果所有年轻女性都认为外貌会给事业加分，那么美容业与化妆品厂商就会比较高兴且乐于宣传这些，反过来又加剧了这个现象。这个问题在各类畅销书里尤其严重，很多观察与调查类事实被当成不变的规律去论述，后果就是产生了一片佩戴“科学”有色眼镜的求知者，心心念念的都是些社科结论。实验类研究通过良好的设计与数据分析而产生的结论可能更靠谱，但由于存在研究者偏见与p值歧视，这类结论要关注实验过程与数据分析是否合理。我刚读研的前半年每晚打印一篇论文带回宿舍读，初期关注的也是知识性的结论，毕竟我对学科领域不了解，到了后期就更关注结论得出的过程与论证方法了，也正是这个过程让我意识到很多实验性结论的得出是存在问题的，作者跟同行都能看出来，但外界就不一定看得出来了。而且新发表的结论相比学科教科书里的东西更不稳定，在关注时也是需要注意的。虽然我经常对不懂的新研究乱评论，但对于新发现结论本事更多的是观望而不是马上相信。例如关于癌症是坏运气的研究当时感觉是作者玩了一个观察性数据分析的花招，但这两天作者最新的研究则提供了更多的证据，这个过程更符合科学对真相的探索，是持续性改进的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多科学报道或畅销书都在越来越多的使用研究与数据来阐述道理，这点很好，但读者应该也可以用一种科研的态度来对待结论并思考过程。不然这种结论棉花糖会让很多人自认为已经掌握了真相与全貌，而事实上只是一个幻象。最好的方法就是在看到一个结论时去搜相反的意见与评论，这样一个过程不能给你带来确定性，但那又如何，世界本就不是确定的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;abm&#34;&gt;ABM&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ABM，这个是Agent Based Model的简称，是一种研究工具，特别适合动态过程的模拟。现实社会存在一个问题，无论什么样的秘籍，大家都用的话也就不叫秘籍了。这就是反馈过程，做自然科学研究很少遇到这个问题，例如你发现某种鱼的秘密洄游路线也不能把论文给它的天敌看，看也看不懂。但跟人沾边的社会科学研究就不一样了，你哪怕瞎编一个结论都可能对特定人群的认知与行为产生影响，这个影响你用回归分析就搞不定，因为这类行为不回归，完全是反馈反馈再反馈，个体层次看不出规律。但ABM可以模拟这个过程，让你在整体层面上去观察一些现象。举个例子，某城市出现了一个传染病，因为刚出现，你知道的只有一个粗略的感染率与康复率及平均康复时间，此时你打算估算一个整体城市的康复时间（不考虑疫苗），此时就可以用ABM模拟这个动态过程。同理，也可以用在交通灯的设计上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/abm4.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/abm5.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直认为在计算相对便宜的今天一味追求数据量来解决问题不如用这些计算资源去模拟复杂场景，你只要搞清楚你会怎么选，然后设计一个空间用不断反馈的动态过程来模拟一群人，最后关注整体指标就可以了。这个过程最需要的知识就是了解个体的行动决策的集合并建模，对于大多数个体行为给一个先验概率赋值并不困难，这样也就很容易对整体建模。模拟这一部分在国内大多数自然科学教材里基本都不怎么讲，但其实这是一个很好的启发式学习方法。例如把污染物迁徙看成一个传播过程，你可以很快用ABM估计出这类污染物在特定污染交互场景里能传播多久，影响多大。现实问题的复杂性并不是几个基本方程可以求解的，此时模拟一个非平衡群体过程可能让你发现之前没有注意到的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结合年龄分布，理论传播与ABM，你能否探索出一些新东西？又能否付诸实践？应用中的知识才会发挥价值，要学会把实际问题抽象成同构模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君子不器。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>估计、p值与科学决策</title>
      <link>/cn/2017/03/18/estimation/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/03/18/estimation/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;估计&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;科研数据分析中最基本的思维工具就是抽象，也就是把实实在在的事实在保留最大信息量的前提下用最简洁的描述方法展示出来，数学与统计学往往是这类工具的不二之选。估计则是其中最基本的问题，搞清楚其背后的思想才能把工具用的得心应手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，我手头有一堆人的身高，然后找个人（没错，就是你了）让他描述一下这个数据，那么这个人该怎么办？最笨的方法就是把所有这些数读一遍，这种描述不丢失信息，但你读完了我也睡着了。这样传递信息效率太低，那么有没有办法效率高一点呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在是三月，要学雷锋（这个梗再过几年估计没人看得懂了），背后的思想是什么？榜样。那么一堆数据的榜样是什么？少数服从多数，也就是出现最多的那个数，用这个数做代表就可以了。统计学上管这个数叫做众数，英文mode，加个l就是典型（model），很适合做代表。但是你要是告诉我个众数我就开始犯嘀咕了，是不是也太简化了，假如100个数的众数有10个，另外90个我就直接扔掉，太草率了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时作为科研工作者你应该想有没有更好的表述，至少要把所有数的信息都包括吧。那么我们假想一个数，这个数距离所有N个数的距离最短，那么不就有代表性了。想法有了，如何估计呢？这时我们首先定义这个距离，因为肯定有正有负，就用绝对值的和来表示好了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(d = \sum_{i=1}^{N}(|\hat x - x_i|)\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目标是让这个距离绝对值的和最小，最简单就是暴力搜索，产生一个随机数，计算绝对距离和，找到最小的就完活。但当你真怎么做就会发现，最中间那个数或最中间两个数的均值总是最小。此时你脑中要出现一句提醒——是不是有收敛的解析解啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们把这N个数从大到小排排坐，然后把最大的跟最小的分到一组，次大的跟次小的分成一组，按照我们的距离定义，那个到所有数绝对值和最小的数一定会在这样一组数的中间，那么把这个洋葱壳结构逐层去掉，最中间的那个数就是我们要找的数。统计学上叫做中位数，但其实本质上定义就是这样。也许你会说跟众数比似乎找到这个数直接扔掉了98或99个数，信息保留的不是更少了吗？别忘了我们对信息有一个排序的过程，这个过程本身保留了代表性的信息，虽然看上去中位数没有经过多少计算，其实背后的思想可以看作最小化了一组数跟它距离绝对值的和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里可能你会觉得为什么不用均值呢？其实均值模拟的是到所有数距离平方最小的那个数。也就是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(d = \sum_{i=1}^{N}(\hat x - x_i)^2\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个距离最小化就不用排序了，牛顿跟莱布尼茨早就告诉你方法了——求导。因为是二次方程，求导得到解析解就是均值，不信你自己算算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论用众数、中位数还是平均值，其背后大致都有个代表性的数学抽象过程，求解需要借助数学工具。同时要注意到其中掩饰很深的东西，那就是虽然数学求解是客观的，但选择使用哪个数或直接读出所有数其实是你来决定的，那种都可以，都有道理，本质上都是信息精简过程中的压缩方法，没有优劣之分，看你对数据的洞察与想解决的问题来定。学知识一定不能学死而是要学活，灵活使用工具讨论科学问题，学术圈自会给出评价。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;p&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;p值&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于抽象，另一个案例是p值。关于p值几乎是科研数据分析的周期讨论话题，本来Fisher提出p值根本就没想过有原假使跟备则假设这种设计，而在Neymann-Pearson提出的原假设跟备则假设的体系构架里也没有p值0.05或0.01的设计，但确实是有置信水平跟功效这一说，对应了拒绝域、假阳性、假阴性等一堆概念。也不知道从哪个时候开始就有人把两个理论捏到一起用到科研里去了，但背后的思想非常不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，Fisher跟Neymann-Pearson体系解决的是科学决策问题。其实把科学跟决策放到一起是有点矛盾的，科学关注的是事实真相背后有规律性的客观的东西（当然量子力学对这个想法的冲击很大）而决策则比较主观，存在选择过程，但真相如果只有一个（此处应该有柯南主题曲作为背景音乐）应该是没得选啊？那是理论，现实是多数情况你根本就不知道真相，只有一堆假说，但根据事实你可以对假设进行检验。Fisher跟Neymann-Pearson体系为这个过程提供一个很靠谱的推导工具，这也最终让统计学广泛的应用于各个学科。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体到Fisher的p值体系，背后的思想是在某假说下这件事发生的概率是多少，例如人群身高是正态分布，那么你看到一个人身高3米，在你假设的人群分布中出现这个身高及以上的概率极低，那么我就有理由认为你看到的不是一个正常人。Fisher这个说法只有单一假设，决策的也是单一假设的可能性。老爷子当年莫名提出了一个0.05的阈值，认为低于这个数假设就不大可能出现，但这个数莫名其妙的成了Neymann-Pearson体系的alpha值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了我们再看下Neymann-Pearson体系，这个体系有两个假说，如果拒绝A就要接受B，同时也定义了假阳性与假阴性，也就是犯错的概率衡量。我们可以得到某个假设下统计量的分布，然后比对的这个统计量是否在拒绝域里，如果在，那么拒绝这个假设，接受备则假设。当然接受原假设但备则假设如果跟原假设统计量设计的比较近时，你就有概率得到假阳性结果，或者说区别不了两个假设。而备则假设如果跟原假设统计量设计的比较远，那么当你拒绝原假设时也有风险得到其实备则为假原假使为真的情况。这就对应的统计学功效分析与错误发现率等多个分支。如果你看到这里看晕了也没什么关系，因为这个体系就是很复杂，Fisher对此也没啥好感，他也不会认可功效分析这种有点拖泥带水的设计。同时，这个体系是频率学派的，也就是多次实验后这个结果应该是稳定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实际科研的假设检验中是结合了这两个体系的异类，会计算空假设的p值，但用p值来对比Neymann-Pearson体系的alpha值看在不在拒绝域里来决定是否采纳空假设。这个体系被诟病最多的地方在如下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在实际科研实验设计时，实验组与对照本来就应该有区别，而假设检验在这个大环境下发挥的作用有限&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个体系可以拒绝掉一个假设但不能证明一个假设，且拒绝与接受都存在错误率控制&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重视假阳性而不重视假阴性，科研人员使用时很容易忽视掉功效分析&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;置信水平跟p值本质是俩概念，但科研人员使用时经常用词不当&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科研人员对0.05这个阈值有迷之选择偏见&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多重比较问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;具体就不解释了，但要注意的一点是这些问题的提出者往往是贝叶斯学派的，其替代方案自然也是基于贝叶斯推断的方法：给一个先验分布，用数据计算似然度，然后用贝叶斯公式更新出后验概率。在进行推断时只要对比后验概率与假设条件下的概率的比值就可以了，大于1说明更可能发生，小于1说明更不可能发生。这个推断过程自然不会有错误率的问题，但也会犯错，例如这个比值搞不清出变化方向，也不好衡量与评价变化的数量级，但对于决策似乎更简单明了。当然，我很怀疑会不会被推广，因为贝叶斯推断目前并不在多数学科的统计学教学体系内，虽然论文里经常涉及。同时频率学派跟贝叶斯学派的矛盾是哲学层面的，即便数学形式上是一致，解释起来也完全不同。频率学派总会去质疑贝叶斯学派那个莫名其妙的先验概率，而贝叶斯学派也会去嘲讽频率学派那个多次实验中有几次错误的说法，很多实验就只能做一次，我关心那么多次干嘛？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;科学决策&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;科研中论断的真假都可以看作一个决策过程，也就是说上面的判断方法都是各学科里默认的方法论。如果结论是拒绝某个假说或接纳某个假说，在具体学科的理论大厦里就可以加入某个定理。但一定不要忘记这是个决策过程，认可是该学科共同体（具体到论文可能就是编辑加几个审稿人）主观接受的，存在大家都错了或都看走眼的可能，也因此不要对很多报道的新鲜研究成果有太多信心，更可能的情况是分工精细的小圈子的群体决策，虽然好过自吹自擂，但也可能只是披着数学统计学还有本学科知识框架的外衣的一个假说或现象阐释，不保真。大众读者在这上面没判断力是正常的，具有数理基础的人不要被轻易忽悠，存疑是科研的美德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了基于事实与实验的科学决策，也存在其他的决策方式，例如直觉决策，逻辑推理决策等。从最终效果上看，并不存在某种决策方法能在所有场景下都玩得转。而且，在做出某项决策后，其判断会不断反馈影响到后续的决策过程。如果一个人觉得一直都判断准确，很有可能多个判断间存在相关与反馈而不说明这个判断在真实意义上的正确。其实可以尝试这样的思想实验，你如果做了另一个判断，是否也会出现类似的正反馈。这样去想很多事或规律在历史上的正确只能称作经验事实正确，基于经验事实提取的规律可以保稳，但能产生变数的决策是要具有前瞻性的，或者说如果某件事处于僵局，经验不起作用而动态反馈的决策方法更可能有效改变僵局。举个例子，如果乔布斯不做触屏手机，那么现在大家用的大概率还是智能键盘机，而在是否用触屏的问题上当时并无太多经验可以借鉴。虽然现在手机触屏成了标配与主流，但其产生时的决策依然是高风险的甚至是任性的，当然历史你没得假设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在热炒的大数据很大程度上依赖于挖掘现有的行为规律然后定向营销，一个可预期的后果就是商家的销售行为会让潜在的规律变的明显，让消费者回归到他可能隶属于的消费类型，这无疑会加剧社会的割裂。举个例子，我在某个引入人工智能的推荐系统里很偶然的对一个其实喜欢的书点了一个不喜欢，后果就是基于个性化的推荐算法再也不会给我推荐这个类型的书。假设我买书是个低频行为且只依赖大的网络电商，那么某个偶然的行为就可以完全让某个类型的书彻底退出我的视野，就好像从来没存在过一样。基于此，我倒有点想念不那么智能甚至低效的推荐系统，起码它会给我我不想要的，而看书这件事，我并不在意看到不同意见，反倒是全是熟悉的意见会让我自大且固步自封，但却对商家有益。说到底还是需要公益的非盈利的人工智能的推荐系统，我可不想总是遇见熟悉的环境而被隔离开。同理，决策上也最忌讳一意孤行，起码在科研数据分析中，要抽象的去理解不同决策过程背后的东西，方法的背后有艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Science is more than a body of knowledge; it is a way of thinking. … The method of science, as stodgy and grumpy as it may seem, is far more important than the findings of science.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Carl Sagan&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回归、安慰剂与流行</title>
      <link>/cn/2017/03/12/regression/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/03/12/regression/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;回归&#34;&gt;回归&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在科研数据分析中，回归分析的使用频率可能仅次于假设检验。我们现在提回归分析更多是说数据回归到我们预设的自变量因变量模型的分析，例如线性回归就是说假设了自变量与因变量之间的关系是线性的，那么通过拟合这个模型得到一堆自变量系数，然后通过一堆关于系数（t检验）或模型本身（F检验）的假设检验来说明模型对数据的解释能力。但其实回到100多年前其诞生的维多利亚时代，回归这个说法更多的是特指“回归到均值”，而这背后的故事其实也很有启发性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回归这个说法诞生于高尔顿关于种子的研究，但真正出名却是在1886年关于父母与子女身高的遗传学&lt;a href=&#34;http://galton.org/essays/1880-1889/galton-1886-jaigi-regression-stature.pdf&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;之中。高尔顿发现子女的身高要比父母的身高更趋向于平均身高，反之也成立。那个时候多数人已经知道的是父母的身高会影响子女的身高，但“回归到均值”的思想说的却是除了遗传因素，冥冥中还存在一种向均值回归的力量。两个都很高的父母的孩子身高会高，但总没有父母那么高；同样两个都很矮的父母的孩子身高也许会矮，但总没有父母那么矮。前面这句话里父母跟子女互相替代也成立，总之就是所有人的身高都趋向于整体的均值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个思想其实跟科研中常说的相关性研究是互补的，科研关心的是有关系的变量，但回归到均值的思想说的却是如果没有关系，两组变量都会收缩到均值。也就是说，也有一个客观的变化趋势。这是基于观察的规律，但其实很有指导价值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;安慰剂&#34;&gt;安慰剂&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在医药研究中经常会使用安慰剂来观察某种药是否真的有效，但如果你考虑回归到均值的思想就会发现一个事实：安慰剂效应可能是天然存在的，也就是不论你试验什么新药，那个没啥效果的安慰剂总会显示出效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面我用一组1000人的模拟数据来说明这个问题。首先我们不去管新药，就去考虑那一组吃安慰剂的。假设我们监测了人群中某项指标例如血糖并认为其是均值100，方差10的正态分布，那么吃过糖丸之后其血糖应该跟之前差不多。这个就类似父母身高与子女身高。我们默认前后变化大概符合&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$y = 0.9x+error$$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个error我们假定为均值10，方差10的正态分布噪音，也就是说对于一个人群，吃安慰剂前后血糖变化应该是长这样：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/galton1.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我们认为高于110的人是高血糖，也就是新药与安慰剂实际只会在存在高血糖的人中使用，也就是这一部分：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/galton2.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样我们会看到无论是否治疗，总有下图的部分患者自然恢复了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/galton3.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这部分算不算安慰剂效应呢？自然是不应该算，因为安慰剂效应是要基于病人的期望的，而真实的情况却是因为存在“回归到均值”的现象，哪怕病人不想康复或不相信治疗，他还是有可能好转的。由于药物试验一般都会去选择人群中的病人进行双盲对照试验，那么可以预期的是安慰剂效应被天然高估了。同理，药物治疗过程中的药效也会因为存在向均值回归的现象而被天然高估。用一个更常见的中西医争论来说就是不论中西医是否真的有效，对于有些疾病，本来就会自然而然痊愈，如果这个比例本来就很高，那么很多治疗手段根本就是多余。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错，确实有个领域是这样的，那就是营养学。各种保健品跟所谓“养生”手段其实就在长期系统性玩弄这个手段，有时候会有人争论哪怕安慰剂效应也是有用的，但很不幸的是这个所谓的“有效”可能根本就是“向均值回归”的一个外在表现，跟心理作用也没啥关系。所谓买个心安理得其实也是交智商税了，起码有一定数理统计基础的人不应该去凑这个热闹，倒不是怕花钱，实在丢不起那个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个思想可以类推到所谓“生活方式”的领域，兜售各种“健康”、“流行”还有“品位”概念并觊觎你钱包的人，离得越远越好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;流行&#34;&gt;流行&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;说到流行，其实是很有意思的自发现象，可以理解成系统性的均值偏离。人总是倾向于新鲜的事物，一成不变的东西总会视而不见而认为恒常。其实都在变，你重复去看一段笑话，看多了也就不那么可乐了，你会说我笑点变高了，其实是你均值偏移了，不断偏移你就很难乐起来了，大家都吃肉，肉就不好吃了。这种均值偏移有时是瞬时的，举个例子，在音乐厅听完一段演奏，大家鼓掌致敬，这时有人觉得特别好就站起来鼓掌，如果大家都互不干扰可能就完了，但如果又有人站起来呢？如果在音乐厅里的人群能让他们起立的人数分布为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，1，2，3，4，5，5，5，5，5，5，5，5，5，5，5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么没人会起立，因为没有人可以达到自己起立的阈值，但如果此时有一个人恰巧站起来打算上厕所而不是鼓掌，最后几乎所有人都会站起来鼓掌，因为虽然有的人需要另外5个人起立才能站起来，但由于存在不间断的上升阶梯，一个随机扰动就可以让所有人起立鼓掌。如此反复，其实你的品味会不断去贴合整体观众的品味，进而形成一种圈内氛围，大家的喜好变得相对一致，你也就实现了均值回归。有意思的是，你如果需要更多人认可的数目越少，越有可能成为整体同化的关键因素。换句话讲，如果你打算说服一群人，最好找个摇摆不定或者总持怀疑观点的人下手，他们都搞定了，其余的随大流就不难了。同样的，如果你去看亲戚朋友表演的晚会并想捧场，尽量坐前排，这样当你站起来鼓掌时几乎所有人都看得到，也就更容易动摇到摇摆的人。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美人税、人工智能与知识经济</title>
      <link>/cn/2017/03/05/beauty-tax/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/03/05/beauty-tax/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;美人税&#34;&gt;美人税&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;《世界奇妙物语2016春季特别篇》里讲述了一个关于美人税的故事，女主人公爱子是个美女，因此在职场上处处春风得意，然而政府认为这样有碍竞争公平就针对性地征收了美人税。女主在经历了开始的不适应后逐渐接纳这种税作为一种身份认可，然而，在同为美女的母亲去世后自己不但拿不到遗产还要补交税款，这使得女主不堪忍受并通过装丑来降低税率，女主这一行为被以偷税漏税的罪名起诉而入狱。监狱里女主最终认识到心灵美才是重要的，但出狱后意外发现自己不用交税了，这时女主才注意到政府认为美人税交的人太少而改变了美丑标准来增大收税人群，而女主此时已经成为社会意义上的“丑女”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个故事其实也是有研究基础的，外观是会实打实地给条件一致的人创造更多的工作机会。而澳大利亚两位经济学家&lt;a href=&#34;Unpacking the Beauty Premium: What Channels Does it Operate Through, and Has it Changed Over Time?&#34;&gt;考察&lt;/a&gt;了1984年到2009年间澳大利亚人口中外貌的影响后发现，更漂亮的人不仅仅职场上会受益，整个家庭收入也会提高。同时他们也发现在这25年间，这个影响几乎是稳定的。如果澳大利亚的结果可以推广的话，我们就能知道一个现实：类似外貌的天赋对于个人的事业家庭发展是有助益的。贫富差距过大会导致社会失衡，一个很自然的想法就是我对他们收税就可以了。但我想强调的是第二个研究结论，那就是这个影响会不会继续稳定下去，如果不稳定那么也没有太大的必要进行外部干扰。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;人工智能&#34;&gt;人工智能&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最可能对外貌优势产生影响的其实就是人工智能。很多人担心人工智能产生意识取代人类，这个我不做评价，但眼下看得到的却是人工智能会影响定价策略。说白了，如果你经常在网上活动，那么你看到的价格将受你网上行为记录的影响，天天看宝马奔驰的人买机票价格就基本没啥折扣而天天搜青旅的人则可以看到更低的折扣。也许你说我新注册一个用户或者清除缓存不就完了，也许5年前可以这么做，现在已经没用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要你是一个互联网重度用户，你的设备、经常登录的IP所代表的地点、常用邮箱或ID、打字习惯、浏览习惯等都可以用来追踪到你而且目前就有这样的公司，号称掌握千万甚至亿级用户的唯一标志符，其服务对象多半是互联网电商，当然也有非营利机构。只要你在产生互联数据，就会有算法对你进行画像与归类，然后就是定向营销。这个所谓个性化的服务其实本质上都是在发掘现金奶牛，调动并满足你的需求。看起来像是双赢，你很快找到自己想要的东西而商家很快找到顾客，但实际上很快你就会有爱子的感觉，那就是钱越花越多而收获到的东西大概是所谓的潮流吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更尴尬的是你根本就不可能逃离这个循环，当你缺钱时，然后你的互联网记录会告诉算法，这个人没现金了，而算法也会通知银行，这个人快破产了，风险角度不要借钱（银行不大可能不买），然后它可以推点p2p或高息信贷了，相信你还是会觉得这个算法很贴心的。等到这个人真正已经破产，就会成为算法忽略的那一部分“互联网流浪汉”，此时互联网已经不打算让你互联接受“免费”且“贴心”的服务了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比所谓人工智能控制人类，市场借助人工智能控制人类更可怕也更具有可行性，因为这个实打实会创造利润且被各大互联网寡头追逐。所谓的电商、金融、政府如果都进行充分的信息流通，那么一个可预计的后果就是过往构建算法的经验知识将成为真正统治互联网的规则。那些社会上不可明说的规矩例如有房才结婚、女性要持家、喝红酒有品味、练毛笔字有文化…都会被算法捕捉用来训练自己的模式。基于经验构建的算法不会考虑反馈，但反馈的效果却会用来继续强化算法，这样的商业市场社会不知道会有多少人喜欢，但目前正在形成。天赋也好、努力也罢，很多原来根本不会有人去思考的行为模式只要形成规模产生效益就可能被人工智能放大并用来牟利，此时旧有的基于非互联网模式产生的道德与伦理都可能变得不再稳定。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;知识经济&#34;&gt;知识经济&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;知识经济是伪的，是少数人圈钱自嗨忽悠出来的概念，而这两年教人成功的人比真正成功的人还多，他们传播着各种“消费升级”的理念，其本质就是前面所说的那个算法，把经验固化成教条。但其实知识这东西从来都不是听着摘要与结论就能掌握的，因为这些人很少让你自己去思考问题而是通过论文、权威著作与亲身经历生生把一些东西压给读者，而且还收费。给我感觉像是另一种包装过的人生应试教育，而且还通过收费来强调“花了钱才会学”，这招你在健身房没见过？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数据都是很诚实的，你去看看那些订阅过的专栏，再看看里面的文章阅读数你就知道大概有多少人只是通过购买这种仪式感来忽悠自己了。一年以后，也许会有各种优惠让你继续这种仪式感，反正赚钱的又不是你，你只是付费工具。真正学到知识可能只有通过不断思考这一条路径，如果在这个知识经济喧嚣的时候你从中体会了乐趣那付费是合适的，如果没有，最好别让这些卖人生经验的去持续干扰你构建自己的人生经验，毕竟这只是风潮，过后冷静下来你还是得学会面对你是你，他是他的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知识经济的伪就伪在这本质上还是一种营销，引导你的愿望并告诉你这玩意有用有意思，通过你的消费来告诉你你的选择是对的并不断加强，然后等你发觉这是虚幻时它又去忽悠下一批了。有用也好、有意思也罢，都应该你自己说了算，而不是大v跟人工智能算法说了算。好比被收了美人税的爱子感到的身份认同，现实中不知道有多少人沉浸其中，殊不知美丑规则都是可以被摆布的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是在写科幻。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二十年博士延期之怪现状</title>
      <link>/cn/2017/02/19/phd-extend/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/02/19/phd-extend/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;坊间有句话叫做“没有延期毕业的硕士，没有按期毕业的博士”，最近放长周末假，就抓了点数据探索了一下这个问题。（来自教育部网站公开数据&lt;a href=&#34;http://www.moe.edu.cn/s78/A03/moe_560/jytjsj_2015/）&#34;&gt;http://www.moe.edu.cn/s78/A03/moe_560/jytjsj_2015/）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;研究生教育现状&#34;&gt;研究生教育现状&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/admitted.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
这是最近20年研究生招生情况，可以看出硕士的扩招力度是远高于博士的，但两者都在扩，20年前一共6万多，现在仅博士每年录取就有7万多，硕士则扩张了10倍有余。
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/graduates.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
这个则是研究生毕业状况，伴随扩招，每年招生人数与毕业人数有相当的差距，但比较吊诡的是博士招生在增长而毕业人数却趋稳了，这基本暗示延期的常态化。
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/enrolment.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
通过在读人数我们也会发现，研究生这个临时身份群体在不断扩大，除了扩招影响，另一个自然就是前面提到的延期问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;延期现状&#34;&gt;延期现状&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;自从2003年起，教育部增加了下年预期毕业人数的数据，这样根据真实毕业人数，我们可以计算出当年延期的状况：
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/extend.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
图上我们可以看出，基本上博士延期概率超过50%，硕士延期概率是个位数，也就是说“没有延期毕业的硕士，没有按期毕业的博士”这句话没毛病，而且延期超过50%的时间已经超过10年了。同时另一个现象也值得关注，那就是女性研究生的延期概率是普遍低于平均水平的，那么对应的男性研究生延期概率会更加惨不忍睹。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;延期会延多少年&#34;&gt;延期会延多少年？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上个问题我们可以看到延期情况是客观存在的，那么延多久就是另一个问题了。如果我们用在校生去除当年毕业生，会得到下面的恐怖结果：
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/meangrad.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，博士需要6年多毕业而硕士也需要3年多毕业，硕士那个考虑到延期概率不高还可以接受，博士那个就有点反人类了，而且从近几年情况看这个毕业年限还在增加。其实答案很简单，就是扩招导致的人口在高校或研究机构的滞留，那么如何去除这个影响呢？考虑到博士硕士其实应该是2-4年内毕业，我们只要用当年录取的人数去对比2-4年后毕业的人数就可以了。结果如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/year2.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/year3.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/year4.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑到博士毕业率应该低于硕士且硕士毕业率不应该超过100%，应该是3年毕业的数据比较可信，但同时我们会注意到3年毕业率要远高于延期概率，这又是怎么回事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里就没数据支持了，但我想大多数研究生都听过硕博连读这个概念，其实如果三年毕业为真，那么硕博加起来应该是6年，而硕博连读应该是5年，如果博士延期是常态化的，那么我想这里面很大一部分比例是硕博连读。估计再过几年，考博的比率可能会更低而硕博6年将成为默认的学习年限。有打算硕士毕业出国读博的可以考虑下了，年限上其实吃亏不多而且国外会有老板没钱了逼着早点毕业的情况。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;国内教职状况&#34;&gt;国内教职状况&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;刚才说了研究生毕业的供给端，下面看看需求端也就是教职的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positionall.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内教职因为99年开始的扩招导致在21世纪的第一个5年大量的扩展教职，这样的后果就是有一个5年的教职年龄高峰，这个高峰占据了大量的教职。从图上看，目前这个高峰年龄段在51-55岁，都算是当打之年，如果退休年龄没有明显推迟的话，那么在10-15年后应该可以看到一个因为退休高峰导致的教职空缺期。那么10到15年后谁博士毕业呢？大概是现在读中学的孩子，反正我老人家是赶不上了。其实考虑硕博6年加本科4年，每个高校都有义务在学生刚接触高等教育或研究时给他们领先当前技术10年的教材与方法，否则学生10年前选了小灵通网络优化专业，博士毕业基本就只有转行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么女性教职呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positionallf.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我只能说似乎女性教职前期扩张的要更厉害，平均年龄也更低，大概要20年左右才能迎来退休高峰的教职空缺，如果校方固定当前男女比，那么其实对有更低概率延期的女性并没有什么优势。此外，我们来看下教职中教授的年龄分布状况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positionprof.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看出教授平均年龄会大一点，当前教授主流是51-55岁，反推下基本是刚改革开放后上的大学，经历应该挺丰富的。我们再看下副教授的情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positionprofa.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看出副教授整体要比教授年轻10岁，大概90年前后上大学，46-50岁这个年龄段人数基本稳定，说明升教授基本就是前一个年龄段，从年龄分布上看35-45岁人多，不同代际间竞争会激烈些。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;年教职数变化趋势&#34;&gt;年教职数变化趋势&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;前面着重强调年龄分布可能带来的教职空缺，另一种空缺就是所谓扩张期或窗口期，我们看下这个趋势，当然这个数没考虑退休，但从年龄分布上看这一部分的人数似乎比较稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positiontrend.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从教职数上我们可以看到，每年的教职数一直在提高，而是似乎斜率比较稳定。但是女性的教职数增长的回归斜率只有总数的1/3，也就是说每增长3个教职才会有一个是女性的，这说明教职市场存在一定的歧视。但这个问题不好直接下结论，因为辛普森悖论也是同样的语境。同时，教授与副教授教职增长的斜率低于总体，暗示了教职里存在的层级结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，目前还算是一个稳定的窗口期，教职数不断增长，属于利好；但成长空间不算大，别忘了博士毕业生可是年年增长，所以以后熬年限是肯定不行的，31-35岁的副教授人数逐年下降，不是升迁（概率低）就是收紧了要求转而直接从海外引进人才，诸君努力吧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;教职与博士毕业生供求&#34;&gt;教职与博士毕业生供求&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;首先，我们都知道研究生学历在贬值，那么究竟贬到什么状况了呢？我计算了同年毕业的博士与硕士人数比例，结果如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/phdvalue.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很明显，硕士的贬值效果更强，博士相比之下反而在升值，女博士升值更高。当然，大前提是五十步笑百步，你懂的。基本的情况就是1个博士大概对应10个硕士，显然硕士作为一个学位扩的有点太猛了。后面的分析就不考虑硕士找教职了，基本没戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positionphd.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这个图（我赌一瓶胡椒博士教育部2000年的数据绝对有问题）我们可以看到新增教职数这些年基本稳定在2万这个水平，博士毕业生大概超过5万，也就是说教职市场在今后可预期的时间里撑死也就能解决一半博士的就业，另外有一半肯定会转行。考虑到博士学位对硕士学位是升值的，估计非教职市场上应该挺容易就业的，当然看你干不干了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们进一步看一下女性教职，如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yufree.github.io/blogcn/figure/positionphdf.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很遗憾新教职里女性比例是低于人口比例的，但这二十年却一直在增长，同样在增长的则是博士毕业生中女性的比例，伴随这个趋势，教职里对女性的歧视似乎是要好于社会其他行业的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;小结&#34;&gt;小结&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;没有延期毕业的硕士，没有按期毕业的博士&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从上大学到博士毕业大概要准备10年人生最好的时光&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然后就进入了发展空间可预期的教职市场（掌握通过年龄分布推测的技巧）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或者转行到业界，学历贬值速度低于硕士&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女性在博士延期可能性上低于男性，但在教职市场上存在歧视&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有分专业讨论，我大体看了下数据，理工科延期概率显著高于其他专业，约70%-80%的延期率，医学最低（但他们本来年限就长）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教育部应该给api的，网页数据格式乱七八糟，洗数据洗的我上火&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读博士是否一定要做学术？</title>
      <link>/cn/2017/02/04/fermi-estimate/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cn/2017/02/04/fermi-estimate/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2015年全国博士毕业生5.4万人，而去年大概到了6万人，按照很多人的说法，读到博士就应该去做学术，但我对这个问题做了一个费米估计，结果比较有意思，列出来供各位打算做学术的博士参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果成为院士（中国科学院／中国工程院）算学术巅峰的话，那么院士的选拔可以看作到达顶峰的路径。选拔方法是什么呢？两年一次，一次总共大概150人，工程科学对半分，平均一年75人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们假定若干年后每年还是75人，因为两院院士总规模这么些年并未有很大规模的变化，就算加上文科一级教授也就是100这个数量级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么若干年后竞争这个数的人选平均看大概都是同年级的博士同学。目前每年全国土鳖博士毕业生6万多人，算上海归，同一年龄组大概7万人应该比较合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么你看到了，你需要在同年级博士毕业生里成为千分之一左右的精英才算有希望成为院士级别的学者。这个似乎有点丧气，可能院士这个比较难搞，那么准院士的杰青呢？全国每年选拔200人为杰青，那么成功概率乐观估计是千分之三，杰青其实也很难了，我们再放宽到优青。全国每年选拔400人为优青，那么乐观估计成功几率大概是千分之五。即使我们大胆认为博士有一半不从事科研工作，几率翻倍成为优青也要是百里挑一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许你会说优青杰青比较遥远，那么教授或者正高不算遥远了吧，毕竟每个博士背后都有一个博导。那么全国博导能有多少呢，乐观估计6万，年龄分布从35岁到65岁，如果是均匀分布的话且保证65岁退休，那么每年能产生出2千正高岗位，除以当年大约7万的博士人数，这个比例不到百分之三。就算我把那些做学术但不培养博士的岗位算上，这个比例也不会超过5%。硕士毕业生15年大概50万，说明副高大概最多也就这个数，每年也就1-2万岗位，也就是说大概20%的博士最终能走到副高，其实这个比例也不算高，不过可以作为大多数人可以预想的目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会说做学术要有一定理想，不能这么功利，说这话的有相当比例站着说话不腰疼。如果你已经走到教授研究员这个档次自然可以跟人谈理想，但坦白说现在的博导平均拿到学位都是20年前的事了，那个时候博士一年毕业7千多人，而现在博士毕业生数目翻了10倍，换句话在目前的晋升条件下你成为教授的概率大概是50%，如果有一半不做学术，几乎可以肯定就是教授了。10年前一年博士毕业人数大概是现在的一半多，这意味着其晋升教授可能性也有十分之一，尚算合理。但10年后如果博士年毕业生达到10万，那么其成为教授将跟现在成为优青差不多难度，代际不平衡是十分严重的。不了解基础状况就把人往坑里带的后果挺严重的，自上而下，金字塔顶端人数就那么多，一味扩大底端几乎意味着大量博士要陷入无尽的博后循环之中去拉伸等级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以其实我挺理解很多劝博士毕业转行的看法的，那怕你手握博士学位，目前在国内想走到教授也是个p&amp;lt;0.05的事，大概20个人里有一个。考虑到一般博士同学同院系大概也就是20个人，如果学术水平不在前面，基本可以重新考虑下人生规划了，因为此时你选择科研就真的需要兴趣激发了，不然身边的落差会折磨你几十年。而且上面的估计有个严重的问题，那就是大量使用了均匀分布，但真实的情况却是极不均匀分布，你的师承关系跟毕业院校都会把这个分布搞得更加极端，而且后发者优势在科研里面非常常见，但前面的坑都满了你怎么让后发者上？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时要注意，国内博士毕业生人数还在不断上升，一方面说明教职还是有空间的，另一方面则暗示了今后博士毕业生生存环境将会更加恶劣，竞争会更加激烈。同时，目前教职数目会逐渐趋稳，如果你没赶上新学科新方向的窗口期大爆发，基本就是始终要接纳这个竞争强度了，只会更强不会更弱。而且有些研究方向必然因为学科发展走向没落，没必要跟一伙老气横秋的人抱团取暖，该转方向就转，反正大家都没基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读博转行可能也是个好事，早点把青春奉献到知识洼地去才更能实现自己的价值，相比学术界科研，业界科研可能是一个很好的选择，毕竟能磕下博士学位，搞点别的也应该没啥问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，如果选择了科研道路也要知道上面的概率，当不成分子也可以先做分母，心态上说服自己静下心来做科研就OK了，乐在其中则何乐不为？切不可惶惶不可终日，空费时光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数据参考：&lt;a href=&#34;http://www.moe.edu.cn/s78/A03/moe_560/jytjsj_2015/&#34;&gt;http://www.moe.edu.cn/s78/A03/moe_560/jytjsj_2015/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>