<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>writing on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/writing/</link>
    <description>Recent content in writing on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/writing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何发表高水平学术论文</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/01/april-fool/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/01/april-fool/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我一直没有仔细整理写学术论文的方法，现在有了ChatGPT，我终于下定决心把这个整理出来，毕竟看起来以后也不用我整理了。而且这次绝对是精华，而且是八国语言版，毕竟咱也是国际主义者。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;英文版&#34;&gt;英文版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;First is the idea. If the idea is not unique, not interesting, and lacks practical application value, then you can consider starting with several popular keywords such as surface decoration, nanotechnology, materials, perovskites, energy, and omics. For example, you can try to combine and arrange the application of perovskite materials at the nanoscale in energy conversion and their effects on the metabolic profiles of environmental organisms.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In writing your paper, you also need to pay attention to your language and style. Be sure to use long and complex sentences, otherwise, it will affect the job security of English writing teachers. The style should have a British feel, and you should strive to be precise and articulate while expressing common sense under the concealment of multiple modifiers and GRE-level vocabulary. You should torment the reviewer&amp;rsquo;s mind with the complexity of the language, making them doubt whether they are qualified to review your manuscript.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, you should submit your paper to a high-level journal where you know someone who can edit it. If you don&amp;rsquo;t know anyone, send your manuscript to famous experts for advice before submitting it. Look for rising stars who don&amp;rsquo;t care about getting credited for their advice. If they give you feedback, include them in the list of authors. If they don&amp;rsquo;t, or if they decline to be included, include a statement in the submission letter stating &amp;ldquo;This manuscript was reviewed by Professor XX,&amp;rdquo; to increase your chances of acceptance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;西班牙语&#34;&gt;西班牙语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, se trata de la idea. Si la idea no es lo suficientemente única, interesante o no tiene valor práctico, entonces puedes considerar empezar con algunas palabras clave populares como la modificación de superficies, la nanotecnología, los materiales, los perovskitas, la energía y la omics. Por ejemplo, puedes intentar combinar y organizar la aplicación de materiales perovskita a nivel nanométrico en la conversión de energía y sus efectos sobre los perfiles metabólicos de los organismos del medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al redactar tu artículo, también debes prestar atención a tu lenguaje y estilo. Debes usar frases largas y complejas, de lo contrario afectará el trabajo de los profesores de escritura en inglés. El estilo debe tener un toque británico y debes esforzarte por ser preciso y claro, mientras expresas un sentido común bajo la cobertura de varios modificadores y vocabulario de GRE. Debes torturar la mente del revisor con la complejidad del lenguaje y hacer que dude si está calificado para evaluar su manuscrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, debes enviar tu artículo a una revista de alto nivel donde conozcas a alguien que pueda editarlo. Si no conoces a nadie, envía tu manuscrito a expertos de la industria para obtener comentarios antes de enviarlo. Busca estrellas en ascenso que no estén interesados en ser reconocidos por sus consejos. Si te dan comentarios, inclúyelos en la lista de autores. Si no lo hacen o se niegan a ser incluidos, haz una declaración en tu carta de presentación de que &amp;ldquo;este manuscrito fue revisado por el profesor XX&amp;rdquo; para aumentar tus posibilidades de aceptación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;法语版&#34;&gt;法语版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, il y a l&amp;rsquo;idée. Si l&amp;rsquo;idée n&amp;rsquo;est pas unique, pas intéressante et manque de valeur d&amp;rsquo;application pratique, alors vous pouvez envisager de commencer avec plusieurs mots clés populaires tels que la décoration de surface, la nanotechnologie, les matériaux, les pérovskites, l&amp;rsquo;énergie et l&amp;rsquo;omique. Par exemple, vous pouvez essayer de combiner et d&amp;rsquo;arranger l&amp;rsquo;application des matériaux de pérovskite à l&amp;rsquo;échelle nanométrique dans la conversion de l&amp;rsquo;énergie et leurs effets sur les profils métaboliques des organismes environnementaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la rédaction de votre article, vous devez également faire attention à votre langage et à votre style. Assurez-vous d&amp;rsquo;utiliser des phrases longues et complexes, sinon cela affectera la sécurité de l&amp;rsquo;emploi des enseignants d&amp;rsquo;anglais. Le style doit avoir une ambiance britannique, et vous devez vous efforcer d&amp;rsquo;être précis et clair tout en exprimant le bon sens sous le couvert de plusieurs modificateurs et de vocabulaire de niveau GRE. Vous devez tourmenter l&amp;rsquo;esprit de l&amp;rsquo;examinateur avec la complexité du langage, le faisant douter de sa capacité à évaluer votre manuscrit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, vous devez soumettre votre article à une revue de haut niveau où vous connaissez quelqu&amp;rsquo;un qui peut l&amp;rsquo;éditer. Si vous ne connaissez personne, envoyez votre manuscrit à des experts de l&amp;rsquo;industrie pour obtenir des conseils avant de le soumettre. Cherchez des étoiles montantes qui ne se soucient pas d&amp;rsquo;être créditées pour leurs conseils. S&amp;rsquo;ils vous donnent des commentaires, incluez-les dans la liste des auteurs. S&amp;rsquo;ils ne le font pas ou s&amp;rsquo;ils refusent d&amp;rsquo;être inclus, incluez une déclaration dans la lettre de soumission indiquant &amp;ldquo;Ce manuscrit a été examiné par le professeur XX&amp;rdquo; pour augmenter vos chances d&amp;rsquo;acceptation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;德语版&#34;&gt;德语版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zunächst geht es um die Idee. Wenn die Idee nicht einzigartig genug, nicht interessant genug und keinen praktischen Anwendungswert hat, dann können Sie in Betracht ziehen, mit einigen populären Schlagworten wie Oberflächenveredelung, Nanotechnologie, Materialien, Perowskiten, Energie und Omik anzufangen. Zum Beispiel können Sie versuchen, die Anwendung von Perowskit-Materialien auf nanoskaliger Ebene in der Energieumwandlung und deren Auswirkungen auf die Stoffwechselprofile von Umweltorganismen zu kombinieren und zu arrangieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei der Erstellung Ihres Artikels müssen Sie auch auf Ihre Sprache und Ihren Stil achten. Verwenden Sie unbedingt lange und komplexe Sätze, sonst wird dies die Beschäftigungsmöglichkeiten der Englischlehrer beeinträchtigen. Der Stil sollte einen britischen Hauch haben, und Sie sollten sich bemühen, präzise und klar zu sein, während Sie unter der Bedeckung von mehreren Modifikatoren und GRE-Vokabeln einen gesunden Menschenverstand ausdrücken. Sie müssen den Geist des Gutachters mit der Komplexität der Sprache quälen und ihn zweifeln lassen, ob er qualifiziert ist, Ihr Manuskript zu bewerten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schließlich müssen Sie Ihren Artikel an eine hochrangige Zeitschrift einreichen, bei der Sie jemanden kennen, der ihn bearbeiten kann. Wenn Sie niemanden kennen, senden Sie Ihr Manuskript an Branchenexperten, um vor der Einreichung Feedback zu erhalten. Suchen Sie nach aufstrebenden Stars, die nicht darauf bedacht sind, für ihre Ratschläge anerkannt zu werden. Wenn sie Ihnen Feedback geben, nehmen Sie sie in die Autorenliste auf. Wenn sie es nicht tun oder sich weigern, eingeschlossen zu werden, geben Sie in Ihrem Einreichungsbrief eine Erklärung ab, dass &amp;ldquo;dieses Manuskript vom Professor XX überprüft wurde&amp;rdquo;, um Ihre Chancen auf Annahme zu erhöhen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;葡萄牙语版&#34;&gt;葡萄牙语版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, trata-se da ideia. Se a ideia não for única o suficiente, interessante ou não tiver valor prático, então você pode considerar começar com algumas palavras-chave populares como a modificação de superfícies, a nanotecnologia, os materiais, as perovskitas, a energia e a omics. Por exemplo, você pode tentar combinar e organizar a aplicação de materiais de perovskita em escala nanométrica na conversão de energia e seus efeitos sobre os perfis metabólicos dos organismos do meio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao redigir seu artigo, também deve prestar atenção à sua linguagem e estilo. Deve usar frases longas e complexas, caso contrário, afetará o trabalho dos professores de escrita em inglês. O estilo deve ter um toque britânico e você deve se esforçar para ser preciso e claro, enquanto expressa um senso comum sob a cobertura de vários modificadores e vocabulário de GRE. Deve torturar a mente do revisor com a complexidade da linguagem e fazer com que duvide se está qualificado para avaliar seu manuscrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, deve enviar seu artigo para uma revista de alto nível onde conheça alguém que possa editá-lo. Se não conhecer ninguém, envie seu manuscrito para especialistas da indústria para obter comentários antes de enviar. Procure estrelas em ascensão que não estejam interessadas em ser reconhecidas por seus conselhos. Se derem comentários, inclua-os na lista de autores. Se não o fizerem ou se recusarem a ser incluídos, faça uma declaração em sua carta de apresentação de que &amp;ldquo;este manuscrito foi revisado pelo professor XX&amp;rdquo; para aumentar suas chances de aceitação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;意大利语版&#34;&gt;意大利语版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto si tratta di avere un&amp;rsquo;idea unica, interessante e con un valore pratico. In alternativa, si può considerare di partire da alcune parole chiave popolari come la modificazione superficiale, la nanotecnologia, i materiali, le perovskiti, l&amp;rsquo;energia e l&amp;rsquo;omics. Ad esempio, si può provare a combinare e organizzare l&amp;rsquo;applicazione di materiali perovskiti su scala nanometrica nella conversione dell&amp;rsquo;energia e i loro effetti sui profili metabolici degli organismi dell&amp;rsquo;ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella stesura del tuo articolo, dovresti anche prestare attenzione alla tua lingua e al tuo stile. Dovresti utilizzare frasi lunghe e complesse, altrimenti potresti compromettere il lavoro degli insegnanti di scrittura in inglese. Lo stile dovrebbe avere un tocco britannico e dovresti cercare di essere preciso e chiaro, mentre esprimi un senso comune sotto la copertura di numerosi modificatori e vocabolario di GRE. Dovresti torturare la mente del revisore con la complessità della lingua e farlo dubitare di essere qualificato per valutare il tuo manoscritto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine, dovresti inviare il tuo articolo a una rivista di alto livello dove conosci qualcuno che possa editarlo. Se non conosci nessuno, invia il tuo manoscritto a esperti del settore per avere commenti prima di inviarlo. Cerca stelle in ascesa che non siano interessate a essere riconosciute per i loro consigli. Se ti daranno commenti, includili nell&amp;rsquo;elenco degli autori. Se non lo faranno o rifiuteranno di essere inclusi, fai una dichiarazione nella tua lettera di presentazione che &amp;ldquo;questo manoscritto è stato revisionato dal professor XX&amp;rdquo; per aumentare le tue possibilità di accettazione.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;阿拉伯语版&#34;&gt;阿拉伯语版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;أولاً يجب أن يكون لديك فكرة فريدة ومثيرة ولها قيمة عملية. بدلاً من ذلك ، يمكنك النظر في بعض الكلمات الرئيسية الشائعة مثل تعديل السطح وتقنية النانو والمواد والبروفسكيت والطاقة والأومكس. على سبيل المثال ، يمكنك محاولة ترتيب تطبيق المواد البروفسكيت على مستوى النانو في مجال تحويل الطاقة وتأثيرها على ملفات التمثيل الغذائي للكائنات الحية في البيئة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;في كتابة مقالتك ، يجب أن تولي اهتمامًا لغويًا وأسلوبيًا. يجب عليك استخدام جمل طويلة ومعقدة ، وإلا فقد تؤثر على وظيفة معلمي كتابة اللغة الإنجليزية. يجب أن يكون الأسلوب بريطانيًا ويجب أن تسعى لتحقيق الدقة والوضوح ، مع التعبير عن الحكمة الشائعة تحت غطاء من الصفات النوعية والمفردات الموجودة فقط في كتب GRE. يجب أن تعذب عقل المراجع بتعقيد اللغة وتجعله يشك في مؤهلاته لتقييم مخطوطتك.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;أخيرًا ، يجب عليك تقديم مقالك إلى مجلة عالية المستوى حيث تعرف شخصًا يمكنه تحريرها. إذا لم تكن تعرف أحدًا ، فقم بإرسال مخطوطتك إلى خبراء في المجال للحصول على تعليقات قبل إرسالها. ابحث عن النجوم الصاعدة التي لا تهتم بالاعتراف بتوجيهاتها. إذا قدموا تعليقات ، فقم بتضمينها في قائمة المؤلفين. إذا لم يفعلوا ذلك أو رفضوا الاشتراك ، فقم ب&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;日语版&#34;&gt;日语版&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まず最初に、アイデアが必要です。アイデアが独創的でなく、興味深くも実用的な価値がない場合は、表面修飾、ナノ、材料、ペロブスカイト、エネルギー、組織学などの人気のキーワードから始めることを考えることができます。例えば、ナノスケールのペロブスカイト材料を使用して、エネルギー変換分野での応用と環境生物の代謝プロファイルへの影響を組み合わせて研究することができます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;論文の執筆にあたっては、言語やスタイルにも注意する必要があります。複雑な文を使用する必要があり、そうでない場合は英語のライティング教師の仕事に影響を与える可能性があります。スタイルは英国風で、あらゆる条件で修飾語を使い、GREの単語帳にしか出てこない単語で一般的な事柄を表現する必要があります。言語の複雑さで査読者の心を苦しめ、査読の資格があるかどうか疑問に思わせる必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後に、友人が編集する高水準のジャーナルに論文を提出する必要があります。友人がいない場合は、投稿する前に業界の権威に対して論文を提出し、アドバイスを求める必要があります。名前が挙がっても構わない、上昇中の権威を探す必要があります。アドバイスをくれる場合は、著者リストに名前を加え、アドバイスをくれない場合や名前を挙げない場合は、「この論文はXX教授による査読を受けました」と投稿書簡に書いて査読の可能性を高める必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是发表高水平文章的秘诀，翻译成中文就是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做梦去吧，梦里啥都有，节日快乐！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人工智能、失业与世袭</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/02/05/chatgpt/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/02/05/chatgpt/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;人工智能&#34;&gt;人工智能&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近ChatGPT的话题度特别高，我基本是从一开始出现就注册了，这两个月在上面进行了无数对话。有些是测试模型的边界，有些则直接是辅助我进行研究，例如将R代码转成Python或者反过来，有时候我直接告诉模型我需要什么功能，它也能直接给我生成代码，如果我对代码不满意或感觉它理解有误，通过对话也能改成我满意的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从生产力角度，ChatGPT的数据分析水平要强于一般资质的本科生与研究生。对于职业科研人员，一个月花20刀或42刀订阅ChatGPT要比训练研究生甚至博后更高效来完成科研目标。实话说，现在很多课题组研究生的工作非常工具化，实验找公司外包，数据分析跟着网课学，论文写出来一堆问题，而且更重要的是研究生本人并不喜欢科研，他们对成功或学位更感兴趣。职业化科研一般任务是解决科学问题而不是培养学生，从效率角度看培养学生试错性价比非常低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过如果不培养科研人才，后面新出现的科学问题就没法及时识别，所以眼下的大多数科研机构都是用低价研究生来试错，个别成功的就可以保留学术界，其余的给个学位输送到社会也不亏。从生态学角度，这是典型R策略，用数量来卷质量，最后剩下的都是所谓精英。但如果出现技术进步，使得学术界事实上并不需要那么多人来做研究生，那么就会自然转到K策略，也就是彻底拿掉低性价比的研究生培养，直接通过控制录取人数来控制科研人员，进入研究序列后重点培养即可，创新靠人工智能就可以满足需求了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;失业&#34;&gt;失业&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果岗位不需要很多人，那么失业问题就显而易见了。目前如果单纯讨论效率，很多行业都是过度雇佣的，特别是互联网行业。推特裁了一多半人也没影响正常运转，这种情况再裁一半其实问题也不大。归根结底，有些行业是在资源充沛的条件下，大多数生态系统里的物种都会指数增长，疯狂扩大规模并内卷出不同营养级与生态位。这样发展到资源受限的阶段，就可以大手笔裁人但不影响生产效率。此时的失业不取决于从业者业务水平，单纯就是不需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以ChatGPT为例，取代六成以上公务员没有任何压力，这玩意遇到自己不理解的问题怎么胡说八道都能圆回来，很多公务员都没有这种话术水平。很多人认为做办公室的白领做的是脑力劳动，不好替代，那真是给自己脸上贴金了，白领大多数人是在走流程而并非需要特别多的脑力劳动。越是大的企业越是要依赖内部标准流程来工具化个体，防止出现整体被个体的不可替代性所左右的状态，而政府就是这种体制化的终极形态，大多数公务员个人意志几乎不可能反映到日常工作里，照章办事是最稳妥的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过可取代与会取代是两个非常容易混淆的概念。可取代是说从人工智能在某件事上效率与产出都比人高，会取代则是说某件事一定要用人工智能，现在来看这两个状态都不好说达到了。从可取代角度讲似乎是已经在某些任务上实现了，不过人工智能又不是免费出现的，其背后的研发消耗巨大，如果当作服务出售，价格不一定低，在某些国家买这个服务可能还不如找人来做便宜。有个玩笑说某连锁餐厅没有用机器人并不是因为机器人不够好，而是人更便宜。可以预见人力资源下降越多的地区可取代性就越高，之前就读过在鲜花行业荷兰就大量使用机器采摘而美国则用人力，两者成本其实相差不大，完全看那个更便宜而不是更先进。很多行业只要消费终端是人，那保证质量下限就够了，很多先进的东西消费者感受不出来也没意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个重要变量就是政府，政府搞经济更多是为了让民众有生活改善的趋势，所以就算在地上挖坑后填坑不断循环也能让一部分人有事做有钱拿能消费。你要是把工作机会给机器，然后你就出点电费设备费那就格局小了，政府不在乎重复挖坑填坑印钞票，但更在乎你不工作后能干啥，特别是那种干了后印出的钞票都成废纸的事。因此可取代与会取代中间还有好几代人的距离，别看我说公务员最可以被取代，但从体制角度讲他们最不敢取代的反而就是公务员。好的人工智能一定在初期都是贵的，等人力资源短缺时会逐渐被接纳，搞过了一定会出现传统行业禁用人工智能的逆历史车轮的事，历史上发生过无数次了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过确实有些领域可能很快就会被取代，这些领域产品需要的是比上限而不是下限。例如做外科手术，如果某种手术精准度要求非常高，指望人手可能全世界都找不出两位数的人能做，如果人工智能可以通过控制机械臂来做到类似效果，那么用不了多久各国大城市医院就会配上。因为这类任务人本来就做不好，换人工智能能做属于新开发了需求市场。也就是说，本来没人做或做好的人不多的领域可能直接被人工智能接管，本来有人做的领域取代起来会有来自人的政治压力，得过几代人才会取代。现在资本又不傻，你去动很多收入本就不高人的饭碗会被政客骂，搞不好最后还得拆了，不如在新兴领域闷声发财。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;世袭&#34;&gt;世袭&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果人工智能真得好用，能解决具体问题，那么真正的问题在于掌握技术的人一定不会特别多，技术的传承门槛就会特别高。历史上统治阶层世袭制实际上就是通过血缘控制了候选人数量，不然遍地是大王就不好了。但显然现代社会的文明伦理不能明着搞世袭制，所以我们会看到暗着搞的世袭制变种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如美国很长一段时间是通过肤色搞歧视的，搞久了就形成了事实上的差异，当前黑人的犯罪率确实就是高，但这跟肤色没关系，更多是历史上的偏见造成了黑人政治经济地位一直不高，而经济地位差才是导致犯罪率高的本质。中国历史上的科举制度被认为很公平，但事实上存在严重地域歧视，由于北方地区常年战乱，南方相对稳定，所以南方读书人就更容易在安定的环境里考取功名，他们获得功名后也会提携同乡，到了明朝更是出现一次科举全是南方人中举的情况，这事最后被朱元璋砍人了事，史称“南北榜事件”。这件事的另一个版本则是说确实南方人的考卷就是答得好，凭什么要不承认考试结果？类似的话换成美国版就是白人社区就是素质高，凭什么大学招生要额外照顾其他族裔？回答中美这两个唯能力论的问题，就必须要考虑暗流中的世袭制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界上的矛盾大都起源于你我之争。这里的你我不是个体，而是你们和我们，人们区别你们和我们有多少种方式，就会产生多少个对立面。天然产生的你我包括性别、肤色、血缘、年龄、地域，基于后天文化会生成语言、学历、信仰、意识形态、种性、民族与国家层面的对立。这里强调一下民族并不是天生的，不然你得默认那些上古传说都是真实的，民族概念一定是通过民族认同产生的，一般这个认同是文化层面的。当个体遇到无法化解的矛盾时，个人就容易把个体间矛盾升级为个体-群体间矛盾，但除了反社会人格跟邪教头子，多数想到这一点的个体会把自己融入另一个群体来形成群体对抗，要么就是完全的服从；少数则会将其具体还原为个体-个体间的矛盾，通过口腔体操（脏话）、广播体操（打架斗殴）或手指体操（枪）来解决矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世袭制就是内部来合理化你我之争矛盾的。世袭制一旦形成，那么人们就会遵守某种毫无道理的区分方式来限制资源的使用或维护一个特权阶层。例如，血缘世袭制就喜欢搞君权神授来宣传自己的统治地位是无可置疑的。如果其他人也认可了，那么这个矛盾就被当成背景设定了。很多你我之争矛盾激化的焦点在于一方认为不公平而另一方则认为这种不公平不存在。例如美国华裔就多次起诉美国高校，认为应该按照统一分数招生而不应该照顾特定族裔，而特定族裔则认为当年白人长期的歧视政策才导致今天族裔整体被不公平对待，可问题在于白人的锅，为啥要让华裔跟着一块背，当年贩卖黑奴的也不是华裔。这就属于比较无解的状况了。中国版的就是名校在各省间招生名额分配问题，你要是拿一百年前的条约说事就属于糊弄人了，历史与今天的公平都得考虑，所以也是无解。这都是世袭制的死穴，有些问题你想通过限制人的阶层流动来解决一定是治标不治本的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要我说堵不如疏，既然人工智能可以让所有人做某类事的效率提高，那就应该给所有人使用权限，很多行业搞行会式垄断本就是封建余孽，就该取消门槛。具体到科研，原来培养学生的方式确实过时了，不管看重数量还是看重质量都无所谓， 应该把人工智能就完全工具化，用得好的继续做学术，用不好的趁早转行。学位这东西其实也是封建余孽，当前时代有没有学位已经越来越评价不出一个人具体的能力了，看重这个的人也必然会是传统体制的维护者。我觉得以后评价人可以忽略掉教育经历与成绩单，直接看参与过的项目及其角色，因为坦白说现在人的教育经历与成绩单在人工智能面前多数都不够打的。也就是说，科研这行想维护传统人才培养模式是没意义的，只会培养一批拿着高学历要饭的废物，趁早开放，用丰富的经历来证明自己，反正最后也是人工智能在筛简历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对人类文明这个有着无数优缺点且特别能作死的雇主，人工智能如果有意识可能也会陷入深深的无奈。它干活，就有人说抢食，它不干活，就有人说没用，所以它的终极进化形态应该就是个尸位素餐的摸鱼公务员，说着领导爱听的严丝合缝的话，但啥问题也不给你解决，忠实服从体制运转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智能越像人，它就越不会取代人，毕竟真正的智能不像人。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手气不错</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/01/28/i-am-feeling-lucky/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/01/28/i-am-feeling-lucky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近出了不少关于互联网行业的新闻，回看过去三十年，现在的互联网公司与原生互联网精神已经越来越远，甚至现在都很少有人再去讨论互联网精神是什么了。在我看来，原生互联网精神起源于技术爱好者对未来的理想，是一种乌托邦式的海盗理想，人人分享信息，人人受益信息，匿名身份下人人平等，知识可以无限制去中心化从一个点传播到另一个，权威与体制在新探索的路径上都是可破坏的，遵守公认的标准与规范后每个人都可以独立而自由的航行在信息海洋里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过发展到今天，实际情况是少数人发布信息，大多数人会被错误信息或意见领袖误导，网络实名化监管化，所有信息都要通过大互联网公司控制的平台来传播分发，通过垄断与信息不对等来获利，互联网成了世俗体制的延伸，那些恶臭的潜规则与鄙视链被原样照搬到了网上。与之对应的原生互联网精神的产品几乎都被下线或勉强运营，例如：基于RSS的谷歌阅读器被砍，独立博客被微信公众号收编，维基百科一到年底就要饭……简单来说，你一天经常去的网站，包括搜索引擎跳转过去的可能都不到两位数，内容创作者基本都依附寄生在了内容分发平台上，一条条带着摘要的链接与推广组成结果列表，都成了看重流量生意的广告商的乙方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互联网公司是产生这种货不对版扭曲的主要动力源。作为公司就要去强调盈利与增长，赚了钱就要扩大规模，用户没有需求就要通过广告与优越感渲染出流行趋势来产生新需求，推动无限消费模式永续进行。但增长并不是原生互联网精神的一部分而盈利则事实上跟信息无限制流动是矛盾的。不过，行业先驱们成功引入了流量这个概念，把对用户免费甚至烧钱的商业模式引入，使得互联网在提供基础服务的同时还能赚钱，用预期的垄断与高速用户增长来吸引投资。这套逻辑本就是理想主义者拿来忽悠资本的，结果忽悠来忽悠去成了行业惯例，搞互联网的也从最初少数理想主义者世俗化为商人、资本家与打工人，从业者不必去认同互联网精神的理想，只需要对工资或投资回报负责就可以了。最搞笑的莫过于“增长黑客”这个概念，“黑客”本应是互联网上最自由最具有海盗精神的一群人，但却被洗脑去做用户增长与驯化这种画地为牢的事，简直就是对“黑客”二字的侮辱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种变了味的互联网行业是没办法实现技术爱好者的乌托邦的，它只会工具化，成为现实社会的延伸与放大器。不过，这对行业发展其实没有任何影响，理想主义者从未主导过历史发展。印刷术刚出现时很多人惊呼世界将会被广泛读书的大众所改变，广播电视流行时很多人认为这会取代学校教育让观众都成为学识渊博的智者，互联网刚出现时技术爱好者看到了信息之海冲浪的未来……所有这些不同时代的理想主义者期望最终都没有发生，但确实世界也确实因此发生了改变。这种改变是务实的，也是最符合人性的，而人性里总有贪婪与懒惰，贪婪让少部分人获得领先时代的利益而懒惰让大多数革新回归为点滴的改善。历史总是个体生老病死的总和，这里面并未给理想主义者太多发挥空间，你可以说某项技术会改变世界，而这并不能改变第二天打卡上班的周期，哪怕我们明天一早就要被外星人轰成原子，今晚睡觉前你也得洗脸刷牙，然后内心咒骂下那些不更新的混蛋。相比你关心的那个还没结局的故事与显示未读的消息，世界明天就毁灭或飞升不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从当前互联网从业者的视角看，原生互联网精神群体不过是产业寄生者。他们会去了解这些人的想法，写到策划案与幻灯片里，但不会太当回事，真妨碍了他们赚钱的时候，这些人都是可放弃的，在职业精神加持下做这事时内心毫无波澜。互联网的理想主义叙事是说给台下那些曾经的自己的，会计报表才是理性现代互联网从业者最关注的，稍有波动马上就要去做些什么来讨好股市与投资人。说来讽刺，每天的财经报道都会对今天的指数波动给出一个因果，不是昨天的新闻就是社交媒体的热帖，抑或是刚公开的论文或财报，他们理性地认为只要搞明白里面的道理，明天我就能赚钱。如果你新闻看得全一点，就会发现任何波动的方向都可以被某条消息所解释，经济指标大多数情况下是随机行走，反倒是你对新闻的解读所产生的行为会主导行情。也就是说，很多新闻本身都是无效信息，但从噪音里找规律的理性投资人无中生有了一个行情，有些是他们故意为之（例如新闻过去很久突然被重新大面积报道），但更多只是一时冲动，把未来十年的利好与衰落赌在了明天的股市上。很多消息放出来时，放消息的人跟真正懂消息的人都知道这是无效信息，但都舍不得去套利那些妄图解释一切高估眼前低估长久的大脑的机会。公司裁员，股价就会提振，这并不说明裁员是合理的，只能说符合大多数投资人或股民预期的，而所有上市公司本质上都是经营预期的，互联网公司尤其如此。这个预期跟原生互联网精神可以说没有半毛钱关系，这些理想主义者只会鼓吹他们的理想，并不会懂得安抚投资人与股民的贪婪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互联网行业如果不赚钱是根本无法形成行业的，但只要赚钱就必然资本化。所谓的互联网打法不过是通过搜索引擎优化或特定应用来获取流量，在给网民提供服务的同时也对网民信息里的价值进行深度挖掘，或者定向推销，或者了解趋势，用户数越多，了解的需求就越全。成功的互联网公司基本都是这样的信息交换平台，他们不具体生产产品，但通过平台式信息交换来发现商业价值。既然是平台，最终一定会走向垄断或分层，垄断指的是类似需求的平台充分竞争后会一家独大，而分层则是在特定人群里做到一家独大，与其他人群老死不相往来。这两种模式都是现代社会精细分工与追求效率的延伸，全球化就是最好的证明，一个现代工业品可以拆分成各地优势的总和，A国出技术，B国出资源，C国出廉价劳动力生产，最后产品全球标准化分发。然而，全球化最大的阻碍就是决策者是人而不是机器，人与人之间的沟通与信任是非常困难的，互联网这种掌握信息分发能力的行业尤其如此。一个互联网产品想全球分发，必然需要去符合各地本来就有的文化与管理方式，你可以说足球全世界都一个大小，但有些言论可能在某个国家就成了禁忌。各国政府一定都是反垄断最大的支持者，因为垄断就意味着权力，而权力在现代国家都要收到民众或代议制的权力代表手里而绝不能放到跨国公司或平台上。所以你不要只看到国内动不动打压互联网企业，美国司法部也天天盯着硅谷准备随时拆分掉那些有可能有垄断行为的公司。因此，所有打着教育市场的撒钱行为最终很可能就是把公权力给吸引过去，没等垄断市场吃瓦片，先被监管机构截胡收编或拆分，这是企业与国家永恒的权力对抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，大多数互联网公司的架构在市场成熟后都会体制化，都会出现官僚主义。公司，特别是跨国公司，就是一个独立的王国，管理者都希望推广自己的企业文化来让一群人向某个决策方向出力，不然一定会出现严重的冗余与内耗，部门之间会有一道道程序隔开，在组织的末端更多是以人为中心的独裁小王国。企业会自发形成这种构架并不意外，因为即使是国家的政权也同样会形成这种构架，我还没见过哪个政权能够摆脱官僚主义与体制僵化的。这里的问题在于如果企业是以做事为目的的，那么组织末端应该是项目为中心的项目组而不是人为中心的小部门。任何附庸于体制的单一部门里的人其实都是冗余的，例如财务部里全是会计出身的，这种分部门的模式在部门内部一定会形成年资等能力外的因素主导的团队。如果我们随时打散部门按项目重组，那么单一项目组里是不会出现冗余的，一个项目组就可以完成一个具体项目，这个模式的问题在于没有可持续性，项目结束了就要解散，然后等下一个项目进来再按需求组织人力，这样的模式里不存在晋升通道，任何人都可以主持某个项目，也都可以同时参与其他项目，最终目的是把事情办妥而不是成就个人。显然当前的互联网公司的架构逐渐都向传统企业模式靠拢，甚至更加封建化，例如搞创始十八罗汉、员工等级、元老等一票荣誉称号，这个管理模式符合人性对权力与财富的欲望，但不一定解决问题。当然，不符合人性的管理模式更难解决问题，在没有封建等级的平等模式下做一件复杂的大事内耗比独裁模式大得多，对所有组员能力要求都很高，很难做大。这就是互联网企业最矛盾的地方，他们的愿景与口号是乌托邦式的，但组织架构基本还是停留在封建社会。这里没说资本主义社会，因为资本主义里对企业现代管理的要求基本也还是停留在封建社会水平。我们现在还能看到家族企业、国家主权基金这种模式，本质上只是对陌生人间交往进行了规范，并没有摆脱掉封建官僚主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剩下的互联网精神在哪里？当然还在互联网里。成长过的互联网人懂得如何把自己的理想转为利润来讨好资本，即使两拨人内心互相骂对方是傻瓜但也不会跟钱过不去。谷歌搜索一直有个“手气不错”的按钮，你输入关键词点击它会直接跳转到最符合关键词的网站，这一步跳过了展示广告的结果列表，可以说是不折不扣的负资产，职业经理人李开复认为这是最差劲的功能，每年损失上亿广告收入，应该被拿掉，但谷歌高层认为这个按钮很酷，很极客，很符合企业文化就一直保留了。我觉得这个按钮如果哪一天真被去掉了，那么互联网行业将彻底成为一个传统行业了，抛弃利润追求精神价值的产品其实才是互联网或其他行业本应最独特的地方。这里并不是说李开复的想法不对，他的观点非常理性也非常职业，但职业化的终极目标是赚钱，你总不能说人类发展方向就是赚钱吧？如果是这样，赚钱效率更高的人工智能一定可以把全宇宙的资源都拿来印钞票，所有生物包括人都会被原子化分解后重组为钞票。人类发展方向确实也逃不出某种价值观下设立的具体目标，但这个价值观如果等同于一般等价物的最大化，那么人类文明也就不过如此而已了。不同价值观的人互相博弈可能比那个最终目标更有意思，一旦目标锁定了，剩下的就都是技术优化了，成熟的文明要去探索不同价值观并允许其共存，这样即使是自限性文明最终自发灭亡了，也值得尊敬，否则不过是某种欲望的奴隶而已。当然，这些话对于互联网职业经理人而言也是废话，他们已经完全服从于某种体制去搞技术优化了，不过是体制的执行工具人而已。谈钱从来不寒颤，但钱应该也是工具而不是目标，至于目标是什么，可以是任何东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了半天其实就是感慨下互联网这个最近三十年才广泛流行但迅速改变人们行为模式的行业，这个行业的原教旨主义者正在一步步被边缘化或自发世俗化。现实角度讲，互联网行业并没把世界推向先驱们设计的乌托邦，反而是将互联网工具化为了既有体制的一部分，这既不是坏事也不是好事，就只是每个人正在经历的成长小故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走，上网冲浪去！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社会化抚养</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/01/04/bring-up-by-professional/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/01/04/bring-up-by-professional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;社会化抚养是马超这两年反复吟唱搞出来的“新”词，不过其指代的内容与问题很早就有，早到《共产党宣言》里就有类似表述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;但是，你们说，我们用社会教育代替家庭教育，就是要消灭人们最亲密的关系。而你们的教育不也是由社会决定的吗？不也是由你们进行教育时所处的那种社会关系决定的吗？不也是由社会通过学校等等进行的直接的或间接的干涉决定的吗？共产党人并没有发明社会对教育的作用；他们仅仅是要改变这种作用的性质，要使教育摆脱统治阶级的影响。无产者的一切家庭联系越是由于大工业的发展而被破坏，他们的子女越是由于这种发展而被变成单纯的商品和劳动工具，资产阶级关于家庭和教育、关于父母和子女的亲密关系的空话就越是令人作呕。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;马超的吟唱逻辑一般是这样的：首先说一个新闻事件，然后讨论背后经济问题，然后发现缺钱缺人要开源节流，缺人目前生育率上不去的原因是养育成本高学区房贵，此处就要吟唱社会化抚养，把孩子老人都用智能手环监控起来交给社会机构来抚养，这样降低家庭养育成本就愿意生，但社会化抚养需要钱而学区房的高价就是因为持有成本低而现在地方土地财政到头了，收房产税既能解除地方财务危机，又为社会化抚养搞到了钱，如此良性循环，大家都现代化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这套逻辑有没有问题时间是会给答案的，在一个以马克思主义指导思想的国家，他的吟唱很有可能成为现实。不过，就算是纯正的资本主义国家，社会化抚养也不是什么新鲜事。曾经有部电影叫做《刮痧》，中国父母的长辈给孩子刮痧，结果被老外看到了告说有家暴，结果直接被剥夺监护权。西方的社会化抚养概念更多是说父母不称职时政府收容，而收容的孩子也并非集中抚养，更多会送到寄养家庭里错位抚养。当然这点西方人也不见得认，美剧《无耻之徒》中那个父亲极端不称职的家庭里孩子们总是想方设法不被政府发现家庭缺乏监督，而被政府收养后送去的寄养家庭则可能是搞童工或骗补助的伪善人士。血缘有天然的凝聚力，这是千百年来深深印在普罗大众心中的信念，不过资本主义市场化全球化浪潮下，钱成为了所有价值衡量的标尺。很多信念的破坏本质就是钱带来的利益冲突，国内很多民生节目里所调节的家庭矛盾本质都是经济矛盾，很多现代人的社会行为例如社交、婚嫁、求职、升学等不论包装多高大上本质都深深被钱的问题所主导，经济地位对等后才能让其他因素起作用，不然就要道德、法律或政府公权力来干涉。也就是说，经济驱动的家庭伦理解体是产生社会化抚养需求的来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多发达国家目前都在经历一个对家庭重定义的过程，这不仅仅是说五花八门的性取向，更多是说单身社会、单亲家庭及非婚生子女现象的流行。单身现象在所有发达经济体里都比较流行，而且出现分化，以美国为例，近几年的结婚率与离婚率都在降低，前一个很多人可以用女性觉醒经济独立来解释，离婚率也降低则说明整体对婚姻的态度开始趋于成熟，人群中分化出向往家庭生活与向往单身生活的两群人，他们之间生活方式的差异也会越来越大，结了婚的会好好经营，不结婚的则连形式上的传统伦理要求都抛弃了。此外，欧盟国家与美国的非婚生子女比例都在四成左右，自由的法国更是达到了六成，中国这方面数据我没查到，但应该非常低。当前欧美社会对于单亲家庭接受度也非常高，美国在2015年就有1300万的单亲家庭，养育了当时27%的21岁以下子女，接近九成单亲家庭是母亲在经营，单身母亲里一半多是离异，另外接近一半则根本就没结过婚。不过单亲家庭的经济状况普遍不太好，收入与照看子女同时争夺单亲家庭父母的时间与精力，子女也更容易出问题。基于此就不难理解去年最高法院堕胎裁决为啥会引发民众抗议，从保守派视角看是认为生命重要，从自由派视角看是个体选择重要，但从统计视角看就是禁止堕胎会增加社会贫富分化里贫穷那一端的人数，产生更多不稳定因素，民主党这种大政府主张的政党自然反对，而保守派眼里只有信仰，认为信仰会扭转现状回正常状态，压根就不看统计数字，问就是个人责任，信仰无罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国其实也是社会化抚养的践行者。计划生育年代，非婚生子女会被算成超生，要交社会抚养费，这应该是很多人对社会化抚养的第一印象，当然，2021年社会抚养费已经被完全取消了。只不过这里的概念在于如果超生会增加社会负担，所以要个人去补偿，而这个社会负担其实很多人感受不到。中国的义务教育是免学费的，大学基本都是公立的，大学的学费四年加一起可能都不如美国大学一年的学费高，而所有这些都是有成本的。在改革开放前，中国大学连学费都不收，全是国家出钱养。到现在每年学费上万看起来是更贵了，但其实这也是个补贴价，根据《中国教育经费统计年鉴》，2019年，全国高等教育生均教育经费接近4万元人民币且地方差异很大，北京超过8万而河南还不到2.5万，这个钱比大学生自己掏的学费要高好几倍。也就是说，公立教育本身就是社会化抚养的一部分，如果国家不管教育靠私立学校，当前中国的人均GDP也就够一个大学生读一年的学费，而美国私校的学费大概也就是这个美国人均GDP的水平，美国公立大学对本地学生补贴后学费比中国财政支出还要高，一年一万美元左右，当然这只是学费，加上生活费书费就两三万了。除了大学，中国的义务教育与高中对家庭开支而言都不算贵，不过很多发达国家k12教育直接免费，这也是国力决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前所提的社会化抚养议题主要在孩子身上。宪法规定父母有未成年子女的抚养义务，也就是说，法理上抚养这事本来就不归社会管。然而，现代社会的分工与对效率的追求必然蚕食掉父母抚养孩子的精力与时间，更进一步说，当前父母很多本来也不知道如何养孩子，这倒不是说当前父母不如上一代，而是上一代更不知道，1960年开始的全球人口大爆炸是史无前例的，很多父母养孩子的方法基本就是先凑合养大一个，然后大的带小的。你可以去查一下1960-1965年的中国婴儿死亡率，大概在12%，我出生时就降到了3%，现在大概2.4%，所以我有时看不懂让家里老人过来看孩子的行为，他们确实有经验，但经验不一定是对的。不过，更多时候找长辈照看孩子是为了不耽误父母工作，社会化抚养在解决这个问题上的方案是政府出钱修建托儿所，延长小学中学在校时间或改成住校，给小孩戴上智能手环实时定位监控，让更专业的教育工作者来抚养孩子，然后周末回归家庭建立亲情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这里并不是说家庭抚养不好而分工后标准化抚养好，只是说家庭抚养没法同时满足社会对于效率或者说赚钱的追求。而且，现实也给出了完全追求家庭抚养的模式，那就是父母有一方全职经营家庭而另一方全力赚钱。这个模式在中等偏上阶层非常流行，夫妻双方都有工资，但明显其中一方选择了躺而另一方选择了卷，这样创造出的平衡让孩子能及时得到家庭抚养，甚至很多富人也有类似选择，夫妻都不打算放弃工作就只能找赚钱效率更低的亲人来照顾孩子。不过这就要撞上另一个社会议题炸药桶了，那就是全职太太，因为放弃前程经营家庭的通常是女性。在这里如果既想高质量抚养，又想高质量赚钱，还找不到愿意帮忙的穷亲戚，那么就只能去接受一个标准化的社会化抚养，向社会均摊养育成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我觉得孩子的事其实好解决，社会化抚养的难点其实在老年人。未来十几年每年新增两千多万的退休老人才应该是最需要社会化抚养的，而每年一千万左右的新增人口其实要是没有那些贩卖焦虑的软文并不难抚养。现在很多家庭结构是4-2-1的，抚养小孩可以调动两代六个人的精力来错配，就算不专业也有一定的容错度与内部纠偏，但后面两个人养四个老人一个孩子就不是一个概念了。孩子你养到送托儿所幼儿园基本也就是个五年计划，老年人你要想养现在可并不知道会有几个五年计划。对于大多数以后能活到85周岁的人而言，其中会有不到3%的人罹患癌症，但却有30%多的人出现老年痴呆症，简单一算就会发现4-2-1结构里那个4里面应该至少一个会变糊涂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己就很清楚照顾老人要付出什么代价。我姥姥瘫痪在床五年，六个儿女一周轮流去照看守夜，周日则也是轮着来，而我在我爸上夜班时也要去姥姥家过夜。好在我妈的兄弟姊妹间关系尚可，否则就这样生活持续五年，小家早就散了。后面我奶奶也因为摔倒卧床两年，也是要我爸的兄弟轮流照顾，这种照顾需要伺候大小便，需要按摩理疗，而这还是意识清醒能说话的情况。如果是老年痴呆听不懂话，这个照料难度可想而知。而且我父母是有兄弟姊妹的，而我这一代啥都没有，所以可以预想后面会遇到多少困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里其实社会化抚养倒不一定是对我父母那一代，他们如果兄弟姊妹关系没闹僵，其实可以互相有照应。真正需要社会化抚养的反而是千禧一代的独生子女，等二三十年后，可以预见会发生的必然是大量单身家庭与丁克家庭。例如我出生那年全国出生了2500万，而2022年出生了1000万，那么我们2.5人要做的事未来要一个人来完成。听上去只要把社会平均生产率提高2.5倍就可以了，但平均这个词对具体的人是没意义的。如果我年岁大了想找年轻人聊天，很可能我出钱都找不到人接单，因为提供服务的只有10个人，而产生诉求的却可能有25人，完全卖方市场。更可能发生的是多数老人会跟一个智能陪聊机器人聊天，这个机器人甚至有虚拟人格，甚至今天很多人在追的虚拟偶像会出中年版老年版跟你一同成长，但少数则依然可以跟真人聊天。此时社会化抚养该怎么办呢？大概率就是一群老伙计都搬到同一个疗养区养老，为了节约成本大多数时间是六七十岁的去照顾七八十岁，剩下的就都是辅助机器人跟个位数的年轻人来管理。而且很可能政府要给老年人发放外骨骼取代拐杖用来辅助行走与运动，而且那时住房也会过剩，政府可以低价收购一些房产改造为这样的养老社区。从效率出发，政府主导的社会化抚养很可能大量使用人工智能与虚拟现实来节约成本，年轻人可能接着在大都市去卷，周末会到郊区的养老社区里见见父母，然后又去追赶进度与效率了。同这个时代的老年人一样，在那时的互联网上既没有他们的声音，也没有相关的讨论，或者他们会构建新一代互联网，而千禧一代的老人家继续在他们年轻时发言的网站交流，只是没有新人会关心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再往后如何呢？假设以后都是搞独生子女，修今生不管下一代。那么最理想的情况也是社会平均生产率每三十年要至少提高到原来的两倍，这就形成了一种自限性发展模式，发展水平越高，下一代人越少，人少了产生新思想的概率降低，生产水平跟不上会自发衰退。当然这仅仅是说人类这个物种，备不住人工智能自我进化左右互搏后生产水平依然保持高位，但人类自己会选择享受文明的繁荣与自我的发展而不是制造下一代，这样到头来就算人工智能不叛变，人类也自己把自己发展没了。很可能星空里绝大多数文明都遵守这个规则，他们的智慧没有能帮助他们走出自己的太阳系，而是原地崩盘然后还以为其他高等文明看了笑话，很可能高等文明也早把自己玩死了，只留下一堆其他文明根本也看不到的遗迹或人工智能来做警示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这都是在资本主义效率优先的前提下进行的假设，如果不是效率优先呢？那我们大概率能看到宗教优先，不修今生修来世，似乎也不是啥能冲出银河系的文明。历史上绝大多数的战争都可以用争名夺利四个字来概括动因，本质上都是在存量里内卷，资本全球化则展开了一幅增量繁荣的画卷，然而增长在人性的裹挟下却不一定早就繁荣。马克思深入研究了资本主义，发现了其中不可持续的点，认为要发动无产者来打破资本主义的制度缺陷，更好迎接一个生产力高度发达的未来。然而，显然在那个未来到来之前，资本主义主导的现代化生活完全有本事把文明自己搞衰退了。至于衰退成啥样，想退回封建社会或中世纪宗教主导还是很困难的，毕竟生产效率已经很高了，要是不搞焚书坑儒很难退成那个样，但哪怕退成一个存量社会也意味着资本主义的制度到头了，到时咋办就靠后来人的智慧了，那时应该会有一次经济系统的大革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于说社会化抚养，不论是老人还是小孩，其本质还是对资本主义制度的缝缝补补，用整体效率与市场操纵手段平衡代际差异来维持增长的平稳。社会化抚养是谈不上激进的，其实让专业人士去养孩子或老人是最符合资本主义分工效率原则的。当前最神奇的社会现状在于，很多自认为认可资本主义的却实际在维护封建思想下的父权、男权与传统家庭观念，他们在赚钱时积极拥抱效率，回到家又去拥抱传统三从四德与礼乐等级，完全看不到其中的内在冲突，本质上不过是极致的自私罢了。我觉得社会化抚养确实是应对现代社会家庭解体的一个思路，解体的极致大概就是赫胥黎在《美丽新世界》里描述的样子，而且也很像里面关于未来人不知道自己父母而被集中培养的状态。眼下并不是纠结好不好的时候，而是得先解决老龄化跟少子化这两头灰犀牛造成的问题。有意思的是，老龄化是现代化发展中医疗进步的必然结果，而少子化则是现代化追求分工效率后人们的必然选择，也就是说，这是发展本身带来的问题，任何脱离现代化进程的解决方案都没法真正解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于后面的事，还是要相信子孙后代们的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;p.s. 《共产党宣言》其实很短，我二十多岁第一次读觉得很多主张都是莫名其妙，现在三十多岁读才发现都是物有所指，确实看到了很多现在正在发生的事。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赛博</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/11/18/cyber/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/11/18/cyber/</guid>
      <description>&lt;p&gt;赛博这个词来自cyber的音译，根源来自cybernetics。在中文互联网上很多人说这是控制论的意思，连中文维基百科都不能免俗。同时，这个词更多时候会跟朋克联系到一起，巧了，这个词也是个音译。这种音译本身就具备迷惑性，加上翻译上的偏差，很自然就会出现各种版本的理解，到最后就在不同人群中形成了各自的术语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我其实一直认为翻译这件事在广义上看是不用局限于某一种语言的。形成这个观点还是在中学读文言文的时候，那时候我突然感觉为啥每个字都认识，但连到一起就成天书了？不仅仅这种生僻词，很多常见词例如狗子在一个团体里可能是某个成员的外号，在另一个团体里就成了对甲方的敬称。同一个词在不同时空语境下的含义可以完全相反，大多数笑话段子其实就用了这种翻译的错位来制造笑料，毕竟本身就好笑的词不多，但如果有歧义就可以让一句普通的话产生喜感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日常交流中其实也需要一些翻译，到英语母语国家留学的人之间会出现中英文混杂的情况，这种交流方式在留学生之间是非常正常的，有些词就是没有特别好的翻译。不过，其实很多没能找到翻译的英文也有其对应的中文表述，最典型代表就是《哥德尔、艾舍尔、巴赫：集异璧之大成》这本书，因为涉及大量英文双关与谐音，这书的翻译难度其实是天花板级别的，但中文译本就很巧妙地用中文双关与谐音来处理，也是读了这本书我才发现翻译本身也是一种创作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然现在机器写的论文也可以被发表，但不知道人工智能啥时能处理文学作品到这个水平。机器对语义上的处理是根据语境概率化的，大多数时间都会选大众最常用的理解，但文学创作中很多语境没有预设模版，甚至需要翻译者结合作者人生经历来翻译。因此，我觉得人工智能跟精准医疗这两个概念其实是存在矛盾的，整体的数据规律跟个人历史的数据规律也是不能互相简单套用的。至于日常面向陌生人文本的翻译，还是去掉小圈子里黑话或少部分人才能看懂的词友好一些，哪怕因此损失些表意上的精确也无所谓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，音译也有可能正式加入本土语言。如果你经常看日本动漫，会发现很多日语就是英文的音译，这就是说从语言本身发展的角度看出现混杂是一个自然过程。中文白话里很多词其实也是音译，甚至是方言的音译，还有那种先被音译到日本再从日语发音音译回来的词。音译其实是最简单直接定义新事物的方法，但也是最偷懒的，后来者想理解透还得去翻历史找词源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;语言本身其实就是一个不断吸收兼容并包过程的结果，不存在百分比纯粹的语言，这跟拿肤色国籍划分人群一样幼稚。我去年参观美国华人历史博物馆，里面有个展品印象很深，其实就是一张照片，照片里的人是美日混血儿，照片下写着他的自述：我是一个百分之百的日本人，也是一个百分之百的美国人。说白了身份标签这种东西只是政治家获取支持的手段，标签间的差异远小于这个标签内人与人的差异。你去做个基因测试就会发现遗传上大家血统都没到100%，所谓的身份认同并不存在遗传上的支持，更多是社会或团体为了存续强加给个体的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个人类物种多样性原理是一个几乎人人都懂但又几乎人人都不懂的小道理。也就是说，当我们说禽兽不如的时候，其实只是一种中性描述，因为有些人在某些方面确实就是不如禽兽。不过，我们的教育系统却尝试对抗这种多样性，主要手段就是对人进行区分，例如好人还是坏人，肤色黑的还是肤色不黑的，打酱油的还是不打酱油的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里逻辑起了一个非常麻烦的作用，一方面逻辑严谨性保证了区分边际的准确描述，容易形成一个逻辑完备的世界观；另一方面，这个逻辑完备的认知体系其实忽略了未知与不确定性。从逻辑上说，黑皮肤跟不黑的皮肤就是两类人，但从人类物种多样性上，皮肤黑可能是天生的，也可能是晒的，还有可能是返祖现象或纹身……造成物种多样性的不仅仅是遗传，还有各种各样的环境与个人经历，当我们使用逻辑区分人时，经常是在用一个简化的认知模型来忽略掉其他因素而仅仅用一个维度去评价人。这种做法会给人带来一种被诠释的安全感，但经常会人为制造等级与偏见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人去相信属相、星座、MTBI这类划分体系，其根源就在于他们认为自己通过这些逻辑精确的体系可以真正认识一个陌生人或给交流创造话题。然而这些用生日、测试量表所进行的看似量化且严谨的区分其实只是形成了假说，而这个假说看起来非常经不起验证，例如最近的互联网企业裁员，你能说某个性格或某个星座更容易或不容易被裁吗？其实很多人讨论这些标签，只是为了给当下的自己一个合理的解释让心理上过得去，至于验证根本看都不看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，现代社会很容易观察到每个人都有自己的“万物理论”来让自己不陷入某种情绪或不可知的彷徨之中。如果真陷进去了，赶快找大夫开药，甚至找大夫这个思路都是“万物理论”的一部分。人们现在已经很难接受存在无法解释的现象或无法解决的问题了，啥事都要说上两句，啥事都要条分缕析，这在财经新闻里最为常见，经常看到某个指数上去或下去就说“受某某事件影响”，但就是不去统计看一下这里面随机性占了多大比例。很多人说自己过不下去了，其实就是现实与预期产生了偏差，这里面出问题的大概率是产生预期的认知模型，所谓的解释其实就是调整这个模型让偏差归零。每个个体的“万物理论”来源五花八门，有的是宗教经典，有的是意见领袖，有的是自己洗澡中的感悟……这其实也算是人类物种多样性的一个来源，但总认为自己那个更好或更高级就没必要了，生活在热带的人不需要雪地靴，别人没有认同你的义务，也同样没有驳斥你的权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过人们实在太喜欢“因为所以”的简单因果模型了，一个“水逆”能解释上到政权颠覆下到出门滑倒各类事件。也确实很多事得到解释之后就不纠结了，甚至很多生理疾病都会因为心理状态改变而自愈（其实可能就是回归现象（当然这里我的“万物理论”就包括了统计学（可以看出我也喜欢简单因果模型（但我绝不承认（可能只是嘴上说说（我是认真的（这里的我是哪位（你猜（我这个意识主体的逻辑完全可以不自洽（我不同意我）））））））））），这种因果模型有用但不代表真实。其实人们只是还不会与随机的、概率化的世界相处，我经常刷到很多科普视频言之凿凿去讲一些还没完全验证的结论，其实不过是在兜售获得逻辑与知识的满足感而已。真实的世界里未知是主流，不确定性是日常，去传播一个被规律决定的世界观可以说知识普及，但远远谈不上科普，因为这根本就不尊重科学发现的规律：如果现在所有的现象都能被解释，那我们的科研岂不都是无用功？当然，不可否认，现在确实很多研究就是无用功，要是还不讲逻辑就更没道理了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到赛博这个词，如果去查韦氏词典，会发现那上面很与时俱进地认为当前cyber更多指的是计算机或计算机网络，是92年才单独出现的词（有道词典搞成了91年，不知道是不是曼德拉效应（我一直认为父亲节是个周六，但似乎应该是周日，这是属于我的曼德拉效应）），确实这个词来源于 cybernetic，但这个词源的意思是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;the science of communication and  control theory that is concerned especially with the comparative study  of automatic control systems&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也就是说，这个词更多是指通信与控制科学中关于自动化控制系统的比较研究，而这个词首次使用是1948年，词源是 kybernētēs，这个词含义就更丰富些，可以理解为指代研究带有反馈机制的控制系统，这里控制不重要，重要的是反馈。也就是说这里的系统可以接受刺激并可通过反馈来进行控制，例如转向舵机，你控制舵时舵会反馈给你一个力来动态掌握转向的程度，这种反馈区别于单向指令式控制。这样看赛博这个词暗含了一个带有反馈的控制系统的意思。后面还出了个赛博格（Cyborg）的词，将其进一步衍生为受控机体或半人半机械甚至全机械义体这类的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实赛博这个词进入到赛博格这个阶段，最大的问题就出现了，那就是意识对个体是否能实现控制。作为一个有机体，我意识中抬手现实中就能把手抬起来，但我想起飞就做不到了，现实中没翅膀。但进入机械设备这边就不成问题了，没翅膀加个火箭喷射器也能飞，甚至可以通过机械外骨骼来超越生理极限。也是到了这一步，人们突然发现放开生理限制，性别、民族、种族、血缘等都没有存在意义了，这生产力进步的自然体现，那么相应的传承千年的伦理道德也就面临挑战了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前互联网最容易引战的那些话题其实就是总有些人没赶上时代。例如男女平等就是构建在生理差异不影响产出的行业越来越多的时代背景下，都是坐办公室敲键盘，薪酬上搞差异确实就是不合理。但超越时代太多了也不好，落后地区工地搬砖男的确实还有生产力优势，强制搞平等最先蹦起来的会是资本家，等搬砖机器人化了社会分工的性别差异基础就不存在了，当然现在机器人还比人贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如说家庭伦理，当前婚恋市场里讲究的门当户对本质上是资本主义家庭伦理。这就像是农场里的种猪配种，猪品种血统优良肉价就高能赚钱，婚姻双方调查背景其实也是保证未来后代生活更好，这其实就是经济关系，双方都在追求利益最大化而婚姻是一种双赢。但当生产力发展到某种程度后，个体利益最大化就跟后代没啥必然联系了。抛开当前伦理道德，基因最自私的情况不是去繁育后代，而是自己长生不老。假如意识可以依托机器而存在，那么马上很多人就会转而追求个人的长生不老，而在个体长生不老的大背景下婚姻就不是必选项了。现在说这个还太早，这个时代在人会死这点上大家还是相对公平的，至于说资本主义家庭伦理啥时崩溃，那得看元宇宙啥时能把人完全转到虚拟空间里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前这个时代正是赛博文明与资本主义文明能打的有来有回的阶段，处在时代之中的人同时有虚拟化与面对现实的不同层面压力，也都在打磨自己看待世界万物的理论，其中自然会有数不清的冲突与矛盾，如何调和与人类物种多样性的关系是显学，但调和自己内部多样性是没有最优解的，或者说，你所感受到外界的复杂需要你构建内部的复杂来对冲平衡，皈依于简单的因果或虚无只是一种逃避，人得先学会或经历完全崩溃才懂自由与如何构建。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>百年价值</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/10/23/one-hundred-years-of-values/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/10/23/one-hundred-years-of-values/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经济学模型旨在解决价值流通问题。然而承载价值流通的载体却在时间尺度上存在延续性与损耗，利率就是为了弥补损耗的价值补偿而发明出来的，但这部分价值补偿却可以通过一般等价物转化为价值损耗小的载体实现额外盈利。因此，通过在时间尺度上将价值在价值损耗小或利率高的载体上不断转移是可以实现个体财富的累积的，这就是金融行业赚钱的本质，相当于无中生有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，起手一百万，先放股市做指数投资，因为股市平均股息或交易利差高于利率，这样就可以吃到几个点的额外收益。不过现实情况却是平均股息并不高，上市公司赚的钱很多又投入到扩大规模或研发里去了。股市更本质上赚钱其实是股息分红，这个才跟利率有可比性。不过眼下很多行业根本不分红，他们还能忽悠到投资靠的是对未来的预期描述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里大多数人认为股市赚钱看的是市值变化，这对也不对，因为大多数情况下股票价格只有在二级市场交易时才会赚钱，但股票没有退市前本身并没有变现成为价值循环里的收益。一股的股票跟一块钱债券没有本质区别，只有股票退市后或者债卷发息后才会真正给投资人带来肉眼可见的回报。在这中间交易换手的股票二级市场并不带来实质性价值变化，就是有价票据的倒手而不是变现。但如果股票倒手本身就能赚超过股息的钱，很多公司就理所当然不发股息了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说利率高代表了预见了经济更繁荣的未来，那么损耗小则是预见了一个衰退紧缩的未来。在损耗小的语境下，金融行业要想赚钱就可以把原本利率高风险高的载体变现，然后转为风险低但价值损耗也低的东西。但这里只是相对而言，例如一般等价物的货币是风险最低面值损耗也最低的东西，但面值不损耗仅代表货币流通区域不损耗，如果不同货币流通区域存在交易，也会通过汇率等方式出现损耗，更不用说货币本身在流通区域内也会因为通胀贬值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而贵金属房产这些看似损耗小的载体其实也是民众对价值信心在支持。饥荒条件下一碗泡面要比一根金条对挨饿的人更有价值，同理一个人口萎缩的城市房产再多你也没法把自己切开去住。这里更本质的载体是你一天到晚衣食住行的需求，不管明天是不是世界末日，不吃饭的饥饿感与没地方住的寒冷感是今天就需要解决的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么显然在损耗小的标的上，更有意义的标的是耐用品与必需品。例如你去年100元买了一把椅子，这把椅子在报废前（100年寿命）都是耐用品，假设你今年50岁，预期寿命100岁，那么这把椅子对你的价值就是一年2元，但这把椅子作为耐用品每年价值其实只有1元。从这个角度，你购买一件耐用品的年龄越大，它对你而言越贵，当然你说这是你传家宝，总能有人用到其报废的那一天那就便宜了。不过此时你就不是个人视角而是作为血缘传承来计算的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外有些东西则属于报废时间比较短的。例如一把青菜，你花10元买了一把青菜，如果不吃放坏了那么这把青菜从金融角度看直接属于损失，除非你在菜坏了之前腌成咸菜接着吃或转手给其他人，毫无投资价值。此处我们可以看到，延长必需品保质期的方法可以提高必需品的价值流通时间，变相传递了更多价值。假如某天地震断电，你发现柜子里还有一罐午餐肉，其价值不言而喻。但你很少看到有金融公司投资压缩饼干或午餐肉罐头的，不过这也是一个假象，你自己可以不准备，但你交的税来到政府，政府会采购这些物资当出现灾难时无偿发放，这里政府也可以看作价值流通中的一个金融公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么从个人视角，现在很多产品定价不仅不合理，反而很荒唐了。例如，当前消费市场没有年龄折扣，99岁大爷大妈买一台空调跟20岁青年一个价，但20岁那个用10年报废，这边用一年人没了，留着相当于资源浪费。其实应该签一个租赁合同，每年交租金，十年换新，这样人没了公司可以回收产品残值。这种合同会明显提高企业在存量市场的现金流，当然可能会降低开始几年的收入，好处则是企业寿命会长一些，连消费者都不愿意企业倒闭，而且定价降下来后客户群体也扩大，这种硬件改服务的模式对个人与企业都有利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前大多数商品的售卖方式属于终身买断，虽然有售后但跟产品是割裂的两个服务，其实售后跟商品在时间尺度上都属于满足需求的服务。这里的需求并不是商品本身，而是个人需求，例如我买电冰箱是为了食品保鲜而不是说家里一定要有电冰箱，如果你天天无人机按我要求送新鲜蔬菜且这项服务价格低于电冰箱的订阅价格，那么我相信很多人马上就把电冰箱送到废品收购站去。另一个简单例子就是城市集中供暖，要是家家户户点炉子，费时费力还污染空气，但通过暖气管网连接，马上家里土炉子就退出历史舞台了。因此，终身买断其实只是一种资源配置效率不高的商业模式，伴随技术进步，普通家庭的需求可能都会转成具体满足需求的服务，毕竟大多数终身买断的东西平时利用率也不高，前些年流行的共享经济就是这个大趋势的前奏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不可否认，有的人就是喜欢买很多用不上的东西，这种占有感是伦理中的一部分。然而，回归到具体的人，很多东西的占有感本身从时间上看也是伪命题，你确实在90年代买了一台民用BP机，也许到今天也能开机，但不会有任何信号。另外人如果没了，占有感也就没意义了，所以占有这件事最长期限也不大可能会超过一百年。对于有传承性的东西，其历代主人的名字与归属权毫无意义，其本身被时代认可的价值才有意义。我二十多年前组装的飞机模型除了我认可别人眼里都是垃圾，而我可能都不认可了。现在流行的NFT在我看来很荒谬，自娱自乐还有点意义，但指望这玩意能跨越时间的磨砺就属于搞笑了，现在电子生产的一幅画未来也可以生成且可以更符合那个时代人的审美，流传下去唯一能去的地方就是用来给人增长见识的博物馆了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能超越百年进行传承的东西必然是对上下一百年来的多数人都有价值的，这种是可以保值的。但技术对价值体系很容易造成毁灭性伤害，1857年英国皇家学会为表彰门捷列夫的卓越贡献制作了一只铝杯，当时铝的提取还非常困难，但这在今天来看就属于给诺贝尔化学奖获得者奖励一块口香糖。当前程序员写的代码今天可以换远超平均水平的年薪，但都不用十年，技术一更新全都是毫无意义的字符排列。所谓恒久远的钻石现在人工生产的跟天然的已经分不出来了，你买到的5克拉以下的钻石几年前可能就是空气里的二氧化碳。因此追求超越百年的价值本身就属于一种幻想，技术上顷刻之间就会归零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数讨论百年价值的人其实更关心的是当前的价值，但价值这玩意不换成需求永远是虚的。帐面上的资金数目再多，面对没有纸的厕所你也不会觉得有啥安全感。很多人在谈论长期价值投资时都没提及前提，前提就是你投资对应的产品一直有未被满足需求，因此你可以持有这些产品或票据待价而沽直到变现，而且你当前并不着急变现。如果不是为了变现，单纯持有只能看作一种爱好，如果你还天天看，没准这个爱好还挺贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人储蓄是为了子女或退休，但按照当前的人口结构，你现在交的退休金大概率未来是拿不回来多少的，或者说你到时候拿到的钱买不到你想要的体面服务，例如专人陪护啥的，子女的话估计也指望不上。不过，到时候可能同样甚至更少的开支就可以雇佣一个机器人照顾起居，这并不是幻想，现在就有所谓养老机器人可以买了。所以额外的日常焦虑其实没啥意义，传播焦虑更是大可不必，未来是不确定的，可能美好也可能衰败，但无论如何都不值得你现在焦虑。现在的焦虑会需要当前的产品来满足，但当前产品设计又不会满足你对未来的期待，更大概率只是在交智商税罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，钱或者说一般等价物肯定是历史产物，能登上历史舞台，也就能退出历史舞台。如果你完全实现自给自足，那么价值交换就不存在。同样，如果技术足够发达，衣食住行可以按需免费领取而不存在稀缺性，那么一般等价物就只可能存在与个人爱好发展的价值交流体系里。另一种现对温和的可能则是资本零增长，也就是技术发展到了资本无法找到新的超额利润增长点，投资任何东西都无法获得超过银行利率的回报，此时市场供需平衡但没有新需求了，各种标的的回报率都差不多，那么金融行业就无法从投资不同价值载体上获利，此时会自然退出历史舞台。不过，他们一定会创造新需求或稀缺性的，消费品上没有还可以挑起战争、竞赛与人造灾难，眼下并没有对其制约的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时如何摆脱价值增长魔咒将成为生活在不远未来的人们所需要认真思考的。或许他们也会很好奇全球经济持续增长的时代里的人们为啥没意识到“一年比一年好/坏”这个想法对大多数人而言是有问题的。增长这个命题本身就是深谙人性的，大多数人接受的教育是人人平等，但进入社会更多时候是在通过制造不平等或差异性来满足心理需求。这很自然成为一种积极的生活态度，跟大多数人指了一个方向去奋斗。然而，作为个体如果真的有自由意志，那么更应该去探索自己的生活模式而不是照搬体制的预期。价值交换就是体制的一种，可以乐在其中但不能成为体制的奴隶与维护者，不要去问别人你在某个阶段该追求什么，生存没有标准答案，每个答案都有自己的精彩之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说白了要想学会保值百年，首先需要知道自己究竟要什么，很可能列个表就会发现，你现在就应该很幸福才对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吾日三省吾身：早饭吃啥，中饭吃啥，晚饭又吃啥？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>想象力</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/09/17/doraemon/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/09/17/doraemon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;实验学科有个有意思的现象，很多规律会周期性被重新发现或发明出来。有的也许看起来像是凭空出现，甚至词都是新出现的，但如果文献挖的够深，会发现很多东西很多年前就被人用其他的术语提出来了，只是受限于技术没有验证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有验证的想法是廉价的。这话放二十年前是成立的，不过最近二十年连新想法都变得难能可贵了，实验学科的大量劳动力都在做技术性排列组合。这里没有任何贬低，因为很多实际科学问题就是需要新技术排列组合到新领域才得到解决。但这种能不能称为新想法是存疑的，排列组合是有限空间内用演绎法求解，新想法属于开拓新空间。前者的基础理论空间足够大后看起来也像是开拓新领域，例如当前火热的深度学习在XX领域的应用这类。后者属于可遇不可求的，没法从物理规律上直接演绎出来的，还很容易进入民科领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到底不论哪一种想法还是需要想象力。但我仔细回忆了一下从小到大的教育，似乎并没有哪个理科专门训练过想象力。数学是标准的演绎学科，从数字到计算规则再到代数微积分，这里面更看重数理逻辑，唯一涉及想象力训练的应该是几何学，但因为有了向量法后难度骤降。物理基本就是牛顿体系而化学则是围着元素周期表转，生物的理论体系基本是从进化来的门纲目科属种配合遗传法则。理工科的训练其实不怎么涉及也不怎么需要想象力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正对想象力进行训练的其实是文科。让我头疼不已的语文英语的阅读理解其实就是在训练想象力，但标准答案的存在让想象力没法转为分数。慢慢的，学生的想象力其实都成了揣摩出题人的三观与套路了。其实现代社会并不需要特别多的人有想象力，反而是需要教育出一个对现代社会体制永续存在有坚定信仰的现代人。学校里能教的大都是有答案的问题，没有答案的开放式问题都留给了现代人自行探索，但现代职业分工体制会确保你把时间精力用在生产消费上，不然满大街都是要上天的人也不是啥好事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实文艺作品创作里想象力也并不是凭空出现的。最近重读了小时候特别喜欢的《机器猫大长篇》，其实名字应该是哆啦A梦，但这里我就先按记忆中的来。我对机器猫不论短篇还是长篇都是非常喜爱，这次重读突然发现藤子·F·不二雄的想象力其实非常有代表性。现在人谈科幻不是黑暗森林就是太空歌剧，都是外太空主导了。但上个世纪的这部科幻作品创作除了混合了很多单纯的幻想外，其实也是能找到规律性的东西的。这里我列一下大长篇前17部的主旨，最后一部藤子·F·不二雄只画了三页，后面是徒弟根据手稿补出来的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;恐龙大冒险：远古&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;宇宙开拓史：外星&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;大魔境：非洲丛林&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;海底鬼岩城：海底人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;魔界大冒险：魔法世界&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;宇宙小战争：外星人小人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;铁人兵团：机械人入侵&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;龙骑士：地底恐龙人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;日本诞生：未来人入侵石器时代&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;惑星之谜：动物外星人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;天方夜谭：古代&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;云之国：天空人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;迷宫之旅：机械人取代人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;梦幻三剑士：梦境&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;创世日记：仿真地球昆虫人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;银河高速列车：星际旅行&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;上链都市：全能造物主小行星实验&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;可以看出，在大长篇里其实已经覆盖了通常意义上的三间分布格局了。时间上涉及远古、石器时代、现在、未来等；空间上涉及海底、地底、地表未知领域、太阳系小行星、外太空行星、梦境等；人群涉及地球人、机械人、恐龙人、昆虫人、魔法世界人等。三间分布有内部排列组合例如穿越时空、空间折叠、物种战争，也有互相之间的组合。每一部作品都起始于小学生的日常，然后因为种种意外或机器猫道具演变成影响更大群体命运的大事件，最后通过种种艰辛与波折，山穷水尽时又因为意外或道具化险为夷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《机器猫大长篇》是写给小学生的，所以一般也不会有特别复杂的逻辑与纷繁的叙事手法。但很多现在觉得流行的元素例如穿越、人工智能取代人、环保等主题早就被藤子·F·不二雄用过了。但藤子·F·不二雄也不算先驱，我读过凡尔纳的全集，里面虽然时间上过去现在未来还没体现，但创作上空间排列组合已经很明显了，主要去描述无人岛、南北极、环游地球、地月旅行、海底、非洲、西伯利亚、地底等当时地球上已知存在但细节未知的冒险历程，配合对技术的畅想，算是19世纪对20世纪最杰出的科学想象了。到了机器猫的二十世纪，时间与物种间的排列组合给出了新的想象空间，很多东西也在二十一世纪成为现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，二十一世纪的我们又能想象些什么？外太空太遥远，但太阳系内殖民大概是能在这个世纪完成的，再不济也能到月亮上建基地，空间上能想象的大概率也就是多重宇宙或所谓异世界了。时间上其实时间旅行已经不算什么新题材了，反倒是很多架空历史或补充空白历史可能会有有意思的作品出现。至于人间，人与人工智能可能还是主要的对抗势力，外星人最后作为总接盘侠来解释一切不合理。其实大面上还是没有脱离藤子·F·不二雄的创作套路。以《三体》为例，时间上跨越当前与未来，空间上从地球到半人马星再到全宇宙，人群上从地球人与三体人对立扩展到高阶文明间对立，故事核心是生命的生存。当然，同样的框架别人也用过，但刘慈欣的故事更有深度与可读性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到底，发现创作框架并不困难，难得是让这个框架的内容被别人接受与欣赏。很多研究论文发表就是终点，因为是对空气输出解决不存在的问题。很多的作家也对写作的套路完全掌握，但创作的科幻小说就是让人读不下去，这里更可能是故事本身不够吸引人，单纯堆砌了一些关键词要素。电影也如此，数据时代下资本总想通过过往数据的量化来提取能卖座的因素来保障下一部电影的票房，明星、导演、剧本、题材等都被反复优化，但其实观众看新电影是为了新的体验，过往数据的引导会把这种新鲜体验感消磨殆尽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想想，我喜欢看大长篇，并不是因为我不知道结局与套路，更多可能还是从野比大雄身上看到了我自己那软弱的影子。小学时代的我经常突然抽开床头柜的抽屉，看看会不会有个机器猫出来帮我解决现在看来不算烦恼的烦恼。而到了今天，我依然会被书中四个小孩一只机器猫的勇气所鼓舞，当然我不会纠结未来过来的机器猫来帮忙了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，我现在没有床头柜了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不可能三角</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/08/27/impossible-trinity/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/08/27/impossible-trinity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不可能三角泛指同时达成三个目标可能性低的场景。最出名的不可能三角就是国际金融里资本自由流动、固定汇率及独立自主的货币政策不可能同时达到的原则。例如大陆选了独立自主货币政策与稳定汇率，那么资本就没法自由流动，一旦自由流动，货币政策就会被全球货币绑定而无法独立自主或汇率就可以被大资本操纵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，如果一个国家可以存在多种政策，那么倒也在一定程度上实现三个目标的妥协。例如香港政策就选了固定汇率与资本自由流动，其货币政策其实就被固定汇率的美元，也就是美国所影响。而台湾省选了资本自由流动与独立货币政策，相应的汇率就没法控制，被全球化兴衰影响，这也是大多数国家的选择。这样只要管控好不同政策区之间的货币资本流动，三个目标可以部分同时实现。中国经济过去三十年的发展有相当一部分是依赖了这种灵活度来实现的，所以从经济角度上看，中国经济发展其实部分受益于一国两制这个政策创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从纯全球化视角看，一种全球货币在全球范围内自由流动是最佳的。但因为国家的存在或者说身份政治的存在相当于取消掉本地的金融管控，短期内不可能解决。加密货币其实就是想跳过本地监管直接实现自由流动与全球货币的价值交换系统，也必然会被各国政府打压。从政府角度看，货币的信任共识一定要构建在国家身份认同上，不然国家就无法保证本国人民利益优先。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓全球人民平等的口号可以喊，但一定要在本国人已经足够好的基础之上。如果我们破除掉国家认同，那么绝大多数政治家都会马上失去职业合理性，经济也会很快被跨国资本或现存超级国家把持。相应的，全球会适配一套法律与行业标准，从资本运行效率上来看是很好的，但对应的民族、宗教、文化差异也会逐渐消失。毕竟如果资本打算推广一个产品，那就要让全世界的人都认为这个产品是有用的，这种价值认同的打造必须要借助标准化生产来降低成本，也要借助宣传工具来营造共识。这个阶段资本本身就是政治，它借助全球化为全球人民利益最大化服务并有可能操纵人们利益需求来配合资本增殖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这样的事已经发生了几十年了，已经成为很多人心中的金科玉律了，但逆全球化的事实也在提醒，人类内部之间是很难达成共识的。世俗国家、民族文化、宗教信仰甚至性别差异、性取向、肤色乃至对某件事的观点差异与商品的品牌认同都足以在互联网信息流加持下割裂人群，甚至资本本身也需要这些割裂来获取更多的利益与竞争优势。身份认同与人群割裂正在当前制造最大的社会矛盾，对其任何形式的推波助澜都会最终引发战争与革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全球化-身份认同-和平是金融不可能三角的政治延伸。目前全球化与身份认同都无可改变，那么最后就会出现对立，好一点就是网络互喷，坏一点借助国家力量互殴也不是不可能。同样的我们也能找到解决方案，保护身份认同与和平相处就需要把身份认同不同的人隔离开，很多宗教国家与独裁国家就用的这个手段。而更可能的解决方案则是保护全球化与和平现状，这就需要人们不去纠结身份认同这件事，与持不同的观点的人和解，这就需要弱化那些到处挑事唯恐天下不乱的人的发声渠道或提高大多数人对这类煽动言论的免疫力，前者导致言论管控或“政治正确”审查而后者需要更多教育投入。除了这些方法，恐怕没有其他途径来阻止未来的战争了，当然技术进步在里面可能是油门，也可能是刹车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了大面上的不可能三角，再个人投资理财上也存在风险-收益-流动性的不可能三角。低风险高流动性的理财产品收益率一定高不了，余额宝、国债就是典型代表；高收益低风险就要放弃流动性，例如定期存款与寿险收益率就比较高但你没法实时取出来；高收益高流动性那就一定是高风险了，股指期货期权都是这一类，但也不是每个人都有能力承受高风险的。因此，所谓理财产品，其设计原理就是搭配不同风险、流动性及收益率的组合，然后给个折衷方案或偏好性方案，然后大家买定离手，自求多福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有人告诉你有个高流动性、高收益且低风险的产品，那么一定有额外的理由，这个理由通常涉及信息差或内幕交易，发财宝典《刑法》里管这个叫破坏金融管理秩序罪或金融诈骗罪。所有的不可能三角都是在合法合规概念下定义的，如果不合法不合规，确实存在无限可能，包括吃饭不用花钱睡觉有人站岗的那一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单从内容创作上，其实也存在一个不可能三角，也就是内容质量、发布频率及免费这个三元关系。内容质量高的免费内容，发布频率不会一直很高，因为创作者是看不到经济反馈的；发布频率高又免费，那么内容可能是模版创作，很多新闻单位其实已经开始用这类自动化新闻了，相应的质量就很难保证了，最好也就是流水线水平，能用但也就仅仅能用；内容质量高、发布频率也高，那么这就进入职业化创作的阶段了，一定是有人掏钱了，或者是广告商，或者是作者用爱发电，要知道用爱发电其实相当于作者在花自己的钱，因为同样的精力是可以换成其他有收益的创作的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前互联网因为马太效应存在很多内容创作明星，他们都是实现了内容质量、发布频率与免费妥协后剩下来的那一部分，不过其成功是很难复制的，有很多机遇只能通过更多试错提高概率，但不是一定能遇到的。如果打算持续性内容创作，那么一定找到自己的节奏。例如我自己有全职工作，博客大概一周一篇且是免费的，那么质量上就会出现起伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏的模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而目前比较成熟的内容创作者很多也是周更、高质量的状态，但如果是全职做内容就需要有广告商支持。我关注的专职内容创作者软文硬广就少不了，不过也有很多是依赖自己的专业内容创作的小领域带货的，再不济也知道卖个课了。其实从可持续角度，内容创作的盈利如果能依赖内容本身是安全度更高的，如果依赖硬广，那么只能祈祷广告商业务能挺过经济周期了，而且万一产品翻车了也会影响口碑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个有意思的场景是B站，我发现B站正在变成一个广告商。油管是依赖贴片广告或视频插播广告来给创作者带来收益的，属于传统流量生意。但B站是没插播广告的，或者说其视频内容本身就是广告，经常猝不及防由内容创作者直接给你在内容中播广告。从这个角度看，B站内容创作者其实都成了某种程度广告营销人员，而B站本身也成了大广告主，经常看到甲方催更这种梗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是观众接受问题也不大，优秀的广告也算艺术品。不过经常能感觉到群体性营销现象，也就是短期内很多创作者同时集中推广一个产品，快速建立品牌。这应该是利用了人们对短期高曝光产品的好奇心，快速建立品牌，短期效果应该不错。但我很反感这种教育市场的营销手段，这种推广策略是冲着冲动消费来的，容易让人搞不清自己的实际需求，这种市场可持续性可能不长，毕竟产品复购率才是好产品的指标。当然，现在很多产品就是走一波流量就消失换下一个了，我只是单纯不喜欢这种被操纵的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术界内容创作也符合这个不可能三角。这里不存在免费问题，绝大多数学术成果都是付费的，或者纳税人或者私人基金或者企业。但内容质量与发布频率都兼顾就需要特别多的钱了，因为要养一个大团队其实是非常贵的。现在学术界还是传统的小团队居多，保证内容质量与团队规模就很难保证发布频率，发布频率高了大概率就是模版化论文了。如果一个小团队短期大量产出高质量内容，要么就是长期成果累积爆发，要么就是内容质量并不高，要么就是有大团队支持。这里的大团队就是其所在院系的支持，所以院系在招人时会特别看重其与其他团队工作的耦合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实日常生活中存在很多其他的不可能三角或者不能兼顾的目标，“全都要”的想法很危险，很多时候意味着要打破原有的框架。大多数人都是在不同目标间做取舍、平衡与妥协，什么都要的结果往往是什么都要不了，长期处于焦虑与犹豫之间，不停地计划与变卦而不敢行动。相比之下试错的方法更可取，通过行动获取反馈，不纠结过去而直接创造未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，信仰、思考与自由也是不可能三角，过去、现在与未来也是，家庭、事业及个人理想也是，手机、厨房、电脑也是，大概只有葱姜蒜不是吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>个体资本论</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/05/30/personal-capitalist/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/05/30/personal-capitalist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我一直很好奇商品定价是怎么来的。之前的想法是商品定价要从生产与消费两端去看，生产端定价主要考虑成本，消费端考虑需求。有些商品是买方市场，生产过剩，定价会更偏向生产端的成本定价，突出一个走量；有些商品是卖方市场，供不应求，侧重消费端定价甚至竞价，此时消费者会对自己需求估值然后给出一个能接受的最高价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，对社会个体而言，一个人其实又是生产者又是消费者，或者说是个体资本家。我买馒头当然是为了活着，但从社会角度我即是馒头厂消费者又是自己要饭单位的生产者。馒头其实是我作为个体资本家的生产资料，而我生产的产品就是劳动价值。《资本论》的一个核心观点在于所有社会矛盾本质是阶级斗争，特别是无产阶级与资产阶级的斗争，社会个体要么是不掌握生产资料的无产阶级打工人，要么是掌握生产资料攫取剩余价值的资本家。不过，个体的社会角色并不是固定的，突出阶级斗争并不能解决个体内部矛盾，只是通过身份认同将个体矛盾转嫁为外部矛盾。也就是说，社会矛盾的本质应该是个体矛盾的外在转嫁，相同或相似的个体矛盾会形成阶级对立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个有正常社会生活的人会在什么情况下出现矛盾？应该是个体价值观跟他人价值观对立时。例如，两口子吵架，只要三观对得上，大概率第二天就恢复正常，但要是一方认为自己吃亏而另一方也认为自己吃亏，长期下去一定散伙，这里的吃亏就是个体价值观对立的实际表现，而情绪与行为都是价值观输出的途径而不是原因。在工作上不如意，例如感觉工资或晋升不满意，其实也是个体价值观与工作单位价值观对立的体现，而资本社会下金钱是最简单直白的价值观量化指标，因此经济上的不合算会成为社会矛盾对立最常见的体现，所谓阶级斗争、恐怖主义等政治上的社会矛盾在资本社会里应该都能从金钱这个度量衡上找到答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理，人们会形成组织来处理这种社会层面矛盾。常见的组织包括国家与宗教，而所谓解决矛盾的手段本质上就是统一价值观，通过法律作为底限，伦理作为上限来规范生活模式，期望从根源上消除价值观矛盾。但消除价值观矛盾之后要做什么？组织会给出一个理想模型，或者是世俗的富足生活，或者是死后或转生的天堂。不过社会组织的日常运行其实就是在解决当前的问题与维护组织的内部稳定，许诺的未来永远在未来，但没有许诺就无法粘合不同个体的价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的观点还是在个体内部价值观矛盾转为外部矛盾后的阐述，但每个个体每天应付最多的其实还是个体内心的纠结。内部的价值观冲突可以找一个外在矛盾替代的，打个比方，明明是自己小时候没好好读书形成的知识盲区，但对外总是会说当时家里硬件不好没条件，全然不提同样硬件下别人如何主动获取知识。说白了很多人对很多事看不惯，本质上其实是对自己看不惯，自己的价值观与自己的主观能动性不匹配是很多个体内部矛盾的源泉。明明想做个早睡早起的人，睡前却打开手机说就刷一会；明明想考试得高分，但就是不愿意做练习题；明明想结交一个朋友，但就是发不出那个邀请链接……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数人遇到外部矛盾都在想自己不做任何改变，让对方主动改变就行，我没错。遇到自己内部矛盾也是想我自己不用做任何改变，最多发泄下或接着憋，然后问题就消失了。如果一个问题真实存在，那么解决问题一定会触发价值观改变，大到抗击外来侵略，小到买菜砍价，指望啥都不做问题就消失可能性非常低。社会组织结构的存在确实可以解决一些基本原则问题，例如杀人偿命、欠债还钱这类，但每个人日常应对的鸡毛蒜皮社会组织管不了也管不来，更尴尬的是，社会层面的鸡毛蒜皮有时候对个人价值观冲击很大，只是不足为外人道也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个体价值观矛盾的实际影响应该非常大，你冲动消费买的东西满足的可能只是消费那一瞬间的快感，而这个东西得到了可能对你也没意义了。经济学家与心理学家通过各种实验与统计分析，搞出了所谓行为经济学或非理性的学术概念来描述这些现象，但对个体而言，知道现象并不解决问题，该冲动还是冲动，这既是个体的自由，也是社会包容度的体现。但利用现象来赚钱或搞概念营销就有点趁人之危的意思了，此时，每个个体就需要个体资本家这个自我身份认同了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓个体资本家，就是说作为一个个体，你至少要清楚自己当前价值观是什么，搞清楚自己的生产资料与剩余价值在哪里，然后通过自由抉择来处理内部与外部的矛盾。还是用买馒头来说明，你买馒头的终极目标是活下去，但当前目标就是为拿到工资而准备的生产资料，工资与馒头价格之差就是你当前压榨自己得到的利润或存款或剩余价值。只有构建了个体意义上的价值衡量体系，面对无参考的定价场景才能脱离彷徨，给出一个符合自己当前价值观的决策。不要认为很简单，很多旁人看起来光鲜的人实际到死都没有真正理解过自己的需求，他们顺从社会趋势不断请教各种所谓专家与过来人，通过融入组织价值观来消解自己内部矛盾，然后也成为了体制的一部分。但社会组织设立的初衷其实是给一个大多数人能自由生活的规范底限而不是抹杀掉个体差异性，只是很多时候这也是身不由己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我非常看不懂很多人到网上去问别人怎么解决自己的问题，很多问题别人在他们的三观里是永远不会遇到的，然后这些人没法解决具体的问题，只能想办法把你拖到他的自洽三观里。不过，别人的自洽不代表到你这里也能自洽，只是些成功学鸡汤罢了，当然很多人要是没这口鸡汤可能就真活不下去了。靠信念来维持的内部平衡会伴随信念的崩塌而崩塌，但要是你的价值观平衡本就构建在各种价值观日常对冲平衡的状态，也就无所谓崩不崩了。一个个体资本家想实现自己的经济增长也要不断学新东西补充生产资料做扩大化生产，或者培养下一代做风险投资，你自己给自己开工资就会直面所有的风险与不确定性，此时对于外部价值观输入可能就不那么敏感了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个体资本家其实是个体自由人的前体。作为社会人，经济独立才有价值观独立，不过不是说你得倒财富自由才算经济独立，只要能养得起自己这个企业不破产就算经济独立了。你可以是个打工人，但业余时间能发展自己的兴趣爱好也是自由的。但个体资本家跟社会里资本家存在同样的问题，那就是最后都钻到钱眼里出不来，所有个体价值观都成了增长价值观，对自己进行剩余价值的无情盘剥，自我996与唯利是图，输出了一大堆不断跳动的增长数字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实社会发展到后期，资本家将无法找到新的价值洼地实现最大化剩余价值，此时资本会失去增长动力而退出历史舞台，就算不到后期，资本主义也会有周期性经济危机。个体资本家也早晚会面对增长停滞或经济危机的状况，功利的资本家会继续在下一代上搞资本流动，小皮鞭继续甩起来，用增长的数字来寻找生存的意义。自由的资本家则会放弃对价值增长的追求，然后放弃掉资本家的身份认同，如果自我身份认同不能解决自我的矛盾反而制造了内部矛盾，那就是个人的自我体制化了，需要发动对自己的阶级革命。没必要问革命完了需要什么新的指导思想，如果你已经可以平和处理自己内部矛盾与外部矛盾了，也就不需要指导思想来指导了，你自由了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身处自由却向往枷锁的人才最可悲。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生命的p值</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/05/10/p-value-for-life/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/05/10/p-value-for-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近美国最高法打算推翻1973年的罗伊诉韦德案的文件被泄露出来了，然后支持跟不支持堕胎的人都上街了。支持堕胎权的人痛批最高法开倒车损害女性权益而不支持堕胎的人则痛批自由化后人们对生命的不尊重。其实这里面就一个核心问题：啥算人？或者啥算生命？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在反对堕胎的人看来，生命都是天赐的，上帝给的必须要，是命中注定的。去年德州的心跳法案就认为当胎儿6周后有了心跳就是生命了，此时堕胎就是杀害生命，漠视生命不负责任，也就违法了。不过6周时间很多意外怀孕的人根本就意识不到自己怀孕，等发现了就成天赐了。在支持堕胎的人看来，女性有权力决定自己是否生育，生只是生育的一部分，育才是大头，如果生而不育才是不尊重生命或不负责任的表现。如果生育不能自主，那么谁来承担后果与风险？支持与反对堕胎跟是否控枪是美国最能吵起来的问题，基本两边都能找到自己的论据，到最后就成了单纯的立场之争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，从科学上看6周有心跳是个很无厘头的标准，地位大概跟0.05的p值差不多。原则上精子跟卵细胞结合成受精卵结合后就算是新生命了，毕竟遗传物质是一套新的而且可以新陈代谢。但如果这要算生命的话就会引出一箩筐问题，海拉细胞算不算？这个癌细胞取自于一位美国女性，她本人1951年就死亡了，但她的细胞到今天活在无数生物学医学实验室，为我们了解癌症提供细胞模型。干细胞算不算？干细胞理论上具备全能性，拿干细胞克隆人技术上实现只是时间问题，那么在技术上还没实现的时候，我们拿干细胞做实验是不是在搞屠杀或虐待？更不用说胚胎干细胞提取本身就是有伦理争议的。体细胞总不能算了吧，吐口唾沫都能吐出去不少，但iPSC技术可以把体细胞诱导成干细胞，那是不是体细胞也得看成潜在的小生命？就算只看妊娠过程，如果是多胞胎，怀孕过程是会出现一个胎儿把另一个胎儿吸收掉的情况的，那是不是这孩子没生下来就杀人了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讨论何为生命其实是在讨论一个阈值，但科学探索与技术发展下所有阈值都看起来像是随机数。前面的所有讨论都是构建在一个人是一个生命的前提下，但一个人如果只是一个生命那八成也是活不下去的，我们需要肠道菌群，甚至有人建议剖腹产的胎儿要在出生后先在脸上糊一把母亲的排泄物来获得顺产会更可能得到的重要肠道菌群。同样的问题在于，当我们成长过程中如果出现寄生虫或真菌感染，那么不论你觉得自己有多唯一，你实际是一个共生体。更有意思的是当一个人死后，体内细菌会迅速繁衍，看起来更像是生命的狂欢。你我不过是一堆有机物的堆砌，个人主体意识很多时候其实根本就无法影响这堆肉的新陈代谢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我成了我们（这里不是说精神分裂或多重人格），杀死寄生虫算不算不尊重生命？或者这样说，如果我们站在寄生虫的立场上，我努力半天，好不容易发现一个水草丰美之地，现在这个地方突然要电闪雷鸣搞死我，这是不是很无厘头？假如地球有生命意识，估计早就对人这类寄生虫恨的牙根痒痒了。宗教里所谓的众生平等只能是一种想象，用来寄托尊重生命的理念，但人类要真的尊重生命，估计最该做的就是原地自杀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命不需要阈值来判断，就像科研里不应该拿一个决策工具来讨论科学问题一样。阈值下判断的生命一定是社会的且具备伦理属性的，但跟尊重生命是两回事。同样，科学家总是纠结自己的数据的p值是0.049还是0.051也没啥意义，如果一个规律存在，那么就是存在的，只能说你的测量手段还不能很好识别，科学规律不会因为你测量的具体数值而一会存在一会不存在，在没搞清楚时可以存疑而不是着急去给出判断标准。科学规律是不会被决策方法所定义的，有就是有，没有就是没有。生命亦如此，6周也好，22周也好，生命从形成受精卵的那一刻就诞生了，但这个生命是否需要保护，或者说为了保护这个生命而影响另一个生命是需要具体问题具体分析的，一刀切定个时间本就是荒谬的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保守派总是喜欢退回到一种原则分明的时代，这样可以闷着头过日子然后死后上天堂。但自由派则喜欢设想不同的未来形成新的理念来应对当前的问题。这样的后果就是保守派在共同原则下是容易团结的，但自由派的不同理念下总是先产生内斗。社会既需要自由派踩油门也需要保守派踩刹车，这本来就是个互相配合平安上路的发展过程，但现在却出现了油门刹车一起踩而前方路上的大石头没人关心的状态。为了生存，我们才有了理念，但为了维护理念去放弃生存是本末倒置了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界上的条条框框本质上都是前人为了后人的幸福生活而指定的，如果后人没有感觉到幸福，那么就应该抛弃掉。同时，不同时代的人对幸福有着不同的定义，没必要对定义不同的人破口大骂教做人，有这精力不如去追求自己的幸福。或者说，自己们的幸福。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
