<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>idea on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/idea/</link>
    <description>Recent content in idea on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/idea/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>南极谋杀案（五）- 要闻速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/07/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/07/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本报讯，新港市的领导人今日通过网络宣布放弃抵抗，为2060年第三次流冠病毒大流行画上了一个句号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2060年的首次流冠病毒在一年内夺走了1.5亿人的生命，远超2020年的新冠大流行。直接修改基因从源头消灭感染风险的Y疫苗曾被认为是一次性战胜疫情的希望，但会显著缩短寿命的研究结论却是快十年后才搞清楚的，也是那篇研究迫使各自由城市联盟对居民进行了分类划分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接种Y疫苗的短寿幸存者目前大概有20亿，预期寿命不会超过80岁；感染病毒后康复人群大概有5亿，但会终身成为病毒传播者，同样存在短寿问题；另外的几十亿则是在Y疫苗屏障作用下未被感染的正常人。目前第一二类人可正常生活在自由城市联盟里且第一类人额外享有终生的疫情特别补贴。第三类人则被迁徙到统一命名为新港市的新建城市交税后自生自灭，这些城市以编号区分，目前有137座，据传有些地方还维持着本世纪前二十年的旧管理体制，教育技术水平落后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新港市与自由城市联盟经常出现不受《南极战争法案》控制的冲突事件。这次公布的放弃抵抗声明可以看作这类冲突的最终完结，幸存者领导人在其中起了巨大作用。该领袖身份受条约保护，但据悉应是参与过2060年第三次瘟疫大流行的医疗工作者，第一批Y疫苗接种者。在后面出现的经济萧条中，该领袖以技术官员身份前往8号新港市查税，阴差阳错下丢失了身份证明密钥，因为接种过疫苗又无法使用其他生物身份验证手段，从此滞留在8号新港市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于此同时，8号新港市也流传着都会区掌握康复人群消除传染性的新技术。该领导人是新港市少数能解读自由城市联盟技术文档的人，通过解读，该领导人意识到新港市教育水平大概只有本世纪初水平，依然依赖人传人的低效教育模式。同时他也帮助破解了大量声称可以恢复正常寿命的保健品骗局，在新港市体系内累积了声望，逐渐成为与自由城市联盟对抗的领导人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一年前的一次抵制交税行动中，该领导人扣押了都会区的一批物资并打算埋藏起来，他们启用了一种名为冯恩释韦的选址技术，意外发现了兴修新港市的备忘录存储卡。里面暗示所谓短寿与传染性的说法都是自由城市联盟的托辞，被选中的人似乎是通过一个智能程序来确定的，但具体筛选原则并不清楚。基于这份文件，该领导人向自由城市联盟提起歧视性诉讼，目前双方达成和解，新港市放弃抵抗而自由城市联盟将取消所有新港市的税务负担，但对短寿与传染性的研究结论保持审慎态度，需要进一步研究确证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另有消息人士称，近日亡于南极无人战场的欧洲人可能是6号新港市居民。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本报将持续关注新港市问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：本文由机械智能自动生成，已通过伦理测试。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>过敏、烧烤和日料指数</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/02/zibo-barbecue/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/02/zibo-barbecue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近我一直龟缩宿舍，既不是怕新冠，也不是怕枪战，而是从前年开始，我一到春天就开始有过敏症状。症状就是打喷嚏流鼻涕不止，前几年情况好一些因为我出门戴口罩，今年就摘了几天就发现不行了，跟我小时候犯过敏性鼻炎几乎一样。那时候我放学路上能打一路喷嚏带鼻涕，随身手帕湿透了就只能抓路边大杨树叶擦鼻涕，但杨树叶有一面有绒毛，用错了面就成了新一轮喷嚏的开始。喷嚏打多了还流眼泪，到家就是眼红鼻子肿，不知道还以为被人欺负了。当然我老家空气质量很差，而跑到哪怕是济南、北京这种空气质量也好不了哪去的地方读书后却没再出现过过敏性鼻炎。其实我也在这边查过过敏源，并不对花粉啥的过敏，但就是四五月份有几周会难受，可能是我查的过敏原不够全吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，根据身边统计学，我发现很多北美留学或旅居的人，到这边四五年后也会有同样的过敏现象出现。与这个现象伴生的就是回国后短期会小病一场，类似水土不服的状况，有次跟印度同事聊起，他说现在他回国都得一个月假期起步，因为无论如何开头一两周都在调时差跟头疼脑热中度过。这主要可能是身体对新环境需要一个适应期，个人体质及过敏原需要一个双向选择的过程，而且过去十年国内空气质量整体是有提高的，所以我倒不那么担心回去水土不服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过历史的进程总是带有幽默感。我的老家今春突然火了，而且是物理意义上的火，因为所谓“淄博烧烤”出圈了。虽然很多人都说“烟火气”是最大吸引力，巧了，我还就是对物理意义上的烟火气过敏啊，这要持续下去，我回去休个假很难不水土不服。虽说我06年之后就没在淄博长住过，但零散加起来我也在那住过近二十年，那个八大局市场我很熟，因为我曾经在附近读过书，虽然只是幼儿园。而我父母现在也会去八大局市场买菜，只是最近抱怨说游客太多。不过烧烤吗，坦白说我大概也许吃过一两次，但对芝麻盐卷饼撸串这玩法没啥印象。原因也很简单，烧烤还是挺贵的，淄博当地消费能力过去二三十年大概也就翻了一倍。很多人说便宜是拿一线城市的物价来进行对比，实话说，一线城市所有物价都含土，也就是土地价值。淄博这种土地价值一般的地方你买东西只需要付东西本来价格就可以了，没有土味附加值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我真正吃烧烤多其实是在济南读大学的那段时间。济南那时候随便找个十字路口，大概率有个角是有烧烤摊广场的，有的兴许还搞个围墙。烧烤摊的配置一般是在靠墙一侧摆上十米左右烧烤架，三四台大风扇隔着烧烤架对着墙吹，这样烧烤的烟气不会飘到广场食客区。员工就在烧烤架后面烤不同的串，烤好了会一手几十上百根串下面串场，食客都围坐在小桌凳周围，员工靠近就问要不要这种串，要的话就很随意留一把，不要就去问下家，等手里串分完了就去烧烤架那边拿下一批，周而复始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从食客角度看，除了进门时点上啤酒跟花生毛豆田螺这种小菜外，就是等员工过来看成色留货，员工有时候会有点强买强卖留一大把，这时候你可以让他拿回去一些，当然为止最好的就是离烧烤架近的桌子，远的话很多热门串根本就送不过去。那时串也不贵，印象中五毛一串，最后数签子结账，有些贵的食材例如鸡翅会串两根签子这样，还有种大串能到两元一串。不过我们穷学生一定会点的就是一桶趵突泉的扎啤，虽然便宜但搞不好半桶都是冰，一杯下去透心凉，配刚烤出的串正好。当然济南也有贵的地方，10年就有五元一串的红柳烤肉，随便一吃都是上百块，我只有毕设完了老师请客才吃到，当时就惊讶于串怎么能这么大，而且也是那时候才发现真正的羊肉串滋味，还真就不如路边排档腌透了的那种好吃，至于是什么肉不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得淄博烧烤能火说到底就是一直按服务当地人的标准在经营。淄博下面有个博山区，那边的博山菜馆子极为内卷，当地人觉得不好吃能把厨子喊出来教做菜，在这个环境下菜金基本就是质量与服务的完美结合。而更本质原因在于淄博本身是个有文化负担的移民城市，所谓文化负担就是临淄代表的齐文化，而移民城市主要体现在张店这个区其实历史不长，现在住张店的人上数三代基本都不在张店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最简单证明就是张店区的路，南北向路就是以中心路为中心，东边就是东一路、东二路这样，西边就是西一路、西二路这种命名法，当然更早中心路还叫三马路，而西三路就是柳泉路。而东西向路就是以市政府门口的人民路起，南北都是共青团路、杏园路、新村新路这种名字，一看就是建国后的路。至于现在改后的某某大道啥的都属于跟风了，因为这个某某是当地企业名字。不过后面又改成北京路南京路这种俗名，反正我是懒得记了。从路名就能看出，张店是个新城，但底蕴并不强，还是几个大国企支撑为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，张店这个移民城市的移民来源其实就是周边地区，以博山淄川为多，所以当地城是新的但人的文化背景差不多，因此会形成一些既新又老的伪传统。说新是因为很多东西例如这个烧烤出现的时间并不长，说老是因为能看到儒家封建余孽崇尚礼数仪式感的一些影子，说伪传统自然是因为这个东西就是最近二十多年淄博市民有钱能消费得起烧烤才有的，没有当地消费能力提升，这种吃法持续不下去，也就骗一轮游客就散了。说白了，淄博烧烤长期看还是需要当地及周边的食客来供养，本地就是个落寞的工业城市，不能按旅游套路走，可以走休闲路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓休闲路线，就是价格适中体验良好的服务当地人的服务业。其根基还是当地及周边普通人的收入水平或者说现代化水平，只有收入达到可以自己供养特色饮食才可以持续下去。这跟国内很多追求发展旅游城市的路线其实是反的，国内很多景点一开始就打算赚外地人的钱，因此在文化地标周围构建一些只有游客会去消费的场馆，这样肯定会有淡旺季的区分，本地人其实也不会去消费，最后很可能就萧条了，特别是餐饮这类复制性比较强的店。而休闲路线从一开始就是要为当地人消费设计，走量价格不会高，核心是内循环而不是外循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这对小城市可能不适合，因为国内高铁最大的贡献不是把钱带进来而是把人送出去，很多小城市事实上都是人口老龄化且萎缩的，消费水平上不去或者都跑周边省会或新一线消费去了。大城市天然存在虹吸效应，但因为地价比较高，走休闲路线估计也便宜不到哪去。而淄博这种中型工业城市相对适合些，一方面工业底子保证当地人收入来源起码是工薪阶级而且退休的工薪阶级也有说得过去的退休金，一个月能出来吃一顿；另一方面，确实也没有旅游项目或明显虹吸效应来提高客单价。但我感觉淄博烧烤可能一直会存在，但淄博市本身其实经济是下滑的，人才会被济南与青岛从东西两个方向吸走，好在工业其实对人才要求也不高，在人口大面积萎缩前这个休闲路线大概率还是通的。但如果一个城市主要人口是刚失去土地或者没有退休金的农民，本地没有制造业工业给当地人输血，那么就算发展旅游业也会出现本地人不买账外地人上当一回的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我自己有个纯经验公式来找这样的城市，那就是计算当地高端日料店的数量。一般来说，高端日料店属于外来饮食文化，且消费力属于上层，一般接待是商务宴请，普通人也可能去尝鲜，一个地区日料店如果比较多，那就说明当地人商务规格较高或有闲钱养活外来户，这样的城市应该是可以发展休闲路线的。反之，如果一个地区日料店根本开不起来，那么就说明当地人消费能力有限，即使这个城市是旅游城市也大概率是宰客的。当然如果高端日料店过多，那么当地商业过于发达，就会从周边吸收人才与资源，其休闲路线性价比不高，更多是有钱人的游戏。这里我认为的阈值在于地级市人均消费过300元人民币的日料店要在个位数比较合适，多了当地就有土味溢价，低了就说明经济条件不允许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我查了下淄博，就一家，应该是处于临界点了，如果这家倒闭了，淄博就该进入衰退状态了。相邻的潍坊有五家而菏泽一家都没有，济南青岛大概都有二十多家的样子。存量在个位数高价日料店的城市大概率还能维持一段时间相对独立的城市地位，没有的几乎一定会成为周边大城市的附庸。其实这个规律在北美也能成立，毕竟这边也会把高端日料当成当地人改善生活的一种方法，美国这边要把阈值设定在100刀，一个州存在超过这个数餐馆的城市大概率能撑过未来的人口下降趋势，但到两位数则说明太贵了，可能是当地核心城市，会对周边吸血。以当前数目为准，20年后日料指数超过10的大概率会成为区域中心城市，没有日料指数的城市大概率会变成其行政不独立的卫星城，1-10之间的可能还能维持住当地相对独立的行政建制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，一时半会我也吃不到淄博烧烤了，不过日料指数大家可以对着自己家乡算一下留个言作为记录，我们可以二十年后来看看对不对，如果那个时候这个网页跟留言功能还在，也欢迎来考古。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（四）- 导游词</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;尊敬的游客，欢迎来到现代战争博物馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆收藏丰富，展示了现代战争的发展沿革。现在，请一同来关注下其中几个重要展览。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，我们来到以世界大战为主题的展览区。世界大战是发生在二十世纪上半叶的两次席卷全球的战争，第一次是帝国主义国家的互相攻讦，第二次则是反法西斯战争。 在这里，我们可以看到一战二战期间的各种武器、装备、文物和图片。严格意义上，二十世纪末的第二次刚果战争有着接近第一次世界大战的伤亡人数，也都涉及多国交战，其关注度缺乏更多因为参战国当时历史地位偏低。特别感谢中国足球队在转移矛盾上的贡献，他们百年以来稳定的发挥甚至阻止了第三次世界大战！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，我们移步到以资源为主题的战争展览。此处以图文视频方式，展现了全球现代化进程中各国对石油、水及矿产资源进行争夺的历程。值得注意的是，虽然这些战争大都打着正义、自由或民主的旗号，但本质上是对生存资源的争夺战，也是当前战争的主要性质。这个展区包含了一个特别的星空计划区，用来展示人类百年来对月球与火星资源开采中的权益争夺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧随其后，我们来到穿越主题的战争展览区。在这里，我们可以了解到以民族、宗教、土地等前现代概念为主题但发生在现代的战争，我们要牢记封建余孽的幽灵从未远去。最近几年来，国家这种集体权益联合体正在解体，更多区域形成了世俗城市为中心的都市圈，自由城市联盟的出现进一步使大尺度上国家、民族与宗教等身份认同模糊化，但这一历史进程存在反复，因此穿越主题的战争在现代依然会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是广义战争区，战争本质之一是来疏导人性中胜负天性，广义战争主要是指虚拟或现实博弈中的胜负战争，形式包括但不限于虚拟现实与增强现实出现后的模拟战争、现代体育竞技和贸易战等。如果没有这些活动来释放荷尔蒙，人会在生理本能和情绪引导驱动下引发各种现实世界中的物理冲突。本展区会着重展示战争的多样性及现代社会中人们对胜负的追逐史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是纪念南极战争法案十周年的特别展区。过去的十年，我们见证了有人战争退出历史舞台与国家概念弱化后城市联盟兴起，当前矛盾更多发生在经济资源定位类似的都市圈之间，而自由流动的人口进一步减弱了战争的宏大叙事借口，同时兴起的则是无人战争代理商这个行业，而本展区则是由前三大战争代理商之一的YM公司赞助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我们来到了支撑馆的献花区。在这里我们可以为战争中逝去的人默哀、献上花圈或花束，追逐意义与梦想的人值得尊敬，但不同人的意义与梦想也可能是互斥的，这里值得我们深思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆不仅有展览区，还有各种主题活动、教育类项目和文化讲座等。我们期待下一次与您的相会，再次带您走进历史的大门，了解更多有趣、动人甚至惊人的历史故事和事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢您的参观！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（三）- AGO测试</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“各位考生大家好，欢迎来到2087年11月份全球AGO测试。本测试是为了纪念诞生于本世纪初的人工智能AlphaGo而设立的用来遴选提高元人工智能系统智能人才的月度测试，采用质量百分比与无害性测试双遴选形式。报名费用为考生前一年税前收入的10%，进入答题环节后费用不再退还，但一次报名可进行10次测试，之后则需要重新缴费，前一年无收入者可免费进行测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每轮测试有六道测试题，题目直接来自元人工智能，均无标准答案，各有十分钟思考时间，可使用注册过的专属个人助理人工智能进行资料收集整理，之后有十分钟语音回答时间，每道题会被当前最先进人工智能进行答案质量与无害性评分，之后在通过无害性评分的答案中质量评分前10%的考生可留下继续答题，其余考生则自动退出当轮测试。如果在第六题之前剩余考生不到10人，本轮测试直接结束，剩余考生可获得自由城市勋章，通过六题之后剩余的考生则获得自由勋章但未通过最后一轮的考生不再授予自由城市勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“AGO测试总报名人次为6.3亿人次，独立个体为1.7亿人，截止目前共授予43枚自由勋章与358枚自由城市勋章。本轮测试报名人数634万，与10月份人数持平，其中首次报名人数121万，10月份测试共产生8枚自由城市勋章，本年度已产生53枚自由城市勋章与3枚自由勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”目前依然在线的579万考生还有一分钟的时间退出测试，否则视为同意测试规则，报名费用不再退还，勋章获得者终生不可转移、出售或放弃勋章所带来的权力与义务……本次测试550万考生进入答题阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题，请评价图灵测试与AGO测试对人类的意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题通过者为37万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题，请设计一个三人对战游戏，要有可玩性、运气成分与努力回报机制，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题通过者为1.1万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题，请描述50年与100年后世界的面貌，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题通过者为712人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题，请对最近发生在南极的杀人事件进行评述，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题通过者为52人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题，请阐述你存在的积极意义及你对世界的消极意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题通过者为3人，恭喜这三位考生获得自由城市勋章！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由城市勋章获得者可直接获得全球自由城市联盟的50年居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，每年可免费切换一次居住地点。目前全球自由城市联盟已经覆盖了超过700个人口过百万的城市，集中了全球73%的人口。此外，自由城市勋章获得者的可直接获得不低于居住地平均资源配给2倍的配给，个人助理人工智能则可直接得到元人工智能的软硬件升级。自由城市勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于300小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由勋章获得者权益除了自由城市勋章权益外，可获得全球所有城市的永久居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，如果该城市不在自由城市联盟中，所有开支由自由城市联盟报销。自由勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于100小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本次测试已经结束，再次恭喜三位自由城市勋章获得者，下次测试再见！”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案 - 无人战争</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“情况就是这么个情况，咋办？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，按说那边不应该有活人啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“现实情况也没出现活人啊，只是出现了个死人而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确认身份了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，是个欧洲人，生理年龄73岁，社会寄生虫，无足轻重的那种”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死因确认是机器人，不是意外？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是意外，是YM-7型战争机器人，新闻稿里说锁定目标后投掷的炸弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关键人咋过去的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不知道”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大哥，你好歹调查清楚点，《南极战争法》签了十年了，《无人战争增补条例》也执行三年了，现在突然死了人，这是要搞出大事的节奏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我有啥办法，战场设监控就是个笑话，按法律那边就算打出外星人都不负责任的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司那边咋说？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司说抓紧找出凶手，后面已经堆积了六十几场战役了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是因为啥打的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“加州跟德州呗，一年打五六次，这次是德州赢了，按合同南加州有块地就归德州了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们对死人有什么看法”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“表示遗憾”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死者家属呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是个绝户，本来就是孤儿”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那要不就算了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咋可能，无人战争死了人，公司要被起诉的，再说欧洲那边都已经知道了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也对，就算是寄生虫死了也一定早就传遍世界了，信息熵太高了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“《南极战争法》第二十二条如何？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘战争造成的第三方死伤视为民事行为，不负刑事责任，但受害方可追究双方民事赔偿’ 这条是一定会生效的，我担心的是《无人战争增补条例》，第十三条写得很清楚，‘因战争代理商过失造成的损失，交战方免责，需追究战争代理商责任，严重时取消代理资格并追究相关刑事与民事责任。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们甩锅给战争机器人故障？这玩意是交战双方自行购买的，跟我们没关？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老大，你忘了上周我们公司收购YM公司的事了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥？我不知道啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“上周三的事，结果这周五就死人了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“会不会是其他竞争对手设计我们啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你是说EH公司？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这个很难证明的，还不如说那个人是自杀”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对啊，我咋没想到，你又查不出咋来的，YM-7型又没有人类识别模块，有可能自杀啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，这事还真不好说，YM系列只是拿掉了人类识别模块，但最初设计是对人的，保留了一个枪口”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“枪？无人战争不都是用石墨弹、爆裂弹这种攻击机器的吗？咋还有枪呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“虽然是装饰，但确实是能发子弹的枪，《南极战争法》最初也是说国家矛盾异地解决，所以才在南极划出战争区域让交战国签好胜负合同后开打，最初都是军队直接打的，当然需要枪”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你不说是被炸死的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻里是这样”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥意思？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其实是枪杀，YM-3型的子弹，适配7型的装饰用弹夹，但这次双方都用的一个型号战争机器人，我们这边也查不出来是哪一台，因为战后就剩了一台德州的还能动，也是靠这个判定的德州获胜，估计是送过来前特意加配的子弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻稿哪来的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“系统生成的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“算了，这事估计不是你我能处理的了，上报公司吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“估计要派人类调查团过来”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来就来吧，另外公司送来一批好机油，过会分你点，这冰天雪地的，我们这老型号得学会爱护自己”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是2087年南极谋杀案的序幕，而此案也是人类对地球失控的开端。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>头的共性</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/10/leadership/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/10/leadership/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2022年美国的韦氏词典公布的年度词汇是gaslighting，当然这不能简单翻译为煤气灯效应，而是因为一部电影《煤气灯下》（这部电影（其实是改编自1940年的英国电影（这个电影改编自1938年的 Patrick Hamilton 戏剧））帮助英格丽·褒曼拿了1944年奥斯卡金像奖）而引申出的词汇，原意是指电影中丈夫调煤气灯亮度但却告诉妻子亮度没变化，进而一步步摧毁妻子的意志让其相信自己疯了。说白了就是精神操纵，跟前几年网上被批判的PUA是一路货色。选出这个词我还是很意外的，因为韦氏词典过去两年的新词分别是大流行与疫苗，跟美国时事基本完全贴合，今年选出来是煤气灯效应我就搞不清发生了啥（本来我以为今年会是通胀）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这个词在电影里指代的是夫妻间精神操纵，但考虑到美国当前离婚率跟结婚率都在同步下降（也就是过不下去的基本已经分了而过得下去的更紧密了），怎么也不至于因为家庭原因去搜这个。那么很有可能就是因为工作原因了，其实美国的教育里很重要一点就是培养所谓领导力（leadership），这对商业社会是非常重要的，如果没有领导力相关培训初创公司很可能还没做大就内讧了。但领导力其实又是一个很精英化的能力，所谓精英化就是这个社会并不需要人人都有领导力，我感觉美国解决这个矛盾的方法就是学习太平天国，到处封王。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实美国社会层面本来就鼓励各种折腾与评奖来提高领导力。小学中学阶段就督促孩子们搞团队项目，每个人都有机会在某个项目里做头，折腾半天后剩下来的那些基本都在实战中累积不少管理经验了。我之前参与的初中生创新项目一共十几个队伍，虽然有一等奖二等奖，但还有些其他的诸如最努力奖、最佳组织奖啥的，结果最后每个队伍都有一个某种名头的奖，说白了就是市政府拿来给孩子们刷简历用的，也跟美国教育文化中以鼓励与正面反馈为原则有关。这样的一个副作用就是孩子们天然自信，认为自己没问题，可以去做一些别人没做过的事，而这其实是所谓领导力系统性培养的一部分。但这些活动其实都有点门槛的，具体来说就是需要孩子们额外的时间及资源，进一步说就是家里没事不干涉，其实这个一个简单要求就过滤掉大部分单亲家庭跟低收入家庭了，这样一来也就实现了精英化。毕竟机会平等是很难构建在收入不平等的社会结构上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内也有类似领导力的东西。很长一段时间其实就特指《资治通鉴》，或者更简单版的厚黑学与民间艺人流传的帝王术，毕竟农业社会里统治阶层大多都世袭或需要通过科举的筛选，最后掌握的人也不算多，儒生们都是信奉半部论语治天下的都市传说而死磕经书，少数脑子活泛的才能在官场里自学成才。而且国内领导力更为务实，说白了就是通过经史子集让统治阶层洞悉人性，知道自己面对被统治阶层能干啥不能干啥。不过这玩意很明显封建余孽，新中国的教育体系里直接剔除，完全当这不平等的东西不存在，教育系统也刻意回避了这些没用的玩意。但问题你治理国家不能没有组织与体制，否则就算是个企业军队也搞不起来，所以某些行业里其实还是在变相传授这种封建余孽的技术。最喜欢这些的就是那些搞不清自己运气好搭时代便车富起来的人，他们确实富了，但一来找不到自己能富的理由，二来又很害怕失去现有的财富，所以其中一部分很乐意去从西方学些现代管理手段，而另一部分则一头扎进国学里要从老祖宗经验里找共鸣与管理方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在我看领导力这玩意不论东方还是西方，说白了都是去解决现代社会分工后的管理调度问题。老祖宗那一套是拿伦理纲常或种性或世袭的东西去洗脑后形成等级观去完成统治这件事，现代领导力还是需要洗脑，但需要用某某主义、公司文化理念或远景甚至股份来包裹一下，否则你也没办法让一伙人共同去做一件分工精细的事。换句话说如果个体意识过强，那么现代社会里辞职就可以解决问题，公司为了存续与体制稳定，是一定要用些激励或奖惩制度来限制员工的，得打卡、评绩效、做年度总结汇报还有搞团建等，这些鬼玩意本质是反人性的，但要是顺着人性，估计一半彻底躺平摆烂，另一半搞狼性竞争内部卷，最后公司彻底一地鸡毛。指望自觉的化你这个小组需要人人高度自律，这对打工人要求太高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟梅西同岁略小几个月，今年世界杯他都要退役了而我也是各种意义上的中老年人了，就算没当过领导也见过不同等级、水平领导们的表现了，而且广义上说如果你做过或主持过项目，基本都会有点相关经验。我最熟的是科研上的课题组长，打过交道的也得有三位数快四位数了，确实发现一些共性，这些共性可能是所有当头的人都会展示出的，但如果天赋、广义血统（血缘、师承、同乡或同学）、时代背景或运气中有任何一项特别突出，那么可以对冲掉这些共性的一部分，但上面这四样基本都不可控，所以单纯依赖个人努力是很可能出现如下共性的（这里需要说明的是这些共性也许看上去有褒义贬义，但其实可以当成中性词理解）：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自恋&#34;&gt;自恋&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实是过度自信，总认为自己是完美无敌的，自己做的东西是最好的。自恋很可能来自商业互吹，互相捧起一个虚构的概念。如果不够自恋，很容易当场摆烂，也很难有动力去冲击那些看起来不可能的项目。想对冲自恋就最好去看统计数据，搞清楚自己真实段位，但自恋的人也不会去查。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;控制欲强&#34;&gt;控制欲强&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不能接受自己管理的团队里有自己不知道的事。好一点能区分工作与个人，做的不好的经常触及团队成员隐私，并希望成员时时刻刻效忠。这样做的道理在于绝大多数管理人员都知道团队没了自己也行的道理，但决不允许这个道理成为事实，因此总要知道的比成员多一点来展示权威。这属于封建余孽，没法对冲，面具戴上了就得演下去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;没安全感&#34;&gt;没安全感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;总是处于某种焦虑之中，而且如果某项焦虑的问题被解决了会立即马上找到下一个。从团队角度居安思危是有益的，只是对这个具体的人是有害身心健康。很多头天生就是理性优化大师，啥东西都给你算的清楚明白生怕某个地方被人拉下了，可问题很多时候是为了追赶而追赶，并没有实际意义，甚至单纯就是妒嫉别人比自己好。躺平的人跟已经登顶的人是没有安全感问题的，但上面有人管下面还管人的人几乎天天都活在各种焦虑中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;死不认错&#34;&gt;死不认错&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多团队领导为了维护自己权威口头上是一定不会认错的。倒不一定是他不知道自己错了，而是一旦认错就会被慕强的同僚与上级认为没有领导力。与之对应的是，他们乐于听到团队成员认错并喜欢通过点评来展示自己的优越感。他们更喜欢享受并强化权威而不是弱化权威，而且一定知道怎样甩锅来维持形象，手段高一点的甩锅还能进一步增强自己的权威。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;偶像崇拜&#34;&gt;偶像崇拜&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多管理学经验的人走上领导岗位后马上就会成为知识付费与各种管理学大师的编外门生，他们言必称彼得·德鲁克，要是去过日本旅游就会换成大前研一。学术界里很多年轻课题组长手机里总会有几个跟资深研究人员的合照，跟自己成员也经常吹嘘自己了解的八卦跟轶事。这其实是一种移情，让听众以为讲述人跟被讲述的人处在同一水平，但其实可能双方并不熟。喜欢崇拜偶像的人通常也会幻想自己被别人当成偶像崇拜，事实上也确实有人去崇拜，但要是分不清场面话跟心里话就容易对自己产生错误认识。其实自己的水平高低最好有自己的尺度去把握，别人的衡量与评价其实注水缩水的都有。外界评价与自我评价都是认清现实踏实做事的基础与保障，但自恋与偶像崇拜一结合这两种制约机制都失效，容易出极品。时不时可以照照镜子，人格分裂下用陌生人视角看看自己，这货究竟有啥料？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;不懂技术&#34;&gt;不懂技术&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在很多领域，进入管理层往往意味着离开一线，时间长了自己不注意就会产生脱节。很多管理者热衷于搞量化考核折腾团队成员，但偏偏是不懂具体事情是怎么做的。很多还以此为荣，认为琐碎的事就该是让基层成员去做，做不好直接甩锅摘得干干净净。其实就算封建余孽里的行会制度，也要求成员必须在基层累积足够经验才能独立，西方医生的培养就一定要经过轮转这个过程，其实很多专科医生也都有资格做全科医生。但很多管理人员却认为不懂基层技术或细节却能做好项目是自己管理能力卓越，其实只是运气好没碰到难题而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结果导向&#34;&gt;结果导向&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实我了解很多管理人员也痛恨结果导向的评估体系，但是很多大环境就是要刷指标头衔，没结果过程再曲折也形不成一个励志的小故事拿来邀功。结果导向确实会卡掉很多很有希望的项目，但没有结果导向就会出现很多毫无价值的先射箭后画靶子的项目。目的性强是管理人员的特质，但一定不能是研究人员的特质，研究只有保持开放性才会出现创新，创新的东西解决的问题往往不是最初设计的那一个，这个灵活性与度的掌握也很重要，但并没有啥通用方法，否则就没法灵活了。另外，很多头喜欢用量化指标来衡量表现，但却并不清楚指标的意义与适用范围，因此很多时候会对数据产生迷信，特别是小样本数据一点点起伏就会认为有效或无效，根本不理解数据的异质性对统计量的影响。这种结果导向看似更理性其实只是单纯迷信数字，给自己找个解释后心安理得罢了。量化是个好的结果导向工具，但在做探索与开拓性项目时既往数据价值有限，就别对着噪音听歌了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;对外友好对内高压&#34;&gt;对外友好对内高压&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多人都反应加入某个团队前后团队负责人完全就是两个人，常见模式就是对外友好对内高压，对内友好的基本都是没啥生存压力的。很多人在对内高压上会使用各种手段进行包装，但实质上就是对团队成员的精神控制，让他们臣服于自己的权威。而且我还观察到很多来自这种团队的成员独立后也照搬了这个模式，真是一朝权在手，便把令来行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面列举的这些共性并不是教科书里教的，而是很多没有管理经验的人在进行管理时几乎一定会形成的，在学术界年轻课题组长里特别常见，很多我怀疑是照搬了自己当普通成员时团队领导人的行事风格。这无可厚非，因为管理上本来就有惯性，而且上面这些特质发挥到极致都可以做美国总统（没错，黑懂王虽迟但到）。很多资深的管理人员看似没有这些共性，其实是因为其已经对现状满意了，而进取心强的人终其一生都不会停止折腾自己跟别人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实这些共性都是某种程度无法对抗自己人性与管理角色的不匹配而形成的，并不见得是本人的性格特质。如果真的洞悉人性，那么管理其实就是一件特别看人下菜的事，下级完全可以与上级形成平等关系来解决问题。但这玩意需要见过足够多的人，足够明白人类物种多样性原理，普通人能做到还真就是这些看似死板的管理学技能与体制。其实在管人这方面，能从别人那里学到的只是一个足够维持组织的下限，而上限都是因地制宜，看实际情况来，毕竟你永远无法对成员的个性进行假设。当然，这又催生了那些MBTI之类的人格划分的学问（这里并不是科学，这些东西需要所有人都信才会通过反馈产生效果）。很多人理解管理中心放在了管上，也就是行使权力，其实更重要的是理，涉及组织与协调。命令只是管理的一种手段，当然搞精神控制也算是一种手段，善战者无赫赫之功，善于管理的人，大概也不会让自己及别人有被限制或威压的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许，所谓的领导力就像是魔术师的表演，所有人都知道是假的，但奇迹出现时，所有人又为其精彩而鼓掌。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怪人乱世寻宝</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我名义上很长一段时间都没读虚构类的书，但其实看漫画、电影、玩游戏其实都是虚构类的，读虚构的故事其实可以看成一种放松。但虚构这件事是很技术的，我总结绝大多数能吸引读者的虚构作品或者说爽文其实都符合一个框架，那就是怪人乱世寻宝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;怪人&#34;&gt;怪人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓怪人，就是不正常的人。那么，什么是正常人？正常人就是你我他，或者说虚构作品的读者。一个人如果自己经历波澜壮阔，那么大概率是不会去看虚构小说里的人物的。虚构作品在当前商业社会里其实是写给被生活打趴下了或懒得动弹的人的，他们自己的经历需要被虚构作品来补完。那么怪人是什么？怪人多数时候是作为主人公或主人公的对手出现在虚拟作品里的，怪人通常会被强化或弱化某种正常人的指标，例如侦探小说里的侦探通常会有异于常人的观察能力与推理能力，神话小说则直接会赋予超能力，武侠小说会身负绝世武功或天赋异禀，漫画里会成为超能力者或因为穿越成为另一个时代的超人，就算描述普通人也会让他运气特别好或特别差……总之，虚构作品里的怪人在现实世界要么不存在、要么抽象脸谱化、要么身世奇葩。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;乱世&#34;&gt;乱世&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓乱世，就是虚构作品的世界观里要存在时代背景。那么，什么不是乱世？我们当前的生活就可以看作不是乱世。绝大多数人都过着上学上班退休的日常生活，现代社会用法律与道德作为基础秩序对其进行维护。而虚构作品里的乱世就可以放到一些动乱年代，例如法国大革命、美国南北战争、世界大战等，历史不会重演，但会押韵。然而，这些历史中的乱世其实还被史料所限制，在科幻小说里，乱世通常是通过对某种技术或外星人的想象展开的。在奇幻小说里直接会构建一个相对当前世界为乱世的世界观，都不用考虑科学规律。乱世背景下写好普通人就可以是佳作，而如果是乱世怪人也不意外，但把握不好的话读者带入感不强。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寻宝&#34;&gt;寻宝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓寻宝，就是有一个主线贯穿，爽文主人公要去追寻某种东西。这个宝可以是财富、名声、爱情、报复、真相、身世等等目标。与之对应的是普通读者的生活里追寻的东西在虚构作品里通常会被弱化，职位晋升或论文发表是没法拿来当虚构作品的宝物的，因为这些是真的能追到的。而虚构作品里的宝在追寻难度上通常会被设定特别高，主人公一定要经历成长与磨难才能得到。怪人寻宝会伴随怪人的正常化或更加怪异，乱世寻宝会让乱世的影响深入人心，而怪人乱世寻宝通常需要作者自行构架一个世界观才能圆过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝这三个元素在消遣性的虚构作品里不是必要的，但知名且受众广的虚构作品基本都有这三个元素，甚至一定会在某个阶段把这三个要素集齐。我从很小就听评书，一天就播半个小时，一套书讲完少说半年，评书里其实说书人都加入了自己的改编来提高趣味性，特别喜欢给某个人物加方言或脸谱化性格，后来听多了发现几乎每一部评书都有性格接近的怪人，背景都是个乱世，而主线都是正反派对战争取胜利，现在来看说书人可能早就意识到三要素了。此外，中文虚构作品最喜欢构架在四大名著上，一来知名度高，二来省了不少虚构的精力。《三国演义》与《水浒传》是怪人乱世的典型代表，随便加个寻宝主题就能制作一个游戏，《西游记》是怪人寻宝的典型代表，《红楼梦》比较特殊，三个要素都不清晰，大户人家勉强算怪人，乱世不明显而寻宝也谈不上，但实话说基于《红楼梦》的虚构作品是最少的。近现代金庸的小说几乎每一部都是这个模版而春晚的小品相声也符合这个套路。小故事只要突出一个要素就能让人印象深刻，长篇连载里则可以在不同阶段去塑造人物时局与目标，我没怎么看过国内的网文，但估计也会是逃不出这个套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本动漫则基本完全遵守了这三个要素，三大民工漫都符合怪人乱世寻宝的框架。最夸张的应该是富坚义博的《全职猎人》，几乎是教科书版的怪人乱世寻宝，每个章节都有明确目标与几乎全新的场景，而主人公则要不断开发念能力这个正常人根本不存在的东西。其实这个原则应该是起源于日式角色扮演游戏，在那之前电子游戏也存在角色扮演，例如藏在emacs编辑器里的Dunnet这款文字冒险游戏里你可以作为冒险者参与游戏，但日式游戏发展到FC后期就多了更多讲故事形式的游戏，在90年代游戏漫画动画互相借鉴逐渐形成了当前流行的宅文化，而宅的核心并不是不出门，而是通过游戏漫画动画去体验与正常生活不一样的经历。其实日本游戏漫画动画也有描写正常人日常生活的优秀作品，也不一定要有寻宝的主线（这类青春恋爱幽默题材比较多，可让读者产生共鸣而不是沉浸于全新世界观），但给你五秒钟马上说一个出来恐怕也不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧美的虚构作品我并不了解，但毋庸置疑托尔金构建的存在矮人、精灵、半兽人、龙的魔法世界几乎是当今奇幻作品的世界观基石，而这个世界也是符合怪人乱世寻宝结构的。另一派虚构作品则应属超级英雄系列，现在都搞出多宇宙了。欧美虚构作品里提供的刺激往往很直接，不去搞太长的铺陈，喜欢搞点希腊跟北欧神话作为根源或最终宝藏，最后给你落脚点往往是哲学三问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我说的虚构作品是针对大众的，虽然其中不乏文学性很强的作品，但通常还是会被认为是爽文快消品，看过爽过就忘了。很多文学作品就喜欢白描现实中的普通人，这也是很多人根本读不下去所谓文学名著的原因。大众读书，哪怕是号称一年读十本以上的人，在读书时都不是抱着受罪的心态来的，如果一篇网文前三章没有足够的出乎意料，那么基本就不会有读者。文学作品里的故事可以充满写作技巧（侦探小说最擅长），也可以放飞想象力（科幻、奇幻作品），还可以充满巧合与意外（喜剧作品），但这些作品很难从文艺评论家口里得到好评，他们嫌弃没深度的炫技，但深度上去了作者可能就吃不上饭了。另外，很明显很多大部头改为短篇电影后少了很多桥段，很多行为看起来就莫名其妙。现在的几分钟解说电影也存在同样问题，如果你不断抽象化虚构作品，最后多数情况下都可以说一句“怪人乱世寻宝”来总结，抽象内核后，虚构作品通常没啥营养，全是套路话。虚构作品的情节桥段排列组合也能创作新作品，甚至可能还挺有意思，当然，前提是你别告诉读者书是攒出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就写作而言，如果不靠文字吃饭，其实也没必要顾及读者。脱口秀演员有时候会说一些人人都能猜到下一句的烂梗，此时他只是在取悦自己而非观众。文字这东西本意是用来交流的，拿来娱乐自己看起来奇怪，但拿来取悦别人也很奇怪，听故事的人也需要反思下为啥要被虚构作品的作者牵着鼻子走，感觉作者写得不好可以去写同人，只不过绝大多数同人作品都是爽文构架。也有人认为自己不会写而不去写，其实还真不见得存在会写的人，所有作者都挑读者的，很多作品总有人评价为神作或垃圾，等开始写了才能找到自己的读者。此外，作者与读者间不应变成讨好与被讨好关系，更多时候应该是通过引发共鸣或顿悟来平等交流，现在消费虚构作品的人其实大都很容易看出作者的写作套路，这个背景下能写出好的虚构作品其实很难，不能通过消费虚构作品的人出圈，那些平时不看虚构作品的人就更不会认为虚构作品有啥价值，毕竟如果仔细观察，现实比小说精彩多了，只是缺乏清晰的逻辑线，大都埋没在日常琐碎之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么非虚构写作是不是就没套路呢？其实非虚构写作套路更多。怪人与乱世都不容易在现实中找，当然人物传记作家可以在忽略律师函条件下有发挥空间，乱世则更多被新闻媒体捕捉，因此非虚构作品的重点就是寻宝。很多书整本读下来其实就是反复论证作者的一个观点或一套观点，这个其实营养也不高，因此非虚构作品也需要从现实中讲故事与案例来论证自己的观点才能撑起一本书的体量。然而，碰到几分钟解读书的人就现原形了，因为这些人会挤干这些水分，也就是说你去读非虚构的书通常可以先去找找几分钟的解读看靠不靠谱，但虚构作品几分钟给你解读了你最多有点谈资，作者想跟你共情的体验基本全破坏了。非虚构作者就是从现实的纷乱里理出一条逻辑线的人，但这里面很多时候私货加太多就成了成功学烂鸡汤了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概真正好的作品，不论虚构还是非虚构，都是那种即便你能察觉套路也想接着读的东西，这样的作品特别挑读者，也很难出现受众很广的流行，说到底一部作品能打动人肯定不是依赖什么中心思想或框架格局，有时就一句话而已。这正是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝，俗子一隅偏安。笑问捧书客官：今日又需寻欢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不可能三角</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/08/27/impossible-trinity/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/08/27/impossible-trinity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不可能三角泛指同时达成三个目标可能性低的场景。最出名的不可能三角就是国际金融里资本自由流动、固定汇率及独立自主的货币政策不可能同时达到的原则。例如大陆选了独立自主货币政策与稳定汇率，那么资本就没法自由流动，一旦自由流动，货币政策就会被全球货币绑定而无法独立自主或汇率就可以被大资本操纵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，如果一个国家可以存在多种政策，那么倒也在一定程度上实现三个目标的妥协。例如香港政策就选了固定汇率与资本自由流动，其货币政策其实就被固定汇率的美元，也就是美国所影响。而台湾省选了资本自由流动与独立货币政策，相应的汇率就没法控制，被全球化兴衰影响，这也是大多数国家的选择。这样只要管控好不同政策区之间的货币资本流动，三个目标可以部分同时实现。中国经济过去三十年的发展有相当一部分是依赖了这种灵活度来实现的，所以从经济角度上看，中国经济发展其实部分受益于一国两制这个政策创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从纯全球化视角看，一种全球货币在全球范围内自由流动是最佳的。但因为国家的存在或者说身份政治的存在相当于取消掉本地的金融管控，短期内不可能解决。加密货币其实就是想跳过本地监管直接实现自由流动与全球货币的价值交换系统，也必然会被各国政府打压。从政府角度看，货币的信任共识一定要构建在国家身份认同上，不然国家就无法保证本国人民利益优先。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓全球人民平等的口号可以喊，但一定要在本国人已经足够好的基础之上。如果我们破除掉国家认同，那么绝大多数政治家都会马上失去职业合理性，经济也会很快被跨国资本或现存超级国家把持。相应的，全球会适配一套法律与行业标准，从资本运行效率上来看是很好的，但对应的民族、宗教、文化差异也会逐渐消失。毕竟如果资本打算推广一个产品，那就要让全世界的人都认为这个产品是有用的，这种价值认同的打造必须要借助标准化生产来降低成本，也要借助宣传工具来营造共识。这个阶段资本本身就是政治，它借助全球化为全球人民利益最大化服务并有可能操纵人们利益需求来配合资本增殖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这样的事已经发生了几十年了，已经成为很多人心中的金科玉律了，但逆全球化的事实也在提醒，人类内部之间是很难达成共识的。世俗国家、民族文化、宗教信仰甚至性别差异、性取向、肤色乃至对某件事的观点差异与商品的品牌认同都足以在互联网信息流加持下割裂人群，甚至资本本身也需要这些割裂来获取更多的利益与竞争优势。身份认同与人群割裂正在当前制造最大的社会矛盾，对其任何形式的推波助澜都会最终引发战争与革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全球化-身份认同-和平是金融不可能三角的政治延伸。目前全球化与身份认同都无可改变，那么最后就会出现对立，好一点就是网络互喷，坏一点借助国家力量互殴也不是不可能。同样的我们也能找到解决方案，保护身份认同与和平相处就需要把身份认同不同的人隔离开，很多宗教国家与独裁国家就用的这个手段。而更可能的解决方案则是保护全球化与和平现状，这就需要人们不去纠结身份认同这件事，与持不同的观点的人和解，这就需要弱化那些到处挑事唯恐天下不乱的人的发声渠道或提高大多数人对这类煽动言论的免疫力，前者导致言论管控或“政治正确”审查而后者需要更多教育投入。除了这些方法，恐怕没有其他途径来阻止未来的战争了，当然技术进步在里面可能是油门，也可能是刹车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了大面上的不可能三角，再个人投资理财上也存在风险-收益-流动性的不可能三角。低风险高流动性的理财产品收益率一定高不了，余额宝、国债就是典型代表；高收益低风险就要放弃流动性，例如定期存款与寿险收益率就比较高但你没法实时取出来；高收益高流动性那就一定是高风险了，股指期货期权都是这一类，但也不是每个人都有能力承受高风险的。因此，所谓理财产品，其设计原理就是搭配不同风险、流动性及收益率的组合，然后给个折衷方案或偏好性方案，然后大家买定离手，自求多福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有人告诉你有个高流动性、高收益且低风险的产品，那么一定有额外的理由，这个理由通常涉及信息差或内幕交易，发财宝典《刑法》里管这个叫破坏金融管理秩序罪或金融诈骗罪。所有的不可能三角都是在合法合规概念下定义的，如果不合法不合规，确实存在无限可能，包括吃饭不用花钱睡觉有人站岗的那一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单从内容创作上，其实也存在一个不可能三角，也就是内容质量、发布频率及免费这个三元关系。内容质量高的免费内容，发布频率不会一直很高，因为创作者是看不到经济反馈的；发布频率高又免费，那么内容可能是模版创作，很多新闻单位其实已经开始用这类自动化新闻了，相应的质量就很难保证了，最好也就是流水线水平，能用但也就仅仅能用；内容质量高、发布频率也高，那么这就进入职业化创作的阶段了，一定是有人掏钱了，或者是广告商，或者是作者用爱发电，要知道用爱发电其实相当于作者在花自己的钱，因为同样的精力是可以换成其他有收益的创作的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前互联网因为马太效应存在很多内容创作明星，他们都是实现了内容质量、发布频率与免费妥协后剩下来的那一部分，不过其成功是很难复制的，有很多机遇只能通过更多试错提高概率，但不是一定能遇到的。如果打算持续性内容创作，那么一定找到自己的节奏。例如我自己有全职工作，博客大概一周一篇且是免费的，那么质量上就会出现起伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏的模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而目前比较成熟的内容创作者很多也是周更、高质量的状态，但如果是全职做内容就需要有广告商支持。我关注的专职内容创作者软文硬广就少不了，不过也有很多是依赖自己的专业内容创作的小领域带货的，再不济也知道卖个课了。其实从可持续角度，内容创作的盈利如果能依赖内容本身是安全度更高的，如果依赖硬广，那么只能祈祷广告商业务能挺过经济周期了，而且万一产品翻车了也会影响口碑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个有意思的场景是B站，我发现B站正在变成一个广告商。油管是依赖贴片广告或视频插播广告来给创作者带来收益的，属于传统流量生意。但B站是没插播广告的，或者说其视频内容本身就是广告，经常猝不及防由内容创作者直接给你在内容中播广告。从这个角度看，B站内容创作者其实都成了某种程度广告营销人员，而B站本身也成了大广告主，经常看到甲方催更这种梗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是观众接受问题也不大，优秀的广告也算艺术品。不过经常能感觉到群体性营销现象，也就是短期内很多创作者同时集中推广一个产品，快速建立品牌。这应该是利用了人们对短期高曝光产品的好奇心，快速建立品牌，短期效果应该不错。但我很反感这种教育市场的营销手段，这种推广策略是冲着冲动消费来的，容易让人搞不清自己的实际需求，这种市场可持续性可能不长，毕竟产品复购率才是好产品的指标。当然，现在很多产品就是走一波流量就消失换下一个了，我只是单纯不喜欢这种被操纵的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术界内容创作也符合这个不可能三角。这里不存在免费问题，绝大多数学术成果都是付费的，或者纳税人或者私人基金或者企业。但内容质量与发布频率都兼顾就需要特别多的钱了，因为要养一个大团队其实是非常贵的。现在学术界还是传统的小团队居多，保证内容质量与团队规模就很难保证发布频率，发布频率高了大概率就是模版化论文了。如果一个小团队短期大量产出高质量内容，要么就是长期成果累积爆发，要么就是内容质量并不高，要么就是有大团队支持。这里的大团队就是其所在院系的支持，所以院系在招人时会特别看重其与其他团队工作的耦合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实日常生活中存在很多其他的不可能三角或者不能兼顾的目标，“全都要”的想法很危险，很多时候意味着要打破原有的框架。大多数人都是在不同目标间做取舍、平衡与妥协，什么都要的结果往往是什么都要不了，长期处于焦虑与犹豫之间，不停地计划与变卦而不敢行动。相比之下试错的方法更可取，通过行动获取反馈，不纠结过去而直接创造未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，信仰、思考与自由也是不可能三角，过去、现在与未来也是，家庭、事业及个人理想也是，手机、厨房、电脑也是，大概只有葱姜蒜不是吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界公民</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/04/03/world-citizen/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/04/03/world-citizen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;巴哈伊信仰是一种起源于伊朗的宗教，是当前世界上分布最广的新兴宗教。注意，这里的新兴宗教指的是19世纪末期以来才创立的教派。不同于动不动几千年的传统宗教，新兴宗教其实是伴随人类社会进入现代化才出现的，其一定程度上的流行在于没有历史负担，教义可以直接去解决现代化社会里的矛盾。当然，很多新兴宗教其实很容易发展成邪教，因为宗教天然是保守化的，面对现代化带来的三观冲击，很多新兴宗教直接采取了逃避或末日审判学说，从世俗社会看就成了很多极端行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个信仰非常有特色。首先，这个信仰没有神职人员与地方教堂；其次，巴哈伊在每个大洲（除了南极）都修了个灵曦堂，每个灵曦堂有九个面象征世界九个主要地区，但不卖纪念品，经费仅来自教徒捐赠，这使得十一税也没法收；再次，没啥仪式感，宗教兼容性很强，把耶稣、默罕默德、释迦摩尼都看成先知，这倒不是他们首创，伊斯兰教里耶稣也是他们的先知。巴哈伊信仰的核心教义却说得通：上帝唯一、宗教同源、人类一体。这么看我飞面大神也应该在巴哈伊信仰里有一席之地。下面是巴哈伊信仰的一些社会生活准则，比起宗教教义更像是一个现代共和国的宪法或民法：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;性别平等&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;消灭一切形式的偏见&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;普及义务教育&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;消灭极端的贫困和富有&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;宗教与科学并行不悖&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;独立探求真理&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;服从政府，不参与政党政治&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;禁止奴隶制&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;赞成一夫一妻制，如果离婚有一年的分居离婚冷静期，提倡跨种族婚姻，不赞同婚外性行为&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;禁止赌博&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不得饮酒或使用毒品，除非有医生处方&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;宗教自诞生来就是提供终极问题答案的，或者说安抚情绪的，宗教会尝试给所有现世问题一个答案，很多人纠结的生老病死问题可以通过宗教理论来得到解释。但宗教的问题就在于他们把这个解释当真了，赋予价值判断后变成信仰了，这样后面新理论新发现出现后就出现越来越多的矛盾。很多早期宗教因为时代局限性没考虑技术进步与地理大发现，结果就逐渐成了看重血缘的民族性区域性宗教；另一些宗教很难传播则是过于看重仪式感，没法匹敌现代社会的娱乐产业；还有些宗教虽然看上去全球传播广泛，但因为宗教经营上总有些这样那样的丑闻，也逐渐被年轻人所抛弃。不过，当前看所有的宗教信仰实际上都已经被现代化改造过了，而且似乎就算改造过全世界年轻人也不咋买账了，这个巴哈伊信仰对信徒要求已经如此宽松了但也就全球几百万信徒，影响力比国内头部网红差了一个数量级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与宗教所对应的科学也是在寻找各种问题的答案，不过并不会纠结其中的是非对错，而在真假判断上特别谨慎且不断质疑。有意思的是以我读过的痕量神学作品来看，宗教似乎也采用了类似态度，但他们必须要有一些根基是不能被质疑的而必须相信为真，例如你就不应该去思考上帝能不能造一块自己搬不动的石头这样的问题，因为上帝的全能是不允许被质疑的。不过科学也不会探索这样的问题，因为我们现在无法验证也没法证伪，得见了上帝问一下才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，巴哈伊信仰在我看更像是一个很有前瞻性的科幻小说爱好者的联盟，他们很多制度设计非常有未来感，例如他们要求成立世界政府并赞同世界公民的概念并且要求统一度量衡与货币，使用同一个国际辅助语言等。说到这里我想起来大学时选修课里有一门是世界语，要不是因为在老校区我就选了，不过世界语的使用者比巴哈伊信仰者还要少，也是属于理想主义小众产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到世界政府，其实漫画《海贼王》里也有类似设定，不过是跟海贼们对立的机构，说起来连载快三十年了，从最近几话可以看出应该是要收尾了，又是 laugh tale 又是 joy boy，估计海贼王的 one piece 大概率就是全世界海贼不分种族信仰敌我在一起开宴会寻欢作乐呲牙笑，而自诩正义的世界政府也会彻底抛弃伊姆、天龙人与五老星，当然最后一战应该是打黑胡子，并且尾田可能不会安排一个大团圆结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实世界中跟世界政府名称上最接近的是联合国，不过仅仅是接近，联合国本质还是一个维护二战战胜国利益的组织而已，战胜国之间的矛盾最后实际还是看国力说话的强权政治来调节。实际上世界政府的想法很早就有了，古典哲学终结者康德就认为要终结战争就需要所有国家都是共和制的且遵守的国际法也是要建立在自由国家联邦制之上的。而跟世界政府理念更符合的其实是美国与苏联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国那些建国大佬们当时是真的奔着理想国制定的宪法，而美国的出现在当时绝对更多被看作一种社会实验的。移民合众国的模式在之前是没出现过的，世界历史在近代社会之前的国家更多是单一民族、信仰或文化的帝国制，帝国内部总能找到一些凝聚力，而类似中国罗马这种略特殊一点，虽然看上去是多民族多信仰国家，但其实都存在某种程度的内部同化或本地化。依赖法律的共和制国家当然也有，但搞到美国这种联邦共和模式在18世纪来说都不好说是复古还是未来，反正当时属于新鲜事。不过，后来美国也不可避免走上了构建民族认同国家的路，搞出了孤立主义与美利坚民族这样的保守概念。不过在美国人看来自己代表的始终是最先进的国家制度，所以现在国际上十处敲锣九处有他，在其他国家看来干涉主权，在美国人看来这是普世价值，世界秩序就该是他们主导才能往对的方向走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而另一个苏联实质上也已经做到了某种程度的世界政府，在苏联境内实现了自给自足还全世界输出革命。在共产主义者看来阶级斗争是永恒的，其余的国家、民族、宗教等社会结构都是有历史局限性的。苏联通过搞计划经济成为了世界的一极，不过也是因为其在内部尝试抹掉民族间差异给今天的战争埋下了种子。另一个小规模的世界政府实验是多民族国家南斯拉夫，当年铁托管理下的南斯拉夫一度吸引了大量理想主义者去搞建设。我曾在MoMA看过南斯拉夫的一个展览，当时南斯拉夫的建筑风格非常有未来感，因为当时的南斯拉夫人民认为就是在建立一个理想国，而且在美苏之间左右逢源搞不结盟生活水平也不错。不过，南斯拉夫最后还是碎成了好几个民族国家，一方面有西方打压社会主义国家的原因，另一方面则是南斯拉夫很多政策过于理想化，搞绝对民族平等与平均，打压内部保守势力，结果导致民族主义复兴而最终陷入分裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感觉社会主义国家建国初期搞建设与计划经济还是很强的，也很有凝聚力，但一旦形成官僚阶层理想主义就会变味，最后一地鸡毛。与之对应的资本主义国家则无论如何也搞不定周期性经济危机，国家凝聚力最后都变成了一个个国会游说集团，其实内部也是割裂严重，需要靠选举周期性换人来实现矛盾释放。这两条路只有互相竞争证明自己更先进时才会搞出点世界政府的样子，一旦一方自认为取胜，那就进入强权政治，强国自己享受世界政府的福利而弱国则摆烂看谁更无耻。目前来看资本主义已经处于这个阶段了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代化的一个核心就是资本全球流动，资本如果全球流动那么就需要一个全球统一的技术标准与法律体系来支持。而且，现代分工体系也特别推崇职业化的标准，例如当前所有的医生都会宣誓，他们的希波克拉底誓词其实就是很国际主义的，不会根据你的种族肤色信仰国籍来决定是否需要救人，病人就会救治。不过原版写了不做堕胎手术，结石患者也治不了，这就属于时代局限性了。同样的，科学家交流体系也是特别去政治化的，只是很多科学家没有去政治化的自由而已。体育也属于不应该有国界的，毕竟更高更快更强是鼓励运动员而非国家的，在体育项目上谈政治属于走错了门，都不该有升国旗这个环节，我记得有个前苏联体操运动员为了给孩子治病不停换国籍参加奥运会赚奖金，这没有什么可耻的。如果现代化进行彻底，跨国界的职业协会其实才是政治博弈的单元，他们会直接响应市场的需求并与其他行业协作，最后达成给所有人提高生活水平的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过当前世界上进行博弈的政治单元有一个算一个，都是虫豸属性点点满的。形成这个现状的原因是在职业协会之上世界政府之下多出了国家这么一层管理机构。作为体制的国家有自己的生命力，会给自己找认同感甚至优越感，这样就把国土内人民的利益与国家体制的利益实现了绑定，并且会有动力去制造假想敌最终搞出世界大战。政府此时没有更多考虑如何提高人民生活水平而是想着怎么提高自己的重要性与曝光度去打压另一个政府或展示自己的权力。其实所有的共和制政体权利来源都是法律规定的，不用你去展示，这种内耗毫无意义。并不是说不需要国家这一层，只是说这一层属于服务层而不是指令层，一旦进入指令层就必然需要给自己找合法性，到时候民粹宗教种族寡头等这些人类劣根性合集就会跑到台前了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，如果两组人对同一件事意见不同，不论是民主还是独裁的方式作为一个国家表达态度，总是无法代表另一些人意见的。如果国家层面认为发动战争对有些人是有利的，那么他们就借国家之名发动战争并享受战果，而对更多平民而言，他们即享受不到战争的利益，还被迫交税支持战争，这种情况就一定要首先加强国家认同感，给战争赋予正义之名，此时所有不支持战争的都可以用不爱国来打压。事实上没有任何一场战争是正义的，发动战争的一方无论是什么借口都有罪。而且也绝对不会存在不波及平民的战争，被入侵国家完全可以分发武器打游击搞得军民不分，到时候打死人了肯定一方说是平民另一方说是民兵，这种糊涂账会留下巨大的历史问题。国家的认同是战争的油箱，双方的仇恨一旦点燃就会带着承载国家认同的血缘、宗教或民族传下去。现在很多所谓的国家间矛盾实质上是不同国家行业间矛盾，完全可以通过谈判解决，这就像两个小孩闹别扭，非得搞得两个家族开战，如果政府决策者能尽早识别出核心矛盾让那些恨不得拖所有人下水的人自己解决问题，也就不会出现战争了。这才是国家层面政府应该做的事，化解内部外部矛盾而不是加剧矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显而易见，一个世界政府绝不会是单一民族、单一信仰、单一血缘、单一利益阶层的。在很多西方科幻作品里，未来会被描绘成高技术跨国公司或人工智能掌控的。不过严格意义上也不算科幻，因为现实世界里是有这样的案例的，美国联合果品公司就曾经实质上掌控过一些拉美国家，打造了一系列香蕉共和国。也就是说，全球化本身也在进行某种程度的殖民，并不会带着所有人走向幸福。这里面的核心矛盾就在于很多国家根本就不经济独立，这时候政治独立就是个笑话。经济不独立如果是遍及全球的倒也没问题，大家互相还有个制约，但如果只是某些国家单方面吊打，那么这个国家就一定去享受作为世界政府的一些利益，例如制定行业标准、本国货币成为全球货币、吸引全球高端人才等。这种情况是不会有制约力量出现的，到最后出现的大概率就是自然灾害或战争重新洗牌国家排名。不过假如经济全球化里不存在政治阻隔，那么所有消费品的生产应该按照比较优势流向生产成本最低的地方最后出现管理垄断的倒不是国家了，更可能是具有垄断地位的跨国公司与大资本了，这其实是完全自由市场全球化后最大的一个可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，几乎所有国家政府都会打压垄断性质的跨国公司。大型公司如果没有竞争对手，那么政府就会变成代言人或宿敌，对于大国而言则只可能是宿敌。原因很简单，全球化的大公司会逃税，这对任何政府而言都是动了最大利益了。所以我们会看到很多大国联合起来搞最低的企业税或往死里打压互联网巨头，一来是动了经济利益，二来是削弱了国家管理的权威，因为很多跨国企业影响力过大后会减弱政府对民众的影响力。从这里可以看出，互联网行业赢家通吃理念所遇到的最大对手其实是当地政府，一旦你够大，国家层面要么拆了你，要么国营化变成体制一部分，基本没可能任由大公司无限发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如果所有国家政府都转变成服务型政府并打击垄断性大公司，是不是未来就光明了？不会，因为当前世界的命运是需要所有人达成一些基本共识的才可控的，但达成共识非常困难，人与人之间相互理解是非常困难的。现在很多人事实上已经成为了世界公民，他们因为能力出众或运气爆棚，各国都很欢迎，国籍想换就换，想去哪就去哪，他们之间也根本不在乎民族、血缘与信仰差异。在某种程度上，世界公民们是有很高生存与生活自由度的，他们在很多价值观上应该也是趋同的，即便不同也会求同存异。不过，这些人不但属于少数，而且很多还因为展示各种优越感而让人反感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之相对，无法实现财富与物理上全球自由流动且追求幸福的那一部分人是没法理解世界公民们的想法的，在他们看来这都是“何不食肉糜”式的幻想，而国家认同是他们奋斗的力量来源。他们更多会选择把握眼前，看重民族认同、血缘认同与宗教认同，在熟人社会里感受温暖，而这则埋下了很多矛盾的种子。我觉得世界公民可以看成一种愿景而不是个人奋斗目标，如果这种理念可以更多被接收，那么未来社会的矛盾就会少一点。长远看国家作为凝聚力中心会不断被削弱的，到最后可能都不如一款虚拟现实游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么除了巴哈伊教、世界语，是否有其他项目可以作为真正世界公民的理念载体呢？我觉得是互联网开源项目。一个好的开源项目总可以吸引到全世界最聪明的头脑为之义务劳动，这算是最朴实的认同感了，也就是都认为这个项目值得做。而且开源项目是可以搭建出一个虚拟社会关系的，这样地理上物理上的限制也就没多少意义了。在开源项目上竞争谁更好要比闭门造车比烂更可能打造一个好一些的未来。一个参与过开源项目的人多半是很容易理解世界公民理念的，而且多半也很乐意分享自己的劳动成果，让其他人可以在自己劳动成果之上继续探索，这种探索即是自由的也是透明的。开源的社区越活跃，就代表世界公民的理念存在更多的潜在受众。所以这篇文章其实是想说，如果你认同一个存在世界公民的未来，那么通过当前的互联网开源项目，大概率可以找到更多志同道合的人共事，你们之间互相理解的难度也相对较低。如果你想做的开源项目还不存在，那么就新建一个，总能找到认同你的伙伴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，世界是你们的，也是我们的，最终还是那些曾孙、玄孙、来孙、晜孙、仍孙、云孙们的，各位爷爷奶奶，还等什么，开始寻找自己的大秘宝吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资式教育</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/02/05/education-investment/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/02/05/education-investment/</guid>
      <description>&lt;p&gt;投资子女教育大概是很多父母最大方的开支之一了，不过不论国内国外，现在都出现了军备竞赛式投资，国内是明着暗着的辅导班，国外则是各种爬藤指南，孩子们则学习了大量高考或工作后就完全不碰的应试技巧与知识。这伙完成了自我阶级越迁或固化的父母深感知识眼界的重要性，对子女教育的规划的精细程度与效果都堪比计划经济时代，连孩子的出生日期都要精打细算，甚至会去相信量子速读这种玄学都算不上的骗局。只能说骗子骗傻子也算是一种人类文明优秀的匹配机制，就这骗子还总是不够用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这个问题可以算账的，在能力足够的情况下，投多少钱要有多少收益，否则都吃不饱饭何谈其他诉求。但不管是小升初还是中考高考考研，这个收益当时是看不见的，得等孩子工作了拿工资单才能知道。不过确实有人对学历做过研究，下图我们可以看出确实学历越高工资越高，但这倒不一定说明教育提高了工作能力，更可能是现在找工作需要学历来设置门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.northeastern.edu/bachelors-completion/wp-content/uploads/2020/06/Annual_Earnings_Unemp_Rates_R2-1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我得说清楚一件事，那就是职业学位指的是MD、JD、MBA这类读完本科才能读的学位，国内对应的是专业硕士与专业博士，是强就业导向的学位，主要原因是医生、律师等职业需要大量的实习来累积经验，而通常意义上的博士不要求太多实战经验。这一点可以类比普通高中与职业高中，一个培养普通人，一个培养工程师或工人。国内舆论长期被普通高中的高考参与者把控，所以会对职业高中有莫名其妙的优越感，但职业教育的最终待遇并不比普通教育差多少，也是不可忽视的一部分。但这里我还是只谈普通教育，因为职业教育我也确实查不到太多资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学历等价未来高收入的预期条件下，所有理性父母都会投资升学。根据美国社安局网站&lt;a href=&#34;https://www.ssa.gov/policy/docs/research-summaries/education-earnings.html&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;，男性本科学位要比高中学位终生多赚90万美元而女性则多63万美元，而拥有研究生学位则比高中学位多赚150万（男性）与110万（女性）美元。这里我们可以估计出一个研究生学位大概能帮一个男性一辈子多赚60万美元或一个女性一辈子多赚47万美元。或者我们可以说，如果你在一个研究生学位上投资超过40万美元就属于拆东墙补西墙。不过，相信绝大多数想拿研究生学位的连400美元都出不起，回报率一比一千，还是很值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这也可以拿来估计学区房的溢价，国内一线城市学区房溢价大概是30%，也就是500万的非学区房大概等于650万学区房，这里的差额150万。理论上来说，如果一个孩子升学与否造成的终生收入差距低于150万，那么高溢价就毫无意义。这里我查到了广东的&lt;a href=&#34;https://ideas.repec.org/a/fec/journl/v12y2017i1p113-131.html&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;，如下图所示，可以看出城市居民是否上大学终生收入对男性差1475万，而对女性差376万。不得不说国内学区房的溢价还算是在合理范围内的，只是这个性别差异也太大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/guangdong.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但学区房终归只是一个升学的既不必要也不充分条件，而且也算是教育资源不公平的体现。如何能让教育资源公平呢？我觉得确实应该用投资视角去考虑，也就是用回报来定价。你培养出一个废物，那么你收废物学费就不合理；同样培养出一个人才，就应该享受人才的回报而不是收一笔学费就完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，学费这个东西非常多余，无法公平展示教育的成果，不如完全取消掉，改成用学生工作收入的1%，直接交给国家统筹，一直收到你退休。从上面的终身收入来看，一个有大学学位人的终身学费应该在6-20万人民币之间，这个价其实还高于当前国家对大学生的平均投入（大概2万人民币），大概跟当前国家补助加学生自掏的学费在一个量级上。当前国家人均工资性收入在两万元人民币，也就是说可以每年拿到2800亿的教育投资收益（实际数会低于这个数，毕竟大学生总数不多，但工资性收入拿大头问题不大），高等教育在学人数四千万，北京市公立教育学费平均大概5000元，也就是说高等教育学费总额大概2000亿，也就是这多出来的2800亿拿来免除学费绰绰有余，还能补贴给初等教育800亿。这多出来的钱也好处理，用来打击教育资源分配不均造成的学区房与超级高校的乱象，通过投资非重点高中与普通高校，逐渐抹平学校间资源差异。要知道国家现在每年的教育预算大概是五万亿人民币，而国家投给高等教育占教育总投资的四分之一，大概1.3万亿，多出800亿来说不算小数目，足够办不少事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个策略核心是避开让公众反感的增税，学习万恶的互联网免费策略，先把人套进来再说。某秃头海豹动不动就号召加税搞社会化抚养属于让既得利益者割肉，完全拿捏不到这些中产，想推政策就得既往不咎还得先给甜头。大学生大都处于人生最穷的阶段，你给他们免费上大学然后要个1%属于温水煮青蛙，而且实打实说，现在让工作的人拿出1%收入也不至于要死要活，反正都是看到手工资。而且技术上现在也比较成熟，招工时反正也要看学历，直接扣了转国库就行，最多加个学信网验证也并不困难。学校也应该跟自己的学生共同承担教育风险，想收个学费就白嫖校友捐赠，门也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早就有研究发现毕业学校对长期职业发展表现影响有限了，而真正影响职业发展的是高考&lt;a href=&#34;https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2018/12/does-it-matter-where-you-go-college/577816/&#34;&gt;成绩&lt;/a&gt;。成绩高不论去了什么学校，长期看表现都差不多。也就是说，学校的牌子是虚的，自己的能力是实的，如果依赖牌子找工作只能保你个底线，真正决定长期收入的是个人能力。这也是高考结束后各地高校到处抢高分考生的原因，是学校要依赖学生出名而不是反过来，反过来就成拖后腿了。既然要依赖学生，不如就依赖到底，直接入股自己的学生，免费教他们，然后让他们用自己收入回馈母校，这比现在搞得乌烟瘴气的校友会要强得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这并不是说取消掉入学考试，免费高等教育依然要有门槛，但这个门槛就是过线就免费而已。不消除考试会不会继续让家长给学生报班？其实消除了考试家长依然会给学生报班来符合少数精英高校的需求，可以参考美国现状，SAT现在很多高校都不参考了，这对学生及家长也不是好消息，得额外付出更多去发现学校的招生潜规则。从根源上减负需要平衡掉学校间现存巨大差异，否则家长的鄙视链总会搞出无意义内卷，不搞辅导班他们也会把孩子送非洲体验生活。国家应通过资源倾斜扶持普通高校，抹平高校间差异，现在的资源都给了双一流也不是好现象。真要重点投资搞公关给中科院就可以了，集中力量办大事，高校让民间资本去折腾就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在来看高校可以搞科研点突破，但搞不了面突破。类似Deepmind这种公司才是以后出重大成果的地方，他们搞一个Alphafold2用了30个人的团队烧了5年的钱，人均工资开到30万美元才能做出遥遥领先第二名的结果，高校靠微创新根本不可能养得起这种烧钱规模的团队，要么会因为中途没成果解散，要么会因为钱不够吸引不到人才。投资精英高校基本就是投资教授们在论文上内卷，还不如多投资些高校拉平学校差异，这对地方发展会是长期正面效应。如果继续搞高校精英化，势必搞得学生最后去找茴字的多种写法，由国家驱动的科研就应该放到国家实验室里，其余的依赖企业投资市场化，高校负责输出人才就可以了，不用留着人才内部搞微创新，这也是资源浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;执行上没必要一刀切，先试点。可以让学生自己选一次付清或长期1%，不过这里一次付清就不能算国家补贴了，这可能会导致学费翻倍。不过对比美国高等教育的学费，翻倍也够不到零头，家里没钱无脑选免费就可以了，取消掉那些国家级各类评优奖学金，反正现在民间的奖学金也从来不缺，国家级奖学金改成荣誉就可以了。不过，各学校可以依据自己财力免除掉自己比较穷的毕业生的供养，但交给国库做二次分配的钱一分也不能少。每年要出一份自己毕业生的供养报告，这跟捐助不一样，反映的是所有毕业生的供养水平分布，这样家长选学校也有个参考，毕竟每个高校都能出一两个富豪，他们的案例参考价值不大。政策推行期间可以让已经毕业的人自愿选择是否加入这个计划，自己定义一个不超过1%的收入来反馈，但新毕业的选了免费教育的就严格执行。当然，这说的都是公立学校，私立学校都是随意的，但我想最先想响应这个政策的反而是比较新的私立学校，因为这可以给潜在学生家长一个量化的预期而不是盲目的投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，肯定有人会说那赚的少交的少对交的多的也不公平。这世界上就没有完全公平的事，赚的少的原因可能就是没教好，赚的多可能就是能力强。但1%比宗教十一税可以降了一个数量级啊，与其让这伙心灵手巧但空虚的中产卷王做题家去供养仁波切，不如来投资教育。试想，如果这部分资金能缓解学区房的高溢价，1%的工资是不是有点过于便宜了；如果去任何一本大学都能有类似的教育资源，是不是就不用去搭建鄙视链了；如果普惠的高等教育真的能跟家长一起去负责学生的未来终身收入，那么还有什么好焦虑的？眼光长远点，不然也逃不了被骗子当傻子坑的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也有人会说要是出国留学怎么办？不办啊，征收成本太高，享受国内免费大学教育然后跑路海外的事就算在交学费的今天也很常见。确实这会损失一部分收入，但上面已经算过了，国内现在工作的就能养得起。所有接受国内免费高等教育的学生回国发展，从国内赚的钱再交1%就行了。没必要对留学生斤斤计较，他们中很多人本来也不会给国内任何贡献，锱铢必较更大可能培养一个敌人。这里也没什么公平不公平的，钻漏洞的同胞在在任何国家表现都是精致利己的，这种人自有其局限性来收拾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这种可以用投资眼光来做的事还有很多，例如社保、养老金等，不过这些就没必要给甜头了，毕竟大家已经习惯了。但有些事还是有必要的，例如现在的人口问题，要知道养孩子确实也算份全职工作，只要他们能通过考试证明自己是合格的父母，应该给那些有未成年子女的父母发工资。那些不知道怎么做父母的人的子女就需要国家的社会化抚养来兜底了，不然也是家暴受害者或社会不稳定因素。至于不想做父母的，只是少了一份工资来源，并不影响自己当前收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这样做的道理很简单，就是风险共担，投资不能只吃肉让别人挨打国家兜底，把收入跟风险挂钩才能激发积极性，这个原理很多现代企业都用烂了，就是员工持股。只有一项事业跟从事事业人的未来挂钩，这个人才会认真对待，教育尤其如此。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
