<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>idea on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/idea/</link>
    <description>Recent content in idea on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yufree.cn/tags/idea/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>过敏、烧烤和日料指数</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/05/02/zibo-barbecue/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/05/02/zibo-barbecue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近我一直龟缩宿舍，既不是怕新冠，也不是怕枪战，而是从前年开始，我一到春天就开始有过敏症状。症状就是打喷嚏流鼻涕不止，前几年情况好一些因为我出门戴口罩，今年就摘了几天就发现不行了，跟我小时候犯过敏性鼻炎几乎一样。那时候我放学路上能打一路喷嚏带鼻涕，随身手帕湿透了就只能抓路边大杨树叶擦鼻涕，但杨树叶有一面有绒毛，用错了面就成了新一轮喷嚏的开始。喷嚏打多了还流眼泪，到家就是眼红鼻子肿，不知道还以为被人欺负了。当然我老家空气质量很差，而跑到哪怕是济南、北京这种空气质量也好不了哪去的地方读书后却没再出现过过敏性鼻炎。其实我也在这边查过过敏源，并不对花粉啥的过敏，但就是四五月份有几周会难受，可能是我查的过敏原不够全吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，根据身边统计学，我发现很多北美留学或旅居的人，到这边四五年后也会有同样的过敏现象出现。与这个现象伴生的就是回国后短期会小病一场，类似水土不服的状况，有次跟印度同事聊起，他说现在他回国都得一个月假期起步，因为无论如何开头一两周都在调时差跟头疼脑热中度过。这主要可能是身体对新环境需要一个适应期，个人体质及过敏原需要一个双向选择的过程，而且过去十年国内空气质量整体是有提高的，所以我倒不那么担心回去水土不服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过历史的进程总是带有幽默感。我的老家今春突然火了，而且是物理意义上的火，因为所谓“淄博烧烤”出圈了。虽然很多人都说“烟火气”是最大吸引力，巧了，我还就是对物理意义上的烟火气过敏啊，这要持续下去，我回去休个假很难不水土不服。虽说我06年之后就没在淄博长住过，但零散加起来我也在那住过近二十年，那个八大局市场我很熟，因为我曾经在附近读过书，虽然只是幼儿园。而我父母现在也会去八大局市场买菜，只是最近抱怨说游客太多。不过烧烤吗，坦白说我大概也许吃过一两次，但对芝麻盐卷饼撸串这玩法没啥印象。原因也很简单，烧烤还是挺贵的，淄博当地消费能力过去二三十年大概也就翻了一倍。很多人说便宜是拿一线城市的物价来进行对比，实话说，一线城市所有物价都含土，也就是土地价值。淄博这种土地价值一般的地方你买东西只需要付东西本来价格就可以了，没有土味附加值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我真正吃烧烤多其实是在济南读大学的那段时间。济南那时候随便找个十字路口，大概率有个角是有烧烤摊广场的，有的兴许还搞个围墙。烧烤摊的配置一般是在靠墙一侧摆上十米左右烧烤架，三四台大风扇隔着烧烤架对着墙吹，这样烧烤的烟气不会飘到广场食客区。员工就在烧烤架后面烤不同的串，烤好了会一手几十上百根串下面串场，食客都围坐在小桌凳周围，员工靠近就问要不要这种串，要的话就很随意留一把，不要就去问下家，等手里串分完了就去烧烤架那边拿下一批，周而复始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从食客角度看，除了进门时点上啤酒跟花生毛豆田螺这种小菜外，就是等员工过来看成色留货，员工有时候会有点强买强卖留一大把，这时候你可以让他拿回去一些，当然为止最好的就是离烧烤架近的桌子，远的话很多热门串根本就送不过去。那时串也不贵，印象中五毛一串，最后数签子结账，有些贵的食材例如鸡翅会串两根签子这样，还有种大串能到两元一串。不过我们穷学生一定会点的就是一桶趵突泉的扎啤，虽然便宜但搞不好半桶都是冰，一杯下去透心凉，配刚烤出的串正好。当然济南也有贵的地方，10年就有五元一串的红柳烤肉，随便一吃都是上百块，我只有毕设完了老师请客才吃到，当时就惊讶于串怎么能这么大，而且也是那时候才发现真正的羊肉串滋味，还真就不如路边排档腌透了的那种好吃，至于是什么肉不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得淄博烧烤能火说到底就是一直按服务当地人的标准在经营。淄博下面有个博山区，那边的博山菜馆子极为内卷，当地人觉得不好吃能把厨子喊出来教做菜，在这个环境下菜金基本就是质量与服务的完美结合。而更本质原因在于淄博本身是个有文化负担的移民城市，所谓文化负担就是临淄代表的齐文化，而移民城市主要体现在张店这个区其实历史不长，现在住张店的人上数三代基本都不在张店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最简单证明就是张店区的路，南北向路就是以中心路为中心，东边就是东一路、东二路这样，西边就是西一路、西二路这种命名法，当然更早中心路还叫三马路，而西三路就是柳泉路。而东西向路就是以市政府门口的人民路起，南北都是共青团路、杏园路、新村新路这种名字，一看就是建国后的路。至于现在改后的某某大道啥的都属于跟风了，因为这个某某是当地企业名字。不过后面又改成北京路南京路这种俗名，反正我是懒得记了。从路名就能看出，张店是个新城，但底蕴并不强，还是几个大国企支撑为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，张店这个移民城市的移民来源其实就是周边地区，以博山淄川为多，所以当地城是新的但人的文化背景差不多，因此会形成一些既新又老的伪传统。说新是因为很多东西例如这个烧烤出现的时间并不长，说老是因为能看到儒家封建余孽崇尚礼数仪式感的一些影子，说伪传统自然是因为这个东西就是最近二十多年淄博市民有钱能消费得起烧烤才有的，没有当地消费能力提升，这种吃法持续不下去，也就骗一轮游客就散了。说白了，淄博烧烤长期看还是需要当地及周边的食客来供养，本地就是个落寞的工业城市，不能按旅游套路走，可以走休闲路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓休闲路线，就是价格适中体验良好的服务当地人的服务业。其根基还是当地及周边普通人的收入水平或者说现代化水平，只有收入达到可以自己供养特色饮食才可以持续下去。这跟国内很多追求发展旅游城市的路线其实是反的，国内很多景点一开始就打算赚外地人的钱，因此在文化地标周围构建一些只有游客会去消费的场馆，这样肯定会有淡旺季的区分，本地人其实也不会去消费，最后很可能就萧条了，特别是餐饮这类复制性比较强的店。而休闲路线从一开始就是要为当地人消费设计，走量价格不会高，核心是内循环而不是外循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这对小城市可能不适合，因为国内高铁最大的贡献不是把钱带进来而是把人送出去，很多小城市事实上都是人口老龄化且萎缩的，消费水平上不去或者都跑周边省会或新一线消费去了。大城市天然存在虹吸效应，但因为地价比较高，走休闲路线估计也便宜不到哪去。而淄博这种中型工业城市相对适合些，一方面工业底子保证当地人收入来源起码是工薪阶级而且退休的工薪阶级也有说得过去的退休金，一个月能出来吃一顿；另一方面，确实也没有旅游项目或明显虹吸效应来提高客单价。但我感觉淄博烧烤可能一直会存在，但淄博市本身其实经济是下滑的，人才会被济南与青岛从东西两个方向吸走，好在工业其实对人才要求也不高，在人口大面积萎缩前这个休闲路线大概率还是通的。但如果一个城市主要人口是刚失去土地或者没有退休金的农民，本地没有制造业工业给当地人输血，那么就算发展旅游业也会出现本地人不买账外地人上当一回的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我自己有个纯经验公式来找这样的城市，那就是计算当地高端日料店的数量。一般来说，高端日料店属于外来饮食文化，且消费力属于上层，一般接待是商务宴请，普通人也可能去尝鲜，一个地区日料店如果比较多，那就说明当地人商务规格较高或有闲钱养活外来户，这样的城市应该是可以发展休闲路线的。反之，如果一个地区日料店根本开不起来，那么就说明当地人消费能力有限，即使这个城市是旅游城市也大概率是宰客的。当然如果高端日料店过多，那么当地商业过于发达，就会从周边吸收人才与资源，其休闲路线性价比不高，更多是有钱人的游戏。这里我认为的阈值在于地级市人均消费过300元人民币的日料店要在个位数比较合适，多了当地就有土味溢价，低了就说明经济条件不允许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我查了下淄博，就一家，应该是处于临界点了，如果这家倒闭了，淄博就该进入衰退状态了。相邻的潍坊有五家而菏泽一家都没有，济南青岛大概都有二十多家的样子。存量在个位数高价日料店的城市大概率还能维持一段时间相对独立的城市地位，没有的几乎一定会成为周边大城市的附庸。其实这个规律在北美也能成立，毕竟这边也会把高端日料当成当地人改善生活的一种方法，美国这边要把阈值设定在100刀，一个州存在超过这个数餐馆的城市大概率能撑过未来的人口下降趋势，但到两位数则说明太贵了，可能是当地核心城市，会对周边吸血。以当前数目为准，20年后日料指数超过10的大概率会成为区域中心城市，没有日料指数的城市大概率会变成其行政不独立的卫星城，1-10之间的可能还能维持住当地相对独立的行政建制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，一时半会我也吃不到淄博烧烤了，不过日料指数大家可以对着自己家乡算一下留个言作为记录，我们可以二十年后来看看对不对，如果那个时候这个网页跟留言功能还在，也欢迎来考古。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（四）- 导游词</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/28/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;尊敬的游客，欢迎来到现代战争博物馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆收藏丰富，展示了现代战争的发展沿革。现在，请一同来关注下其中几个重要展览。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，我们来到以世界大战为主题的展览区。世界大战是发生在二十世纪上半叶的两次席卷全球的战争，第一次是帝国主义国家的互相攻讦，第二次则是反法西斯战争。 在这里，我们可以看到一战二战期间的各种武器、装备、文物和图片。严格意义上，二十世纪末的第二次刚果战争有着接近第一次世界大战的伤亡人数，也都涉及多国交战，其关注度缺乏更多因为参战国当时历史地位偏低。特别感谢中国足球队在转移矛盾上的贡献，他们百年以来稳定的发挥甚至阻止了第三次世界大战！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，我们移步到以资源为主题的战争展览。此处以图文视频方式，展现了全球现代化进程中各国对石油、水及矿产资源进行争夺的历程。值得注意的是，虽然这些战争大都打着正义、自由或民主的旗号，但本质上是对生存资源的争夺战，也是当前战争的主要性质。这个展区包含了一个特别的星空计划区，用来展示人类百年来对月球与火星资源开采中的权益争夺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧随其后，我们来到穿越主题的战争展览区。在这里，我们可以了解到以民族、宗教、土地等前现代概念为主题但发生在现代的战争，我们要牢记封建余孽的幽灵从未远去。最近几年来，国家这种集体权益联合体正在解体，更多区域形成了世俗城市为中心的都市圈，自由城市联盟的出现进一步使大尺度上国家、民族与宗教等身份认同模糊化，但这一历史进程存在反复，因此穿越主题的战争在现代依然会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是广义战争区，战争本质之一是来疏导人性中胜负天性，广义战争主要是指虚拟或现实博弈中的胜负战争，形式包括但不限于虚拟现实与增强现实出现后的模拟战争、现代体育竞技和贸易战等。如果没有这些活动来释放荷尔蒙，人会在生理本能和情绪引导驱动下引发各种现实世界中的物理冲突。本展区会着重展示战争的多样性及现代社会中人们对胜负的追逐史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是纪念南极战争法案十周年的特别展区。过去的十年，我们见证了有人战争退出历史舞台与国家概念弱化后城市联盟兴起，当前矛盾更多发生在经济资源定位类似的都市圈之间，而自由流动的人口进一步减弱了战争的宏大叙事借口，同时兴起的则是无人战争代理商这个行业，而本展区则是由前三大战争代理商之一的YM公司赞助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我们来到了支撑馆的献花区。在这里我们可以为战争中逝去的人默哀、献上花圈或花束，追逐意义与梦想的人值得尊敬，但不同人的意义与梦想也可能是互斥的，这里值得我们深思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本馆不仅有展览区，还有各种主题活动、教育类项目和文化讲座等。我们期待下一次与您的相会，再次带您走进历史的大门，了解更多有趣、动人甚至惊人的历史故事和事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢您的参观！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案（三）- AGO测试</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/04/20/anterctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“各位考生大家好，欢迎来到2087年11月份全球AGO测试。本测试是为了纪念诞生于本世纪初的人工智能AlphaGo而设立的用来遴选提高元人工智能系统智能人才的月度测试，采用质量百分比与无害性测试双遴选形式。报名费用为考生前一年税前收入的10%，进入答题环节后费用不再退还，但一次报名可进行10次测试，之后则需要重新缴费，前一年无收入者可免费进行测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每轮测试有六道测试题，题目直接来自元人工智能，均无标准答案，各有十分钟思考时间，可使用注册过的专属个人助理人工智能进行资料收集整理，之后有十分钟语音回答时间，每道题会被当前最先进人工智能进行答案质量与无害性评分，之后在通过无害性评分的答案中质量评分前10%的考生可留下继续答题，其余考生则自动退出当轮测试。如果在第六题之前剩余考生不到10人，本轮测试直接结束，剩余考生可获得自由城市勋章，通过六题之后剩余的考生则获得自由勋章但未通过最后一轮的考生不再授予自由城市勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“AGO测试总报名人次为6.3亿人次，独立个体为1.7亿人，截止目前共授予43枚自由勋章与358枚自由城市勋章。本轮测试报名人数634万，与10月份人数持平，其中首次报名人数121万，10月份测试共产生8枚自由城市勋章，本年度已产生53枚自由城市勋章与3枚自由勋章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”目前依然在线的579万考生还有一分钟的时间退出测试，否则视为同意测试规则，报名费用不再退还，勋章获得者终生不可转移、出售或放弃勋章所带来的权力与义务……本次测试550万考生进入答题阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题，请评价图灵测试与AGO测试对人类的意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第一题通过者为37万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题，请设计一个三人对战游戏，要有可玩性、运气成分与努力回报机制，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第二题通过者为1.1万考生，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题，请描述50年与100年后世界的面貌，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第三题通过者为712人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题，请对最近发生在南极的杀人事件进行评述，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第四题通过者为52人，恭喜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题，请阐述你存在的积极意义及你对世界的消极意义，思考计时开始……请开始回答……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“第五题通过者为3人，恭喜这三位考生获得自由城市勋章！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由城市勋章获得者可直接获得全球自由城市联盟的50年居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，每年可免费切换一次居住地点。目前全球自由城市联盟已经覆盖了超过700个人口过百万的城市，集中了全球73%的人口。此外，自由城市勋章获得者的可直接获得不低于居住地平均资源配给2倍的配给，个人助理人工智能则可直接得到元人工智能的软硬件升级。自由城市勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于300小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自由勋章获得者权益除了自由城市勋章权益外，可获得全球所有城市的永久居留权与税务豁免权并享受当地普通市民待遇，如果该城市不在自由城市联盟中，所有开支由自由城市联盟报销。自由勋章获得者需要每年为元人工智能提供不少于100小时的咨询服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本次测试已经结束，再次恭喜三位自由城市勋章获得者，下次测试再见！”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南极谋杀案 - 无人战争</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/24/antarctic-murder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“情况就是这么个情况，咋办？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，按说那边不应该有活人啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“现实情况也没出现活人啊，只是出现了个死人而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确认身份了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，是个欧洲人，生理年龄73岁，社会寄生虫，无足轻重的那种”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死因确认是机器人，不是意外？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不是意外，是YM-7型战争机器人，新闻稿里说锁定目标后投掷的炸弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关键人咋过去的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不知道”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大哥，你好歹调查清楚点，《南极战争法》签了十年了，《无人战争增补条例》也执行三年了，现在突然死了人，这是要搞出大事的节奏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我有啥办法，战场设监控就是个笑话，按法律那边就算打出外星人都不负责任的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司那边咋说？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公司说抓紧找出凶手，后面已经堆积了六十几场战役了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这次是因为啥打的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“加州跟德州呗，一年打五六次，这次是德州赢了，按合同南加州有块地就归德州了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们对死人有什么看法”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“表示遗憾”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“死者家属呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是个绝户，本来就是孤儿”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那要不就算了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咋可能，无人战争死了人，公司要被起诉的，再说欧洲那边都已经知道了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“也对，就算是寄生虫死了也一定早就传遍世界了，信息熵太高了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“《南极战争法》第二十二条如何？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘战争造成的第三方死伤视为民事行为，不负刑事责任，但受害方可追究双方民事赔偿’ 这条是一定会生效的，我担心的是《无人战争增补条例》，第十三条写得很清楚，‘因战争代理商过失造成的损失，交战方免责，需追究战争代理商责任，严重时取消代理资格并追究相关刑事与民事责任。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们甩锅给战争机器人故障？这玩意是交战双方自行购买的，跟我们没关？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老大，你忘了上周我们公司收购YM公司的事了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥？我不知道啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“上周三的事，结果这周五就死人了”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“会不会是其他竞争对手设计我们啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你是说EH公司？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这个很难证明的，还不如说那个人是自杀”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对啊，我咋没想到，你又查不出咋来的，YM-7型又没有人类识别模块，有可能自杀啊”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“额，这事还真不好说，YM系列只是拿掉了人类识别模块，但最初设计是对人的，保留了一个枪口”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“枪？无人战争不都是用石墨弹、爆裂弹这种攻击机器的吗？咋还有枪呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“虽然是装饰，但确实是能发子弹的枪，《南极战争法》最初也是说国家矛盾异地解决，所以才在南极划出战争区域让交战国签好胜负合同后开打，最初都是军队直接打的，当然需要枪”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你不说是被炸死的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻里是这样”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啥意思？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其实是枪杀，YM-3型的子弹，适配7型的装饰用弹夹，但这次双方都用的一个型号战争机器人，我们这边也查不出来是哪一台，因为战后就剩了一台德州的还能动，也是靠这个判定的德州获胜，估计是送过来前特意加配的子弹”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻稿哪来的？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“系统生成的”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“算了，这事估计不是你我能处理的了，上报公司吧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“估计要派人类调查团过来”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来就来吧，另外公司送来一批好机油，过会分你点，这冰天雪地的，我们这老型号得学会爱护自己”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是2087年南极谋杀案的序幕，而此案也是人类对地球失控的开端。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>头的共性</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/10/leadership/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/10/leadership/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2022年美国的韦氏词典公布的年度词汇是gaslighting，当然这不能简单翻译为煤气灯效应，而是因为一部电影《煤气灯下》（这部电影（其实是改编自1940年的英国电影（这个电影改编自1938年的 Patrick Hamilton 戏剧））帮助英格丽·褒曼拿了1944年奥斯卡金像奖）而引申出的词汇，原意是指电影中丈夫调煤气灯亮度但却告诉妻子亮度没变化，进而一步步摧毁妻子的意志让其相信自己疯了。说白了就是精神操纵，跟前几年网上被批判的PUA是一路货色。选出这个词我还是很意外的，因为韦氏词典过去两年的新词分别是大流行与疫苗，跟美国时事基本完全贴合，今年选出来是煤气灯效应我就搞不清发生了啥（本来我以为今年会是通胀）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这个词在电影里指代的是夫妻间精神操纵，但考虑到美国当前离婚率跟结婚率都在同步下降（也就是过不下去的基本已经分了而过得下去的更紧密了），怎么也不至于因为家庭原因去搜这个。那么很有可能就是因为工作原因了，其实美国的教育里很重要一点就是培养所谓领导力（leadership），这对商业社会是非常重要的，如果没有领导力相关培训初创公司很可能还没做大就内讧了。但领导力其实又是一个很精英化的能力，所谓精英化就是这个社会并不需要人人都有领导力，我感觉美国解决这个矛盾的方法就是学习太平天国，到处封王。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实美国社会层面本来就鼓励各种折腾与评奖来提高领导力。小学中学阶段就督促孩子们搞团队项目，每个人都有机会在某个项目里做头，折腾半天后剩下来的那些基本都在实战中累积不少管理经验了。我之前参与的初中生创新项目一共十几个队伍，虽然有一等奖二等奖，但还有些其他的诸如最努力奖、最佳组织奖啥的，结果最后每个队伍都有一个某种名头的奖，说白了就是市政府拿来给孩子们刷简历用的，也跟美国教育文化中以鼓励与正面反馈为原则有关。这样的一个副作用就是孩子们天然自信，认为自己没问题，可以去做一些别人没做过的事，而这其实是所谓领导力系统性培养的一部分。但这些活动其实都有点门槛的，具体来说就是需要孩子们额外的时间及资源，进一步说就是家里没事不干涉，其实这个一个简单要求就过滤掉大部分单亲家庭跟低收入家庭了，这样一来也就实现了精英化。毕竟机会平等是很难构建在收入不平等的社会结构上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内也有类似领导力的东西。很长一段时间其实就特指《资治通鉴》，或者更简单版的厚黑学与民间艺人流传的帝王术，毕竟农业社会里统治阶层大多都世袭或需要通过科举的筛选，最后掌握的人也不算多，儒生们都是信奉半部论语治天下的都市传说而死磕经书，少数脑子活泛的才能在官场里自学成才。而且国内领导力更为务实，说白了就是通过经史子集让统治阶层洞悉人性，知道自己面对被统治阶层能干啥不能干啥。不过这玩意很明显封建余孽，新中国的教育体系里直接剔除，完全当这不平等的东西不存在，教育系统也刻意回避了这些没用的玩意。但问题你治理国家不能没有组织与体制，否则就算是个企业军队也搞不起来，所以某些行业里其实还是在变相传授这种封建余孽的技术。最喜欢这些的就是那些搞不清自己运气好搭时代便车富起来的人，他们确实富了，但一来找不到自己能富的理由，二来又很害怕失去现有的财富，所以其中一部分很乐意去从西方学些现代管理手段，而另一部分则一头扎进国学里要从老祖宗经验里找共鸣与管理方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在我看领导力这玩意不论东方还是西方，说白了都是去解决现代社会分工后的管理调度问题。老祖宗那一套是拿伦理纲常或种性或世袭的东西去洗脑后形成等级观去完成统治这件事，现代领导力还是需要洗脑，但需要用某某主义、公司文化理念或远景甚至股份来包裹一下，否则你也没办法让一伙人共同去做一件分工精细的事。换句话说如果个体意识过强，那么现代社会里辞职就可以解决问题，公司为了存续与体制稳定，是一定要用些激励或奖惩制度来限制员工的，得打卡、评绩效、做年度总结汇报还有搞团建等，这些鬼玩意本质是反人性的，但要是顺着人性，估计一半彻底躺平摆烂，另一半搞狼性竞争内部卷，最后公司彻底一地鸡毛。指望自觉的化你这个小组需要人人高度自律，这对打工人要求太高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟梅西同岁略小几个月，今年世界杯他都要退役了而我也是各种意义上的中老年人了，就算没当过领导也见过不同等级、水平领导们的表现了，而且广义上说如果你做过或主持过项目，基本都会有点相关经验。我最熟的是科研上的课题组长，打过交道的也得有三位数快四位数了，确实发现一些共性，这些共性可能是所有当头的人都会展示出的，但如果天赋、广义血统（血缘、师承、同乡或同学）、时代背景或运气中有任何一项特别突出，那么可以对冲掉这些共性的一部分，但上面这四样基本都不可控，所以单纯依赖个人努力是很可能出现如下共性的（这里需要说明的是这些共性也许看上去有褒义贬义，但其实可以当成中性词理解）：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自恋&#34;&gt;自恋&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实是过度自信，总认为自己是完美无敌的，自己做的东西是最好的。自恋很可能来自商业互吹，互相捧起一个虚构的概念。如果不够自恋，很容易当场摆烂，也很难有动力去冲击那些看起来不可能的项目。想对冲自恋就最好去看统计数据，搞清楚自己真实段位，但自恋的人也不会去查。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;控制欲强&#34;&gt;控制欲强&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不能接受自己管理的团队里有自己不知道的事。好一点能区分工作与个人，做的不好的经常触及团队成员隐私，并希望成员时时刻刻效忠。这样做的道理在于绝大多数管理人员都知道团队没了自己也行的道理，但决不允许这个道理成为事实，因此总要知道的比成员多一点来展示权威。这属于封建余孽，没法对冲，面具戴上了就得演下去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;没安全感&#34;&gt;没安全感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;总是处于某种焦虑之中，而且如果某项焦虑的问题被解决了会立即马上找到下一个。从团队角度居安思危是有益的，只是对这个具体的人是有害身心健康。很多头天生就是理性优化大师，啥东西都给你算的清楚明白生怕某个地方被人拉下了，可问题很多时候是为了追赶而追赶，并没有实际意义，甚至单纯就是妒嫉别人比自己好。躺平的人跟已经登顶的人是没有安全感问题的，但上面有人管下面还管人的人几乎天天都活在各种焦虑中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;死不认错&#34;&gt;死不认错&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多团队领导为了维护自己权威口头上是一定不会认错的。倒不一定是他不知道自己错了，而是一旦认错就会被慕强的同僚与上级认为没有领导力。与之对应的是，他们乐于听到团队成员认错并喜欢通过点评来展示自己的优越感。他们更喜欢享受并强化权威而不是弱化权威，而且一定知道怎样甩锅来维持形象，手段高一点的甩锅还能进一步增强自己的权威。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;偶像崇拜&#34;&gt;偶像崇拜&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多管理学经验的人走上领导岗位后马上就会成为知识付费与各种管理学大师的编外门生，他们言必称彼得·德鲁克，要是去过日本旅游就会换成大前研一。学术界里很多年轻课题组长手机里总会有几个跟资深研究人员的合照，跟自己成员也经常吹嘘自己了解的八卦跟轶事。这其实是一种移情，让听众以为讲述人跟被讲述的人处在同一水平，但其实可能双方并不熟。喜欢崇拜偶像的人通常也会幻想自己被别人当成偶像崇拜，事实上也确实有人去崇拜，但要是分不清场面话跟心里话就容易对自己产生错误认识。其实自己的水平高低最好有自己的尺度去把握，别人的衡量与评价其实注水缩水的都有。外界评价与自我评价都是认清现实踏实做事的基础与保障，但自恋与偶像崇拜一结合这两种制约机制都失效，容易出极品。时不时可以照照镜子，人格分裂下用陌生人视角看看自己，这货究竟有啥料？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;不懂技术&#34;&gt;不懂技术&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在很多领域，进入管理层往往意味着离开一线，时间长了自己不注意就会产生脱节。很多管理者热衷于搞量化考核折腾团队成员，但偏偏是不懂具体事情是怎么做的。很多还以此为荣，认为琐碎的事就该是让基层成员去做，做不好直接甩锅摘得干干净净。其实就算封建余孽里的行会制度，也要求成员必须在基层累积足够经验才能独立，西方医生的培养就一定要经过轮转这个过程，其实很多专科医生也都有资格做全科医生。但很多管理人员却认为不懂基层技术或细节却能做好项目是自己管理能力卓越，其实只是运气好没碰到难题而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结果导向&#34;&gt;结果导向&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实我了解很多管理人员也痛恨结果导向的评估体系，但是很多大环境就是要刷指标头衔，没结果过程再曲折也形不成一个励志的小故事拿来邀功。结果导向确实会卡掉很多很有希望的项目，但没有结果导向就会出现很多毫无价值的先射箭后画靶子的项目。目的性强是管理人员的特质，但一定不能是研究人员的特质，研究只有保持开放性才会出现创新，创新的东西解决的问题往往不是最初设计的那一个，这个灵活性与度的掌握也很重要，但并没有啥通用方法，否则就没法灵活了。另外，很多头喜欢用量化指标来衡量表现，但却并不清楚指标的意义与适用范围，因此很多时候会对数据产生迷信，特别是小样本数据一点点起伏就会认为有效或无效，根本不理解数据的异质性对统计量的影响。这种结果导向看似更理性其实只是单纯迷信数字，给自己找个解释后心安理得罢了。量化是个好的结果导向工具，但在做探索与开拓性项目时既往数据价值有限，就别对着噪音听歌了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;对外友好对内高压&#34;&gt;对外友好对内高压&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多人都反应加入某个团队前后团队负责人完全就是两个人，常见模式就是对外友好对内高压，对内友好的基本都是没啥生存压力的。很多人在对内高压上会使用各种手段进行包装，但实质上就是对团队成员的精神控制，让他们臣服于自己的权威。而且我还观察到很多来自这种团队的成员独立后也照搬了这个模式，真是一朝权在手，便把令来行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面列举的这些共性并不是教科书里教的，而是很多没有管理经验的人在进行管理时几乎一定会形成的，在学术界年轻课题组长里特别常见，很多我怀疑是照搬了自己当普通成员时团队领导人的行事风格。这无可厚非，因为管理上本来就有惯性，而且上面这些特质发挥到极致都可以做美国总统（没错，黑懂王虽迟但到）。很多资深的管理人员看似没有这些共性，其实是因为其已经对现状满意了，而进取心强的人终其一生都不会停止折腾自己跟别人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实这些共性都是某种程度无法对抗自己人性与管理角色的不匹配而形成的，并不见得是本人的性格特质。如果真的洞悉人性，那么管理其实就是一件特别看人下菜的事，下级完全可以与上级形成平等关系来解决问题。但这玩意需要见过足够多的人，足够明白人类物种多样性原理，普通人能做到还真就是这些看似死板的管理学技能与体制。其实在管人这方面，能从别人那里学到的只是一个足够维持组织的下限，而上限都是因地制宜，看实际情况来，毕竟你永远无法对成员的个性进行假设。当然，这又催生了那些MBTI之类的人格划分的学问（这里并不是科学，这些东西需要所有人都信才会通过反馈产生效果）。很多人理解管理中心放在了管上，也就是行使权力，其实更重要的是理，涉及组织与协调。命令只是管理的一种手段，当然搞精神控制也算是一种手段，善战者无赫赫之功，善于管理的人，大概也不会让自己及别人有被限制或威压的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许，所谓的领导力就像是魔术师的表演，所有人都知道是假的，但奇迹出现时，所有人又为其精彩而鼓掌。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怪人乱世寻宝</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/12/02/weirdo-treasure-hunt-in-chaos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我名义上很长一段时间都没读虚构类的书，但其实看漫画、电影、玩游戏其实都是虚构类的，读虚构的故事其实可以看成一种放松。但虚构这件事是很技术的，我总结绝大多数能吸引读者的虚构作品或者说爽文其实都符合一个框架，那就是怪人乱世寻宝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;怪人&#34;&gt;怪人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓怪人，就是不正常的人。那么，什么是正常人？正常人就是你我他，或者说虚构作品的读者。一个人如果自己经历波澜壮阔，那么大概率是不会去看虚构小说里的人物的。虚构作品在当前商业社会里其实是写给被生活打趴下了或懒得动弹的人的，他们自己的经历需要被虚构作品来补完。那么怪人是什么？怪人多数时候是作为主人公或主人公的对手出现在虚拟作品里的，怪人通常会被强化或弱化某种正常人的指标，例如侦探小说里的侦探通常会有异于常人的观察能力与推理能力，神话小说则直接会赋予超能力，武侠小说会身负绝世武功或天赋异禀，漫画里会成为超能力者或因为穿越成为另一个时代的超人，就算描述普通人也会让他运气特别好或特别差……总之，虚构作品里的怪人在现实世界要么不存在、要么抽象脸谱化、要么身世奇葩。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;乱世&#34;&gt;乱世&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓乱世，就是虚构作品的世界观里要存在时代背景。那么，什么不是乱世？我们当前的生活就可以看作不是乱世。绝大多数人都过着上学上班退休的日常生活，现代社会用法律与道德作为基础秩序对其进行维护。而虚构作品里的乱世就可以放到一些动乱年代，例如法国大革命、美国南北战争、世界大战等，历史不会重演，但会押韵。然而，这些历史中的乱世其实还被史料所限制，在科幻小说里，乱世通常是通过对某种技术或外星人的想象展开的。在奇幻小说里直接会构建一个相对当前世界为乱世的世界观，都不用考虑科学规律。乱世背景下写好普通人就可以是佳作，而如果是乱世怪人也不意外，但把握不好的话读者带入感不强。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寻宝&#34;&gt;寻宝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓寻宝，就是有一个主线贯穿，爽文主人公要去追寻某种东西。这个宝可以是财富、名声、爱情、报复、真相、身世等等目标。与之对应的是普通读者的生活里追寻的东西在虚构作品里通常会被弱化，职位晋升或论文发表是没法拿来当虚构作品的宝物的，因为这些是真的能追到的。而虚构作品里的宝在追寻难度上通常会被设定特别高，主人公一定要经历成长与磨难才能得到。怪人寻宝会伴随怪人的正常化或更加怪异，乱世寻宝会让乱世的影响深入人心，而怪人乱世寻宝通常需要作者自行构架一个世界观才能圆过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝这三个元素在消遣性的虚构作品里不是必要的，但知名且受众广的虚构作品基本都有这三个元素，甚至一定会在某个阶段把这三个要素集齐。我从很小就听评书，一天就播半个小时，一套书讲完少说半年，评书里其实说书人都加入了自己的改编来提高趣味性，特别喜欢给某个人物加方言或脸谱化性格，后来听多了发现几乎每一部评书都有性格接近的怪人，背景都是个乱世，而主线都是正反派对战争取胜利，现在来看说书人可能早就意识到三要素了。此外，中文虚构作品最喜欢构架在四大名著上，一来知名度高，二来省了不少虚构的精力。《三国演义》与《水浒传》是怪人乱世的典型代表，随便加个寻宝主题就能制作一个游戏，《西游记》是怪人寻宝的典型代表，《红楼梦》比较特殊，三个要素都不清晰，大户人家勉强算怪人，乱世不明显而寻宝也谈不上，但实话说基于《红楼梦》的虚构作品是最少的。近现代金庸的小说几乎每一部都是这个模版而春晚的小品相声也符合这个套路。小故事只要突出一个要素就能让人印象深刻，长篇连载里则可以在不同阶段去塑造人物时局与目标，我没怎么看过国内的网文，但估计也会是逃不出这个套路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本动漫则基本完全遵守了这三个要素，三大民工漫都符合怪人乱世寻宝的框架。最夸张的应该是富坚义博的《全职猎人》，几乎是教科书版的怪人乱世寻宝，每个章节都有明确目标与几乎全新的场景，而主人公则要不断开发念能力这个正常人根本不存在的东西。其实这个原则应该是起源于日式角色扮演游戏，在那之前电子游戏也存在角色扮演，例如藏在emacs编辑器里的Dunnet这款文字冒险游戏里你可以作为冒险者参与游戏，但日式游戏发展到FC后期就多了更多讲故事形式的游戏，在90年代游戏漫画动画互相借鉴逐渐形成了当前流行的宅文化，而宅的核心并不是不出门，而是通过游戏漫画动画去体验与正常生活不一样的经历。其实日本游戏漫画动画也有描写正常人日常生活的优秀作品，也不一定要有寻宝的主线（这类青春恋爱幽默题材比较多，可让读者产生共鸣而不是沉浸于全新世界观），但给你五秒钟马上说一个出来恐怕也不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧美的虚构作品我并不了解，但毋庸置疑托尔金构建的存在矮人、精灵、半兽人、龙的魔法世界几乎是当今奇幻作品的世界观基石，而这个世界也是符合怪人乱世寻宝结构的。另一派虚构作品则应属超级英雄系列，现在都搞出多宇宙了。欧美虚构作品里提供的刺激往往很直接，不去搞太长的铺陈，喜欢搞点希腊跟北欧神话作为根源或最终宝藏，最后给你落脚点往往是哲学三问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我说的虚构作品是针对大众的，虽然其中不乏文学性很强的作品，但通常还是会被认为是爽文快消品，看过爽过就忘了。很多文学作品就喜欢白描现实中的普通人，这也是很多人根本读不下去所谓文学名著的原因。大众读书，哪怕是号称一年读十本以上的人，在读书时都不是抱着受罪的心态来的，如果一篇网文前三章没有足够的出乎意料，那么基本就不会有读者。文学作品里的故事可以充满写作技巧（侦探小说最擅长），也可以放飞想象力（科幻、奇幻作品），还可以充满巧合与意外（喜剧作品），但这些作品很难从文艺评论家口里得到好评，他们嫌弃没深度的炫技，但深度上去了作者可能就吃不上饭了。另外，很明显很多大部头改为短篇电影后少了很多桥段，很多行为看起来就莫名其妙。现在的几分钟解说电影也存在同样问题，如果你不断抽象化虚构作品，最后多数情况下都可以说一句“怪人乱世寻宝”来总结，抽象内核后，虚构作品通常没啥营养，全是套路话。虚构作品的情节桥段排列组合也能创作新作品，甚至可能还挺有意思，当然，前提是你别告诉读者书是攒出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就写作而言，如果不靠文字吃饭，其实也没必要顾及读者。脱口秀演员有时候会说一些人人都能猜到下一句的烂梗，此时他只是在取悦自己而非观众。文字这东西本意是用来交流的，拿来娱乐自己看起来奇怪，但拿来取悦别人也很奇怪，听故事的人也需要反思下为啥要被虚构作品的作者牵着鼻子走，感觉作者写得不好可以去写同人，只不过绝大多数同人作品都是爽文构架。也有人认为自己不会写而不去写，其实还真不见得存在会写的人，所有作者都挑读者的，很多作品总有人评价为神作或垃圾，等开始写了才能找到自己的读者。此外，作者与读者间不应变成讨好与被讨好关系，更多时候应该是通过引发共鸣或顿悟来平等交流，现在消费虚构作品的人其实大都很容易看出作者的写作套路，这个背景下能写出好的虚构作品其实很难，不能通过消费虚构作品的人出圈，那些平时不看虚构作品的人就更不会认为虚构作品有啥价值，毕竟如果仔细观察，现实比小说精彩多了，只是缺乏清晰的逻辑线，大都埋没在日常琐碎之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么非虚构写作是不是就没套路呢？其实非虚构写作套路更多。怪人与乱世都不容易在现实中找，当然人物传记作家可以在忽略律师函条件下有发挥空间，乱世则更多被新闻媒体捕捉，因此非虚构作品的重点就是寻宝。很多书整本读下来其实就是反复论证作者的一个观点或一套观点，这个其实营养也不高，因此非虚构作品也需要从现实中讲故事与案例来论证自己的观点才能撑起一本书的体量。然而，碰到几分钟解读书的人就现原形了，因为这些人会挤干这些水分，也就是说你去读非虚构的书通常可以先去找找几分钟的解读看靠不靠谱，但虚构作品几分钟给你解读了你最多有点谈资，作者想跟你共情的体验基本全破坏了。非虚构作者就是从现实的纷乱里理出一条逻辑线的人，但这里面很多时候私货加太多就成了成功学烂鸡汤了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概真正好的作品，不论虚构还是非虚构，都是那种即便你能察觉套路也想接着读的东西，这样的作品特别挑读者，也很难出现受众很广的流行，说到底一部作品能打动人肯定不是依赖什么中心思想或框架格局，有时就一句话而已。这正是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怪人乱世寻宝，俗子一隅偏安。笑问捧书客官：今日又需寻欢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不可能三角</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/08/27/impossible-trinity/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/08/27/impossible-trinity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不可能三角泛指同时达成三个目标可能性低的场景。最出名的不可能三角就是国际金融里资本自由流动、固定汇率及独立自主的货币政策不可能同时达到的原则。例如大陆选了独立自主货币政策与稳定汇率，那么资本就没法自由流动，一旦自由流动，货币政策就会被全球货币绑定而无法独立自主或汇率就可以被大资本操纵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，如果一个国家可以存在多种政策，那么倒也在一定程度上实现三个目标的妥协。例如香港政策就选了固定汇率与资本自由流动，其货币政策其实就被固定汇率的美元，也就是美国所影响。而台湾省选了资本自由流动与独立货币政策，相应的汇率就没法控制，被全球化兴衰影响，这也是大多数国家的选择。这样只要管控好不同政策区之间的货币资本流动，三个目标可以部分同时实现。中国经济过去三十年的发展有相当一部分是依赖了这种灵活度来实现的，所以从经济角度上看，中国经济发展其实部分受益于一国两制这个政策创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从纯全球化视角看，一种全球货币在全球范围内自由流动是最佳的。但因为国家的存在或者说身份政治的存在相当于取消掉本地的金融管控，短期内不可能解决。加密货币其实就是想跳过本地监管直接实现自由流动与全球货币的价值交换系统，也必然会被各国政府打压。从政府角度看，货币的信任共识一定要构建在国家身份认同上，不然国家就无法保证本国人民利益优先。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓全球人民平等的口号可以喊，但一定要在本国人已经足够好的基础之上。如果我们破除掉国家认同，那么绝大多数政治家都会马上失去职业合理性，经济也会很快被跨国资本或现存超级国家把持。相应的，全球会适配一套法律与行业标准，从资本运行效率上来看是很好的，但对应的民族、宗教、文化差异也会逐渐消失。毕竟如果资本打算推广一个产品，那就要让全世界的人都认为这个产品是有用的，这种价值认同的打造必须要借助标准化生产来降低成本，也要借助宣传工具来营造共识。这个阶段资本本身就是政治，它借助全球化为全球人民利益最大化服务并有可能操纵人们利益需求来配合资本增殖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这样的事已经发生了几十年了，已经成为很多人心中的金科玉律了，但逆全球化的事实也在提醒，人类内部之间是很难达成共识的。世俗国家、民族文化、宗教信仰甚至性别差异、性取向、肤色乃至对某件事的观点差异与商品的品牌认同都足以在互联网信息流加持下割裂人群，甚至资本本身也需要这些割裂来获取更多的利益与竞争优势。身份认同与人群割裂正在当前制造最大的社会矛盾，对其任何形式的推波助澜都会最终引发战争与革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全球化-身份认同-和平是金融不可能三角的政治延伸。目前全球化与身份认同都无可改变，那么最后就会出现对立，好一点就是网络互喷，坏一点借助国家力量互殴也不是不可能。同样的我们也能找到解决方案，保护身份认同与和平相处就需要把身份认同不同的人隔离开，很多宗教国家与独裁国家就用的这个手段。而更可能的解决方案则是保护全球化与和平现状，这就需要人们不去纠结身份认同这件事，与持不同的观点的人和解，这就需要弱化那些到处挑事唯恐天下不乱的人的发声渠道或提高大多数人对这类煽动言论的免疫力，前者导致言论管控或“政治正确”审查而后者需要更多教育投入。除了这些方法，恐怕没有其他途径来阻止未来的战争了，当然技术进步在里面可能是油门，也可能是刹车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了大面上的不可能三角，再个人投资理财上也存在风险-收益-流动性的不可能三角。低风险高流动性的理财产品收益率一定高不了，余额宝、国债就是典型代表；高收益低风险就要放弃流动性，例如定期存款与寿险收益率就比较高但你没法实时取出来；高收益高流动性那就一定是高风险了，股指期货期权都是这一类，但也不是每个人都有能力承受高风险的。因此，所谓理财产品，其设计原理就是搭配不同风险、流动性及收益率的组合，然后给个折衷方案或偏好性方案，然后大家买定离手，自求多福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有人告诉你有个高流动性、高收益且低风险的产品，那么一定有额外的理由，这个理由通常涉及信息差或内幕交易，发财宝典《刑法》里管这个叫破坏金融管理秩序罪或金融诈骗罪。所有的不可能三角都是在合法合规概念下定义的，如果不合法不合规，确实存在无限可能，包括吃饭不用花钱睡觉有人站岗的那一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单从内容创作上，其实也存在一个不可能三角，也就是内容质量、发布频率及免费这个三元关系。内容质量高的免费内容，发布频率不会一直很高，因为创作者是看不到经济反馈的；发布频率高又免费，那么内容可能是模版创作，很多新闻单位其实已经开始用这类自动化新闻了，相应的质量就很难保证了，最好也就是流水线水平，能用但也就仅仅能用；内容质量高、发布频率也高，那么这就进入职业化创作的阶段了，一定是有人掏钱了，或者是广告商，或者是作者用爱发电，要知道用爱发电其实相当于作者在花自己的钱，因为同样的精力是可以换成其他有收益的创作的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前互联网因为马太效应存在很多内容创作明星，他们都是实现了内容质量、发布频率与免费妥协后剩下来的那一部分，不过其成功是很难复制的，有很多机遇只能通过更多试错提高概率，但不是一定能遇到的。如果打算持续性内容创作，那么一定找到自己的节奏。例如我自己有全职工作，博客大概一周一篇且是免费的，那么质量上就会出现起伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏伏的模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而目前比较成熟的内容创作者很多也是周更、高质量的状态，但如果是全职做内容就需要有广告商支持。我关注的专职内容创作者软文硬广就少不了，不过也有很多是依赖自己的专业内容创作的小领域带货的，再不济也知道卖个课了。其实从可持续角度，内容创作的盈利如果能依赖内容本身是安全度更高的，如果依赖硬广，那么只能祈祷广告商业务能挺过经济周期了，而且万一产品翻车了也会影响口碑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个有意思的场景是B站，我发现B站正在变成一个广告商。油管是依赖贴片广告或视频插播广告来给创作者带来收益的，属于传统流量生意。但B站是没插播广告的，或者说其视频内容本身就是广告，经常猝不及防由内容创作者直接给你在内容中播广告。从这个角度看，B站内容创作者其实都成了某种程度广告营销人员，而B站本身也成了大广告主，经常看到甲方催更这种梗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是观众接受问题也不大，优秀的广告也算艺术品。不过经常能感觉到群体性营销现象，也就是短期内很多创作者同时集中推广一个产品，快速建立品牌。这应该是利用了人们对短期高曝光产品的好奇心，快速建立品牌，短期效果应该不错。但我很反感这种教育市场的营销手段，这种推广策略是冲着冲动消费来的，容易让人搞不清自己的实际需求，这种市场可持续性可能不长，毕竟产品复购率才是好产品的指标。当然，现在很多产品就是走一波流量就消失换下一个了，我只是单纯不喜欢这种被操纵的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术界内容创作也符合这个不可能三角。这里不存在免费问题，绝大多数学术成果都是付费的，或者纳税人或者私人基金或者企业。但内容质量与发布频率都兼顾就需要特别多的钱了，因为要养一个大团队其实是非常贵的。现在学术界还是传统的小团队居多，保证内容质量与团队规模就很难保证发布频率，发布频率高了大概率就是模版化论文了。如果一个小团队短期大量产出高质量内容，要么就是长期成果累积爆发，要么就是内容质量并不高，要么就是有大团队支持。这里的大团队就是其所在院系的支持，所以院系在招人时会特别看重其与其他团队工作的耦合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实日常生活中存在很多其他的不可能三角或者不能兼顾的目标，“全都要”的想法很危险，很多时候意味着要打破原有的框架。大多数人都是在不同目标间做取舍、平衡与妥协，什么都要的结果往往是什么都要不了，长期处于焦虑与犹豫之间，不停地计划与变卦而不敢行动。相比之下试错的方法更可取，通过行动获取反馈，不纠结过去而直接创造未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，信仰、思考与自由也是不可能三角，过去、现在与未来也是，家庭、事业及个人理想也是，手机、厨房、电脑也是，大概只有葱姜蒜不是吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界公民</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/04/03/world-citizen/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/04/03/world-citizen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;巴哈伊信仰是一种起源于伊朗的宗教，是当前世界上分布最广的新兴宗教。注意，这里的新兴宗教指的是19世纪末期以来才创立的教派。不同于动不动几千年的传统宗教，新兴宗教其实是伴随人类社会进入现代化才出现的，其一定程度上的流行在于没有历史负担，教义可以直接去解决现代化社会里的矛盾。当然，很多新兴宗教其实很容易发展成邪教，因为宗教天然是保守化的，面对现代化带来的三观冲击，很多新兴宗教直接采取了逃避或末日审判学说，从世俗社会看就成了很多极端行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个信仰非常有特色。首先，这个信仰没有神职人员与地方教堂；其次，巴哈伊在每个大洲（除了南极）都修了个灵曦堂，每个灵曦堂有九个面象征世界九个主要地区，但不卖纪念品，经费仅来自教徒捐赠，这使得十一税也没法收；再次，没啥仪式感，宗教兼容性很强，把耶稣、默罕默德、释迦摩尼都看成先知，这倒不是他们首创，伊斯兰教里耶稣也是他们的先知。巴哈伊信仰的核心教义却说得通：上帝唯一、宗教同源、人类一体。这么看我飞面大神也应该在巴哈伊信仰里有一席之地。下面是巴哈伊信仰的一些社会生活准则，比起宗教教义更像是一个现代共和国的宪法或民法：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;性别平等&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;消灭一切形式的偏见&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;普及义务教育&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;消灭极端的贫困和富有&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;宗教与科学并行不悖&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;独立探求真理&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;服从政府，不参与政党政治&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;禁止奴隶制&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;赞成一夫一妻制，如果离婚有一年的分居离婚冷静期，提倡跨种族婚姻，不赞同婚外性行为&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;禁止赌博&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不得饮酒或使用毒品，除非有医生处方&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;宗教自诞生来就是提供终极问题答案的，或者说安抚情绪的，宗教会尝试给所有现世问题一个答案，很多人纠结的生老病死问题可以通过宗教理论来得到解释。但宗教的问题就在于他们把这个解释当真了，赋予价值判断后变成信仰了，这样后面新理论新发现出现后就出现越来越多的矛盾。很多早期宗教因为时代局限性没考虑技术进步与地理大发现，结果就逐渐成了看重血缘的民族性区域性宗教；另一些宗教很难传播则是过于看重仪式感，没法匹敌现代社会的娱乐产业；还有些宗教虽然看上去全球传播广泛，但因为宗教经营上总有些这样那样的丑闻，也逐渐被年轻人所抛弃。不过，当前看所有的宗教信仰实际上都已经被现代化改造过了，而且似乎就算改造过全世界年轻人也不咋买账了，这个巴哈伊信仰对信徒要求已经如此宽松了但也就全球几百万信徒，影响力比国内头部网红差了一个数量级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与宗教所对应的科学也是在寻找各种问题的答案，不过并不会纠结其中的是非对错，而在真假判断上特别谨慎且不断质疑。有意思的是以我读过的痕量神学作品来看，宗教似乎也采用了类似态度，但他们必须要有一些根基是不能被质疑的而必须相信为真，例如你就不应该去思考上帝能不能造一块自己搬不动的石头这样的问题，因为上帝的全能是不允许被质疑的。不过科学也不会探索这样的问题，因为我们现在无法验证也没法证伪，得见了上帝问一下才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，巴哈伊信仰在我看更像是一个很有前瞻性的科幻小说爱好者的联盟，他们很多制度设计非常有未来感，例如他们要求成立世界政府并赞同世界公民的概念并且要求统一度量衡与货币，使用同一个国际辅助语言等。说到这里我想起来大学时选修课里有一门是世界语，要不是因为在老校区我就选了，不过世界语的使用者比巴哈伊信仰者还要少，也是属于理想主义小众产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到世界政府，其实漫画《海贼王》里也有类似设定，不过是跟海贼们对立的机构，说起来连载快三十年了，从最近几话可以看出应该是要收尾了，又是 laugh tale 又是 joy boy，估计海贼王的 one piece 大概率就是全世界海贼不分种族信仰敌我在一起开宴会寻欢作乐呲牙笑，而自诩正义的世界政府也会彻底抛弃伊姆、天龙人与五老星，当然最后一战应该是打黑胡子，并且尾田可能不会安排一个大团圆结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实世界中跟世界政府名称上最接近的是联合国，不过仅仅是接近，联合国本质还是一个维护二战战胜国利益的组织而已，战胜国之间的矛盾最后实际还是看国力说话的强权政治来调节。实际上世界政府的想法很早就有了，古典哲学终结者康德就认为要终结战争就需要所有国家都是共和制的且遵守的国际法也是要建立在自由国家联邦制之上的。而跟世界政府理念更符合的其实是美国与苏联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国那些建国大佬们当时是真的奔着理想国制定的宪法，而美国的出现在当时绝对更多被看作一种社会实验的。移民合众国的模式在之前是没出现过的，世界历史在近代社会之前的国家更多是单一民族、信仰或文化的帝国制，帝国内部总能找到一些凝聚力，而类似中国罗马这种略特殊一点，虽然看上去是多民族多信仰国家，但其实都存在某种程度的内部同化或本地化。依赖法律的共和制国家当然也有，但搞到美国这种联邦共和模式在18世纪来说都不好说是复古还是未来，反正当时属于新鲜事。不过，后来美国也不可避免走上了构建民族认同国家的路，搞出了孤立主义与美利坚民族这样的保守概念。不过在美国人看来自己代表的始终是最先进的国家制度，所以现在国际上十处敲锣九处有他，在其他国家看来干涉主权，在美国人看来这是普世价值，世界秩序就该是他们主导才能往对的方向走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而另一个苏联实质上也已经做到了某种程度的世界政府，在苏联境内实现了自给自足还全世界输出革命。在共产主义者看来阶级斗争是永恒的，其余的国家、民族、宗教等社会结构都是有历史局限性的。苏联通过搞计划经济成为了世界的一极，不过也是因为其在内部尝试抹掉民族间差异给今天的战争埋下了种子。另一个小规模的世界政府实验是多民族国家南斯拉夫，当年铁托管理下的南斯拉夫一度吸引了大量理想主义者去搞建设。我曾在MoMA看过南斯拉夫的一个展览，当时南斯拉夫的建筑风格非常有未来感，因为当时的南斯拉夫人民认为就是在建立一个理想国，而且在美苏之间左右逢源搞不结盟生活水平也不错。不过，南斯拉夫最后还是碎成了好几个民族国家，一方面有西方打压社会主义国家的原因，另一方面则是南斯拉夫很多政策过于理想化，搞绝对民族平等与平均，打压内部保守势力，结果导致民族主义复兴而最终陷入分裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感觉社会主义国家建国初期搞建设与计划经济还是很强的，也很有凝聚力，但一旦形成官僚阶层理想主义就会变味，最后一地鸡毛。与之对应的资本主义国家则无论如何也搞不定周期性经济危机，国家凝聚力最后都变成了一个个国会游说集团，其实内部也是割裂严重，需要靠选举周期性换人来实现矛盾释放。这两条路只有互相竞争证明自己更先进时才会搞出点世界政府的样子，一旦一方自认为取胜，那就进入强权政治，强国自己享受世界政府的福利而弱国则摆烂看谁更无耻。目前来看资本主义已经处于这个阶段了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代化的一个核心就是资本全球流动，资本如果全球流动那么就需要一个全球统一的技术标准与法律体系来支持。而且，现代分工体系也特别推崇职业化的标准，例如当前所有的医生都会宣誓，他们的希波克拉底誓词其实就是很国际主义的，不会根据你的种族肤色信仰国籍来决定是否需要救人，病人就会救治。不过原版写了不做堕胎手术，结石患者也治不了，这就属于时代局限性了。同样的，科学家交流体系也是特别去政治化的，只是很多科学家没有去政治化的自由而已。体育也属于不应该有国界的，毕竟更高更快更强是鼓励运动员而非国家的，在体育项目上谈政治属于走错了门，都不该有升国旗这个环节，我记得有个前苏联体操运动员为了给孩子治病不停换国籍参加奥运会赚奖金，这没有什么可耻的。如果现代化进行彻底，跨国界的职业协会其实才是政治博弈的单元，他们会直接响应市场的需求并与其他行业协作，最后达成给所有人提高生活水平的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过当前世界上进行博弈的政治单元有一个算一个，都是虫豸属性点点满的。形成这个现状的原因是在职业协会之上世界政府之下多出了国家这么一层管理机构。作为体制的国家有自己的生命力，会给自己找认同感甚至优越感，这样就把国土内人民的利益与国家体制的利益实现了绑定，并且会有动力去制造假想敌最终搞出世界大战。政府此时没有更多考虑如何提高人民生活水平而是想着怎么提高自己的重要性与曝光度去打压另一个政府或展示自己的权力。其实所有的共和制政体权利来源都是法律规定的，不用你去展示，这种内耗毫无意义。并不是说不需要国家这一层，只是说这一层属于服务层而不是指令层，一旦进入指令层就必然需要给自己找合法性，到时候民粹宗教种族寡头等这些人类劣根性合集就会跑到台前了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，如果两组人对同一件事意见不同，不论是民主还是独裁的方式作为一个国家表达态度，总是无法代表另一些人意见的。如果国家层面认为发动战争对有些人是有利的，那么他们就借国家之名发动战争并享受战果，而对更多平民而言，他们即享受不到战争的利益，还被迫交税支持战争，这种情况就一定要首先加强国家认同感，给战争赋予正义之名，此时所有不支持战争的都可以用不爱国来打压。事实上没有任何一场战争是正义的，发动战争的一方无论是什么借口都有罪。而且也绝对不会存在不波及平民的战争，被入侵国家完全可以分发武器打游击搞得军民不分，到时候打死人了肯定一方说是平民另一方说是民兵，这种糊涂账会留下巨大的历史问题。国家的认同是战争的油箱，双方的仇恨一旦点燃就会带着承载国家认同的血缘、宗教或民族传下去。现在很多所谓的国家间矛盾实质上是不同国家行业间矛盾，完全可以通过谈判解决，这就像两个小孩闹别扭，非得搞得两个家族开战，如果政府决策者能尽早识别出核心矛盾让那些恨不得拖所有人下水的人自己解决问题，也就不会出现战争了。这才是国家层面政府应该做的事，化解内部外部矛盾而不是加剧矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显而易见，一个世界政府绝不会是单一民族、单一信仰、单一血缘、单一利益阶层的。在很多西方科幻作品里，未来会被描绘成高技术跨国公司或人工智能掌控的。不过严格意义上也不算科幻，因为现实世界里是有这样的案例的，美国联合果品公司就曾经实质上掌控过一些拉美国家，打造了一系列香蕉共和国。也就是说，全球化本身也在进行某种程度的殖民，并不会带着所有人走向幸福。这里面的核心矛盾就在于很多国家根本就不经济独立，这时候政治独立就是个笑话。经济不独立如果是遍及全球的倒也没问题，大家互相还有个制约，但如果只是某些国家单方面吊打，那么这个国家就一定去享受作为世界政府的一些利益，例如制定行业标准、本国货币成为全球货币、吸引全球高端人才等。这种情况是不会有制约力量出现的，到最后出现的大概率就是自然灾害或战争重新洗牌国家排名。不过假如经济全球化里不存在政治阻隔，那么所有消费品的生产应该按照比较优势流向生产成本最低的地方最后出现管理垄断的倒不是国家了，更可能是具有垄断地位的跨国公司与大资本了，这其实是完全自由市场全球化后最大的一个可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，几乎所有国家政府都会打压垄断性质的跨国公司。大型公司如果没有竞争对手，那么政府就会变成代言人或宿敌，对于大国而言则只可能是宿敌。原因很简单，全球化的大公司会逃税，这对任何政府而言都是动了最大利益了。所以我们会看到很多大国联合起来搞最低的企业税或往死里打压互联网巨头，一来是动了经济利益，二来是削弱了国家管理的权威，因为很多跨国企业影响力过大后会减弱政府对民众的影响力。从这里可以看出，互联网行业赢家通吃理念所遇到的最大对手其实是当地政府，一旦你够大，国家层面要么拆了你，要么国营化变成体制一部分，基本没可能任由大公司无限发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如果所有国家政府都转变成服务型政府并打击垄断性大公司，是不是未来就光明了？不会，因为当前世界的命运是需要所有人达成一些基本共识的才可控的，但达成共识非常困难，人与人之间相互理解是非常困难的。现在很多人事实上已经成为了世界公民，他们因为能力出众或运气爆棚，各国都很欢迎，国籍想换就换，想去哪就去哪，他们之间也根本不在乎民族、血缘与信仰差异。在某种程度上，世界公民们是有很高生存与生活自由度的，他们在很多价值观上应该也是趋同的，即便不同也会求同存异。不过，这些人不但属于少数，而且很多还因为展示各种优越感而让人反感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之相对，无法实现财富与物理上全球自由流动且追求幸福的那一部分人是没法理解世界公民们的想法的，在他们看来这都是“何不食肉糜”式的幻想，而国家认同是他们奋斗的力量来源。他们更多会选择把握眼前，看重民族认同、血缘认同与宗教认同，在熟人社会里感受温暖，而这则埋下了很多矛盾的种子。我觉得世界公民可以看成一种愿景而不是个人奋斗目标，如果这种理念可以更多被接收，那么未来社会的矛盾就会少一点。长远看国家作为凝聚力中心会不断被削弱的，到最后可能都不如一款虚拟现实游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么除了巴哈伊教、世界语，是否有其他项目可以作为真正世界公民的理念载体呢？我觉得是互联网开源项目。一个好的开源项目总可以吸引到全世界最聪明的头脑为之义务劳动，这算是最朴实的认同感了，也就是都认为这个项目值得做。而且开源项目是可以搭建出一个虚拟社会关系的，这样地理上物理上的限制也就没多少意义了。在开源项目上竞争谁更好要比闭门造车比烂更可能打造一个好一些的未来。一个参与过开源项目的人多半是很容易理解世界公民理念的，而且多半也很乐意分享自己的劳动成果，让其他人可以在自己劳动成果之上继续探索，这种探索即是自由的也是透明的。开源的社区越活跃，就代表世界公民的理念存在更多的潜在受众。所以这篇文章其实是想说，如果你认同一个存在世界公民的未来，那么通过当前的互联网开源项目，大概率可以找到更多志同道合的人共事，你们之间互相理解的难度也相对较低。如果你想做的开源项目还不存在，那么就新建一个，总能找到认同你的伙伴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，世界是你们的，也是我们的，最终还是那些曾孙、玄孙、来孙、晜孙、仍孙、云孙们的，各位爷爷奶奶，还等什么，开始寻找自己的大秘宝吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资式教育</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/02/05/education-investment/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/02/05/education-investment/</guid>
      <description>&lt;p&gt;投资子女教育大概是很多父母最大方的开支之一了，不过不论国内国外，现在都出现了军备竞赛式投资，国内是明着暗着的辅导班，国外则是各种爬藤指南，孩子们则学习了大量高考或工作后就完全不碰的应试技巧与知识。这伙完成了自我阶级越迁或固化的父母深感知识眼界的重要性，对子女教育的规划的精细程度与效果都堪比计划经济时代，连孩子的出生日期都要精打细算，甚至会去相信量子速读这种玄学都算不上的骗局。只能说骗子骗傻子也算是一种人类文明优秀的匹配机制，就这骗子还总是不够用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这个问题可以算账的，在能力足够的情况下，投多少钱要有多少收益，否则都吃不饱饭何谈其他诉求。但不管是小升初还是中考高考考研，这个收益当时是看不见的，得等孩子工作了拿工资单才能知道。不过确实有人对学历做过研究，下图我们可以看出确实学历越高工资越高，但这倒不一定说明教育提高了工作能力，更可能是现在找工作需要学历来设置门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.northeastern.edu/bachelors-completion/wp-content/uploads/2020/06/Annual_Earnings_Unemp_Rates_R2-1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我得说清楚一件事，那就是职业学位指的是MD、JD、MBA这类读完本科才能读的学位，国内对应的是专业硕士与专业博士，是强就业导向的学位，主要原因是医生、律师等职业需要大量的实习来累积经验，而通常意义上的博士不要求太多实战经验。这一点可以类比普通高中与职业高中，一个培养普通人，一个培养工程师或工人。国内舆论长期被普通高中的高考参与者把控，所以会对职业高中有莫名其妙的优越感，但职业教育的最终待遇并不比普通教育差多少，也是不可忽视的一部分。但这里我还是只谈普通教育，因为职业教育我也确实查不到太多资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学历等价未来高收入的预期条件下，所有理性父母都会投资升学。根据美国社安局网站&lt;a href=&#34;https://www.ssa.gov/policy/docs/research-summaries/education-earnings.html&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;，男性本科学位要比高中学位终生多赚90万美元而女性则多63万美元，而拥有研究生学位则比高中学位多赚150万（男性）与110万（女性）美元。这里我们可以估计出一个研究生学位大概能帮一个男性一辈子多赚60万美元或一个女性一辈子多赚47万美元。或者我们可以说，如果你在一个研究生学位上投资超过40万美元就属于拆东墙补西墙。不过，相信绝大多数想拿研究生学位的连400美元都出不起，回报率一比一千，还是很值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这也可以拿来估计学区房的溢价，国内一线城市学区房溢价大概是30%，也就是500万的非学区房大概等于650万学区房，这里的差额150万。理论上来说，如果一个孩子升学与否造成的终生收入差距低于150万，那么高溢价就毫无意义。这里我查到了广东的&lt;a href=&#34;https://ideas.repec.org/a/fec/journl/v12y2017i1p113-131.html&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;，如下图所示，可以看出城市居民是否上大学终生收入对男性差1475万，而对女性差376万。不得不说国内学区房的溢价还算是在合理范围内的，只是这个性别差异也太大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/guangdong.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但学区房终归只是一个升学的既不必要也不充分条件，而且也算是教育资源不公平的体现。如何能让教育资源公平呢？我觉得确实应该用投资视角去考虑，也就是用回报来定价。你培养出一个废物，那么你收废物学费就不合理；同样培养出一个人才，就应该享受人才的回报而不是收一笔学费就完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，学费这个东西非常多余，无法公平展示教育的成果，不如完全取消掉，改成用学生工作收入的1%，直接交给国家统筹，一直收到你退休。从上面的终身收入来看，一个有大学学位人的终身学费应该在6-20万人民币之间，这个价其实还高于当前国家对大学生的平均投入（大概2万人民币），大概跟当前国家补助加学生自掏的学费在一个量级上。当前国家人均工资性收入在两万元人民币，也就是说可以每年拿到2800亿的教育投资收益（实际数会低于这个数，毕竟大学生总数不多，但工资性收入拿大头问题不大），高等教育在学人数四千万，北京市公立教育学费平均大概5000元，也就是说高等教育学费总额大概2000亿，也就是这多出来的2800亿拿来免除学费绰绰有余，还能补贴给初等教育800亿。这多出来的钱也好处理，用来打击教育资源分配不均造成的学区房与超级高校的乱象，通过投资非重点高中与普通高校，逐渐抹平学校间资源差异。要知道国家现在每年的教育预算大概是五万亿人民币，而国家投给高等教育占教育总投资的四分之一，大概1.3万亿，多出800亿来说不算小数目，足够办不少事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个策略核心是避开让公众反感的增税，学习万恶的互联网免费策略，先把人套进来再说。某秃头海豹动不动就号召加税搞社会化抚养属于让既得利益者割肉，完全拿捏不到这些中产，想推政策就得既往不咎还得先给甜头。大学生大都处于人生最穷的阶段，你给他们免费上大学然后要个1%属于温水煮青蛙，而且实打实说，现在让工作的人拿出1%收入也不至于要死要活，反正都是看到手工资。而且技术上现在也比较成熟，招工时反正也要看学历，直接扣了转国库就行，最多加个学信网验证也并不困难。学校也应该跟自己的学生共同承担教育风险，想收个学费就白嫖校友捐赠，门也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早就有研究发现毕业学校对长期职业发展表现影响有限了，而真正影响职业发展的是高考&lt;a href=&#34;https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2018/12/does-it-matter-where-you-go-college/577816/&#34;&gt;成绩&lt;/a&gt;。成绩高不论去了什么学校，长期看表现都差不多。也就是说，学校的牌子是虚的，自己的能力是实的，如果依赖牌子找工作只能保你个底线，真正决定长期收入的是个人能力。这也是高考结束后各地高校到处抢高分考生的原因，是学校要依赖学生出名而不是反过来，反过来就成拖后腿了。既然要依赖学生，不如就依赖到底，直接入股自己的学生，免费教他们，然后让他们用自己收入回馈母校，这比现在搞得乌烟瘴气的校友会要强得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这并不是说取消掉入学考试，免费高等教育依然要有门槛，但这个门槛就是过线就免费而已。不消除考试会不会继续让家长给学生报班？其实消除了考试家长依然会给学生报班来符合少数精英高校的需求，可以参考美国现状，SAT现在很多高校都不参考了，这对学生及家长也不是好消息，得额外付出更多去发现学校的招生潜规则。从根源上减负需要平衡掉学校间现存巨大差异，否则家长的鄙视链总会搞出无意义内卷，不搞辅导班他们也会把孩子送非洲体验生活。国家应通过资源倾斜扶持普通高校，抹平高校间差异，现在的资源都给了双一流也不是好现象。真要重点投资搞公关给中科院就可以了，集中力量办大事，高校让民间资本去折腾就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在来看高校可以搞科研点突破，但搞不了面突破。类似Deepmind这种公司才是以后出重大成果的地方，他们搞一个Alphafold2用了30个人的团队烧了5年的钱，人均工资开到30万美元才能做出遥遥领先第二名的结果，高校靠微创新根本不可能养得起这种烧钱规模的团队，要么会因为中途没成果解散，要么会因为钱不够吸引不到人才。投资精英高校基本就是投资教授们在论文上内卷，还不如多投资些高校拉平学校差异，这对地方发展会是长期正面效应。如果继续搞高校精英化，势必搞得学生最后去找茴字的多种写法，由国家驱动的科研就应该放到国家实验室里，其余的依赖企业投资市场化，高校负责输出人才就可以了，不用留着人才内部搞微创新，这也是资源浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;执行上没必要一刀切，先试点。可以让学生自己选一次付清或长期1%，不过这里一次付清就不能算国家补贴了，这可能会导致学费翻倍。不过对比美国高等教育的学费，翻倍也够不到零头，家里没钱无脑选免费就可以了，取消掉那些国家级各类评优奖学金，反正现在民间的奖学金也从来不缺，国家级奖学金改成荣誉就可以了。不过，各学校可以依据自己财力免除掉自己比较穷的毕业生的供养，但交给国库做二次分配的钱一分也不能少。每年要出一份自己毕业生的供养报告，这跟捐助不一样，反映的是所有毕业生的供养水平分布，这样家长选学校也有个参考，毕竟每个高校都能出一两个富豪，他们的案例参考价值不大。政策推行期间可以让已经毕业的人自愿选择是否加入这个计划，自己定义一个不超过1%的收入来反馈，但新毕业的选了免费教育的就严格执行。当然，这说的都是公立学校，私立学校都是随意的，但我想最先想响应这个政策的反而是比较新的私立学校，因为这可以给潜在学生家长一个量化的预期而不是盲目的投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，肯定有人会说那赚的少交的少对交的多的也不公平。这世界上就没有完全公平的事，赚的少的原因可能就是没教好，赚的多可能就是能力强。但1%比宗教十一税可以降了一个数量级啊，与其让这伙心灵手巧但空虚的中产卷王做题家去供养仁波切，不如来投资教育。试想，如果这部分资金能缓解学区房的高溢价，1%的工资是不是有点过于便宜了；如果去任何一本大学都能有类似的教育资源，是不是就不用去搭建鄙视链了；如果普惠的高等教育真的能跟家长一起去负责学生的未来终身收入，那么还有什么好焦虑的？眼光长远点，不然也逃不了被骗子当傻子坑的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也有人会说要是出国留学怎么办？不办啊，征收成本太高，享受国内免费大学教育然后跑路海外的事就算在交学费的今天也很常见。确实这会损失一部分收入，但上面已经算过了，国内现在工作的就能养得起。所有接受国内免费高等教育的学生回国发展，从国内赚的钱再交1%就行了。没必要对留学生斤斤计较，他们中很多人本来也不会给国内任何贡献，锱铢必较更大可能培养一个敌人。这里也没什么公平不公平的，钻漏洞的同胞在在任何国家表现都是精致利己的，这种人自有其局限性来收拾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这种可以用投资眼光来做的事还有很多，例如社保、养老金等，不过这些就没必要给甜头了，毕竟大家已经习惯了。但有些事还是有必要的，例如现在的人口问题，要知道养孩子确实也算份全职工作，只要他们能通过考试证明自己是合格的父母，应该给那些有未成年子女的父母发工资。那些不知道怎么做父母的人的子女就需要国家的社会化抚养来兜底了，不然也是家暴受害者或社会不稳定因素。至于不想做父母的，只是少了一份工资来源，并不影响自己当前收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这样做的道理很简单，就是风险共担，投资不能只吃肉让别人挨打国家兜底，把收入跟风险挂钩才能激发积极性，这个原理很多现代企业都用烂了，就是员工持股。只有一项事业跟从事事业人的未来挂钩，这个人才会认真对待，教育尤其如此。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有效期现金</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/11/15/expire-cash-account/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/11/15/expire-cash-account/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近要搬家了收到封信，里面有张储蓄卡，打开后第一反应就是这种到付诈骗的坑美国也有？遥想在帝都那会儿，有次收到一封到付包裹，写的是白金卡，我那时候正好沉迷各类会员点数体系，直接交了20就收了。打开一看确实是一张白金卡，但没写是哪个银行的，这才反应过来上当了，我交的20块钱才是骗子们的目标，抛开快递公司大概他们能赚10块。不过卡的质量还可以，我当时的宿舍门锁设计有问题，钥匙开有点卡，但找个卡片刷门缝特别丝滑，我当时一直用饭卡刷，结果刷裂了，这个20块的塑料片正好替补。虽然这么说，但上当的感觉毕竟不好，但问题我没到付啊？这咋一言不合就直接发卡了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开看了下才明白过来这是我刚到纽约选员工权益时脑抽留的坑。具体是这样，纽约鼓励公共交通通勤，但鼓励不代表补助，他们想出了税前账户这个法子。也就是在纽约上班的人可以开立一个特别的银行账户，专门用来通勤或停车，每个月直接从你税前工资里扣一笔钱到这个账户，然后你用这个卡买交通月票啥的相当于免税。这个每月额度并不高，好像两百多块，其实我也用不上，但选权益时我估计一个月公共交通大概五十块就选了每月扣五十。这属于脑抽，因为刚来美国我其实也不用交税，税前税后都一样。只是我却一直没收到这张卡，所以过了一年多我就关了这个权益，这个时候账户里有750刀，但我根本不知道在哪。这次收到卡是用来替换前一张我没收到的卡的，不过来的也算是时候，我现在住的地方上班走路五分钟不到，搬了家就一个多小时了，正好能用上，虽然我大概率还是在家工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张卡最坑的地方在于限制用途，只能用来充值公交或停车但取不出来钱，就算交税也取不出来。不过，我感觉这种限制用途的现金其实属于一种挺不错的消费刺激手段，如果配合有效期可能会更好。其实这种策略中美都用过，就是粮食券与医保卡，打比方我要给一些穷人发钱改善生活，但他们中有些人可能因为之前的生活习惯拿去赌博了，这样福利政策反而加剧社会不稳定因素。这个时候就可以给他们发一笔固定用途的钱，例如只能用来买食物或药品，这样原始救助目的就更容易实现。这种固定用途的钱其实还是有漏洞，因为存在现金这个没有有效期的一般等价物，粮食券医保卡都可以通过市场折价套现，然后用途就不知道是啥了，这也是很多福利项目最后烂尾的关键。我前面说交通卡里的钱取不出来其实也不妨碍网上一大堆买公交月票套现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我有个想法，那就是固定用途的同时给现金加上有效期，在有效期内如果不使用就作废，而这些钱目的有且只有一个，那就是应急。举个例子，遇到疫情政府发钱就只发一笔疫情期间可以流通的钱到一个个人固定账户，这笔钱在疫情期间可用来消费，但疫情后余额作废，否则就只能跟现在一样成为大通胀的序章。企业的工资发放也可以分成两个账户，一个是正常账户而另一个是免税账户，免税账户里的钱有有效期与限额，但买生活必需品或交房租东西因为免税所以有折扣，政府鼓励使用免税账户来消费必要开支，但非必要商品只能用正常账户去购买，员工可以自己设定两个账户的比例，有效期一年。这样，生活有困难的人可以通过使用免税账户来购买生活必需品，因为是必需品，有效期就没多大意义，横竖是要花出去的；生活富裕的人则因为限额与用途不会在免税账户里放太多钱，最多就是跟普通人一样放满但不用也会过期。有人可能说我忘了花了过期了，那就说明你有其他经济来源，有效期账户并不适合你而你也不需要应急用的有效期现金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，有效期现金账户的设计原则就是有需求的人才会用，政府发放补贴也只能发放有效期现金，到期不用就失效。其实这也实属无奈，因为现在不管哪个政府印钱，最后结果都是富人更富而穷人最多维持不变，然后又因为通胀，穷人其实最后还是更穷。政府救市的钱最后大概率进入资本市场搞钱生钱，这到最后对国家没啥益处，现在通行的限制用途其实还是很难避免二级市场的出现，把固定用途的钱通过某种手段洗成普通现金，最后形成通胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过如果存在这种存在有效期的特殊银行账户就不一样了，凡是这个账户出去的钱都用加密货币发放，这样如果进了生活必需品的生产账户里，有效期会自动延长一年，进了投资账户自动失效，而且所有民生领域经营性账户都强制转换为有效期账户。如果这个系统可以长期运行，我们会最终看到生活必需品市场里流通的货币都是带有有效期的，这样民生问题就可以通过回溯有效期现金来了解现状。至于普通账户，因为有效期现金在资本看来属于“劣币”，“劣币”会逐渐把普通现金驱逐出“民生”领域。作为一个国家，全力保障有效期账户市场稳定就可以了，至于其余的财富怎么折腾都无所谓，因为持有普通账户的人至少也有免税的有效期现金账户兜底，真要是赔了可以申请有效期现金来满足基本生活开支。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果现金流技术上可以实现追溯，那么国家完全可以通过调控有效期来刺激经济发展。对于民生行业可以用有效期现金来调控，普通现金账户可以转成有有效期的但反之不行，对于紧缺行业可以投资更保值的普通现金并限定外汇兑换只能使用普通现金，这样外来资本很难动摇一个国家的民生行业。有效期现金天生也是通缩的，因为到期就不值钱了，天然存在退出市场的趋势，这样也不太用担心出现通货膨胀，如果通缩了直接再发有效期现金就可以了。有效期现金就是救急不救穷的，因为无法实现财富积累的功能，但也正好填补了现在每次救急最后都养肥了少数人的情况。因为有效期现金无法变成金融资本，因此倒也不用担心全国或全球流动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这就有点像国有企业发的购物卡，但那种方法是很难确保最终用途的，所以有效期现金一定要是绑定个人的一个唯一账户。这样技术上就可追溯，如果有人想歪门邪道司法机关就可以调取记录来进行监控。因为有效期现金只能从普通现金单向转换，到期自动作废，所以市场会自发调节有效期现金的流通，这样应急的钱应急完了满满就会退出流通恢复正常市场状态。有的人可能一辈子都只用这一个账户也完全不影响基本生计，生不带来死不带去，只是也养不了懒人，因为国家救济的额度不会太高。但如果想累积财富做事，那普通账户才是最佳选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我其实想写一个程序跑一下这个有效期现金究竟好不好用，但一想到需要模拟的东西脑子就炸了。不过这种社会实验也有些原型，例如美国Rose IRA免税账户或加拿大的TFSA账户，但我觉得这类投资免税账户的受众太少了，应该给每个人一个普惠的有效期现金账户作为应急用。同时，也可以在别的地方动脑筋，例如以后彩票收的是普通现金，但中奖人得到的却是更多的有效期现金，只能分期领取但中奖率提高，这也可能是某种消费策略。我理解现金承载的是价值流动，但因为其本身流通量也会影响价值流动，所以货币发行角度需要考虑应急状态与普通状态的区别，通过有效期与用途限制应对风险而不是进一步累积风险。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>肘后备急方</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/09/26/first-aid/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/09/26/first-aid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小时候谈不上身体强壮，从10岁起就一直被过敏性鼻炎折磨，夏天有时候会连续打喷嚏十几个，打到眼前冒金星那种。当时也尝试过各种治疗手段，西式的鼻腔负压置换术能维持大约半年疗效，然后该咋地咋地。后来跑去另一个城市看中医，吃了一个月中药，最后放弃倒不是因为没疗效，毕竟大夫说要吃三个月才能看到疗效。真正原因是受不了忌口，十几岁的年龄大夏天不让喝凉水吃冰糕也就算了，各种荤腥刺激性食物都不能吃，吃一个月的白菜豆腐让我感觉不是在治病，而是在修仙。后来上大学离家，每年夏天的鼻炎竟不治而愈了。后来从济南到北京，正好赶上北京空气质量最差的那几年，但对我而言北京的空气质量还是要优于淄博这种老工业城市的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候也调皮，经常摔得青一块紫一块，因为喊疼被家长说不够勇敢太娇气，后来就经常性习惯性忽略掉生理上的疼痛，然后似乎就真的变得无所谓了。有时候脱衣服发现膝盖小腿不知道啥时候就肿了或者紫了，就是想不起来是啥时候碰的。我其实也不会准确描述自己的生理感受，有时候发烧到39度以上也说不出哪里难受，感觉生理信号已经被意志给强行削弱了。另外我上高中前是不近视的，高一感觉坐后排看不清就去配了眼镜，但因为不知道啥是晕的感觉，手动验光直接配了一副200度眼镜。后来学校组织验光，用的是自动验光的机器，测出来我也就是50度近视。这个时候我才意识到当时感到的不适感就是所谓配高度数的晕，但我表述不出来。不过我现在已经是高度近视了，也就无所谓当初了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学后也不是没有头痛脑热，而我们校医院看病也就是让你多喝水水平。印象中只要我有感冒或发烧，就直接小卖部买一瓶两升的果汁，灌下去多跑几次厕所，然后睡一觉基本就没事了。有时候也会遇到腹泻，当时我的应对方法就是之后几天吃饭就喝粥，减轻消化系统工作负担，基本也就缓过来了。最严重的一次是研究生阶段，有段时间正好闹禽流感，而我那几天好巧不巧吃饭路上被鸟屎击中了，当时还跟同行师兄开玩笑说这也是传播途径。当天晚上又是好巧不巧腹泻，那次是真疼，就算我感觉再迟钝，当时已经疼的流汗了而且明显感觉发烧也说明起码是个急性肠炎级别的，一晚上跑了好几趟厕所，当时真有点感觉快不行了。因为禽流感的一个可能症状就是腹泻，所以当时我是真怕了。第二天早上我也不敢坐公共交通，叫上了我师兄开车把我送到了北医三院，下车前叮嘱师兄要是他后来也发烧就过来陪我，然后就大踏步进了发热门诊，毕竟坑师兄也算是我传统艺能了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进了发热门诊大夫让我去厕所接样品去化验，还是个蹲便，我毕竟一晚上都腹泻那么多次了，怎么可能还有样品？在里面蹲了十几分钟后我判断，要是再蹲下去有没有样品出来我不清楚，但我的体力可能要把蹲换成坐了。这样大夫就给我开了些蒙脱石散后就把我赶出来了，后来我回宿舍休息一段时间也确实恢复了。但那天晚上我是真的在认真思考遗嘱咋写这事了，当然也发现了我根本就没有财产值得写遗嘱这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出国后也会有半夜腹泻、头痛脑热这类事，跟之前最大区别就是我没有舍友了，也就是说是真的会出现死家里一段时间后才被发现这种事的概率。不过作为成年人，常见病其实也确实应该可以自己应对，起码我父母那一代人家里写字台里都有个抽屉，里面放满了各种药品来应急。其实我觉得应急也确实是很重要的，类似北医三院那次可能最需要治疗的阶段是晚上拉稀的时候，但那个时候其实你去厕所的心要远强于去医院的心，常见的应对方式还是要有的。这里我就列一下我现在能想到的肘后备急方：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;健康管理要有基本计划。常见的疫苗要打全然后要有每年的常规体检，知道自己血型，要进行过敏原检测了解自己的过敏史。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;经济上买点能覆盖掉医保外的开支的补充险就够了。主要目的是治病花钱的时候可以不去想钱够不够的事，优先治病。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生活上注意个人卫生，合理膳食，荤素搭配有粗粮有绿叶菜且规律作息与进食，成年人正常状态下不需要额外补充保健品。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;小孩老人考虑补钙，不见阳光要补点维生素D，别的保健品基本都是靠安慰剂的玄学效应来起作用。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;外伤消毒要用75%酒精、碘酒或双氧水，包扎用邦迪、创可贴与纱布，需要准备一把专用卫生剪刀。跌打损伤可以用冷敷热敷法来应急，冷敷用来应对急性损伤收缩血管而热敷主要用在后期恢复上活血化淤，其实这些手段主要就是起镇痛的效果，真正恢复基本靠养伤，可以用云南白药或膏药辅助。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;蚊虫叮咬用肥皂水，有些可能是过敏性的，需要脱敏治疗，可以备些丹皮酚软膏。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;感冒清热用对乙酰氨基酚或布洛芬，后者效果强，流鼻涕加上伪麻黄碱，恢复期想提高免疫力可以上维生素C泡腾片，流感要打疫苗，伤风感冒喝水自愈，注意休息。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;咳嗽可以吃各种清凉薄荷糖缓解，止咳靠盐酸氨溴索，有炎症考虑牛黄益金片。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;吃东西不消化吃健胃消食片或 tums，我其实到现在都不知道不消化是啥感觉，但要是胃反酸肯定是要吃碱性的，例如喝牛奶&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;腹泻吃吡哌酸或 Imodium ，止泻吃蒙脱石散。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;喝醉了要大量喝淡盐水并休息好，必要时催吐。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;调时差睡不好觉用褪黑素（脑白金主要成分）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;晕车晕船药店买药。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;痔疮除痘马应龙。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;皮肤真菌感染用布替萘芬或托萘酯软膏。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;其余的情况冲热水澡睡懒觉，人体本身会有回归到正常的趋势，要创造恢复的条件，改善不了去医院挂号，别瞎折腾用偏方打乱日常饮食习惯或作息规律。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;心理上精神上有问题一定去医院确诊，别自己乱猜，犹豫是预防与治疗最大的敌人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果确诊为绝症，心态不要崩，可以事先考虑把身上零件捐了，然后积极治疗，你总有机会耗到新疗法的出现。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生老病死都是自然现象，要有敬畏之心，但不必沉浸其中，意外与明天，至少总会有一个来。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有财产可以考虑留个区块链遗嘱，每三五年更新下，省的走都走不干净。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地铁数列</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/09/13/subway-sequence/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/09/13/subway-sequence/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近在从博物馆回家的地铁上想到了一个数列，这个数列全世界能脱口而出说出答案的人不会超过一千万，甚至可能连一百万都不到，比门萨俱乐部的门槛（智商超人群98%分位数）要高很多，而且没有种族、性别、学历差异，各位看官可以尝试一下，文末有答案：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;51-59-68-77-86-?-103&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数列问题经常出现在选拔性考试里，用来选拔逻辑思维出众的人。公务员考试就是这一类，选拔性考试并不是用来验证一个人知识水平是否达标，而是通过难度来定向筛选人群中符合考试要求的那一部分。数列考察的其实是发现规律性的能力，没经过训练的人靠直觉，经过训练的人其实是有套路的，例如逐一求差/和、逐一求商/积、隔一求差/和、隔一求商/积等，这也是所谓辅导选拔性考试机构能传授的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类题用来区分人的意义显然大于实际意义，现实生活里需要你发现规律的场景不算多，而且大多数现代人遇到新问题的第一反应是找专家而不是找规律。不过，你总要有些门槛去筛人，在竞争充分的人才市场里，满足岗位要求对于大多数候选人而言都不是大问题，此时就要划定一些其实没道理的标准，毕竟优质资源与优质岗位都是有限的，完全放开会给招聘带来巨大压力。其实类似数列的智商测试也存在歧视问题，非母语者天然会存在理解困难，而且智商测试里很多简化场景现实中要么不存在，要么就是逻辑正确的答案会被其他现实因素制约。所谓定量考察能力其实是一种幻象，很多能力特质无法被定量考察，特别是跟艺术相关的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到艺术，我一直很好奇艺术是如何传授的。艺术品制造的技术可以落到纸面流传，然而创作本身我感觉是无法传授的。在理工科领域，很多诺奖可以接着培养出诺奖，后人可以在前人积累的经验上继续进步。到了艺术品，这类经验似乎意义不大，所谓文无第一，艺术更多是要依赖观众捧才能出名。这里不是说技法，绘画、雕塑、建筑、音乐、文学、舞蹈、戏剧、电影这些常见艺术形式能够流传当然离不开技法进步，但进行艺术评论很长时间以来都是面向文化人的。全世界人类的&lt;a href=&#34;https://ourworldindata.org/literacy&#34;&gt;识字率&lt;/a&gt;到1800年只有12.5%，不认字对艺术传播影响极大，一方面很多手工艺人也许创造了伟大的艺术品，但并没有人去纪录他们的创作理念，另一方面审美的话语权会被集中到可以获取教育资源的统治阶级或教会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你去看艺术类博物馆，在文艺复兴前的作品基本都是为宗教服务的，即便文艺复兴以后也是借着画神的名义画人，后来发展出类似伦勃朗或鲁本斯这样职业开画室给人画肖像的。地理大发现后的殖民者拓荒首先改善了欧洲王室的经济状况，很可能推动了洛可可风格的流行。工业革命与法国大革命改善了普通人的经济状况，艺术上个体对梦想的追逐又推动了艺术上的浪漫主义。后来出现了强烈表达个人情感的后印象派，此时艺术就要进入普通人看不懂的抽象时代或现代后现代艺术了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艺术品的品鉴在现代社会之前本就是很私人化的，但又因为能进行品鉴的人多为权贵精英，所以流传下来的艺术品很大程度代表了那个年代权贵精英的口味。时至今日，信息技术与交通技术的进步与廉价化打破了艺术品的时空限制，普通人也可以去到网站或博物馆里观察旧时代的余晖。然而从品鉴角度，现代人的口味很难跟古人产生多少共鸣，此时假装会品鉴就有市场了。多数人站在艺术品面前是大眼瞪小眼的，既看不出作品背后的技术，也看不明白作者要传达什么意思。而且话说回来，又不是做阅读理解题，凭什么一定要看出个意思？我高中买的最后悔的书就是一本诗词鉴赏辞典，因为读了之后原来还能感受到的诗词美感被那些专业评鉴一折腾完全没了，我当时特别不服气，凭啥你说的就是对的？又凭啥语文老师也认为这是对的？写下诗词的人都不一定是这样想的。我总觉得跟作者想到一块去要比跟答案想到一块去难很多，当然，后果就是我语文里诗歌鉴赏跟阅读理解题得分波动很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为无法准确量化艺术评鉴，现在的评鉴会去推崇大师或者经典书籍。我记得之前看一个艺术品纪录片，里面讲解的人把一幅画吹到天上去了，但我就是无法产生共鸣，感觉空洞甚至可笑。后来在另外一本书里我发现那个讲解者基本就是在照本宣科，讲得也是别人的话，只不过加上了自己富有感情的表演。这就没意思了，复读机谁不会当，你要解读就自己把自己感受说出来就行了。现实却是很多鉴赏专家从未产生过自己的思考，他们可以算某种程度的历史学家，通过文献整理总结来给出一个评鉴汇总。更有甚者，认为这就是专业性的体现，这根本不是专业性，这活估计现在好点的人工智能也能做出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，假装会品鉴的需求还在，所以这些人也不会消失。他们为了营造出自己的专业水平，会炮制出一堆名词，基本都是日常交流用不到的，需要查字典的那一类。有了这些普通人听不明白的词，他们就掌握了部分解释权，专业词汇一堆砌就能产生权威感与优越感。但东西还是原来那个东西，不会因为一家之言而发生改变，他们保住了饭碗与优越感，普通人则会被唬住，认为是自己没有能力鉴赏出好坏。审美这种东西，真的是可以自己说了算的。去博物馆可以去听艺术品本身的故事，也可以仅仅通过观察作品来体会不同时空下作者的感受。这里面完全不需要的就是那些附庸风雅迎合权贵精英观点的解释，他们跟普通人的区别更多是在历史背景知识上，至于说他们独到的观点其实并不影响你对艺术品的观察。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;好了，我现在揭秘下开头的谜题，答案是96。原因很简单，这是纽约地铁6号线曼哈顿段的站名。之所以说知道答案的不超过一千万是因为纽约市一共就八百多万人，外地人不会特意去记住这个信息。之所以说不超过一百万，是因为住在这一段的人不超过一百万，当然也不分种族、性别、学历。如果你通勤需要，很容易就记住了，但要是不需要，那就真的是无效信息，有意思但无用。开头的那段描述其实是借用了魔术里的手法，引导你往数理逻辑走，但其实我也给出了地铁这样的暗示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同这个谜题一样，现在很多行业内的评论员其实还活在1800年之前，他们只是服务于小部分受众的喜好，投其所好，搞些类似这个数列题一样的评论，懂得人自然会心一笑，不懂得还以为是自己智商不够。其实都无所谓，自娱自乐的东西而已，不要那么在意别人的评论，工程图纸、体检报告、财务报表这些的解读是需要听专家话的，但艺术评论，还是随缘的好，不必盲从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是完整的地铁序列，欢迎拿走去捉弄那些自认聪明的旧时代遗民：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14-23-28-33-42-51-59-68-77-86-96-103-110-116-125&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成年人法则</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/09/04/adult-code/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/09/04/adult-code/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看到国家规定未成年人每周不能超过三个小时网游时间。而我小时候，父母们通常规定每周玩学习机（其实就是红白机）不能超过半小时，刚开始还得装模作样玩局打字游戏。我觉得现在未成年人也没必要感觉时代倒退，真退个二十多年还不如现在呢。那时候我都是攒一个月到月末才能痛快玩上两个小时，当然，平时周末也没闲着，我们会去别的小朋友家里蹭他们那两个小时。外部限制并不会让小孩子更爱学习，反而会加深小伙伴间的革命友谊。小伙伴间也会互相交换游戏，不过我自己就一盘游戏，还是坦克大战，跟别人换别人都瞧不上。相信现在的小学生肯定也会很快成为黑产的新用户，不就几个身份证号外加拿身份证的照片吗，电信诈骗犯那里有的是，做这个风险还低，好一片蓝海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我倒是觉得根据年龄来区别成年与未成年人是真的落后了，生理年龄现在基本没法跟心理年龄对应，判断成年与否应该有新标准，以下就是我能想到的成年人法则：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;认识自己&#34;&gt;认识自己&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要能准确描述自己。要知道自己会什么、缺什么与要什么，但别去网上做那种偏玄学的心理测试题或星座性格啥的，那些玩意不靠谱，很多都属于自我证实的。另外也不要仅仅通过别人描述来认识自己，要学会关注自己的行为与感受，有自己对自己的优缺点描述，因为不是说给别人听的，所以要尽力做到全面、客观与准确。只有能认识到自己的生理与心理需求并接纳自己，成年人才能更好用理性来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;会调节情绪&#34;&gt;会调节情绪&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要会调节情绪。如果你了解自己，就会清楚什么时候自己会进入情绪化状态，然后制定出制衡情绪化的心理防线或排解方法。调节情绪的过程要做到无害化，不能通过伤害别人来取悦自己，这样得到的排解一来是暂时的，二来可能引发别人情绪化然后自己倒霉。调节情绪可以咨询专家但不能把希望寄托给别人，自己的问题最终一定是自己想通了才行，移情到别人身上最终会双方痛苦。没错，我说的就是那些通过不断给孩子报班填补自己遗憾的家长，你自己的遗憾过去也就过去了，孩子喜欢啥他们自己会用脚投票。活得要糙一点，自己多愁善感无所谓，但不要指望别人跟你共情，尤其是异性。这里调节情绪是调节自己的情绪到正常状态，不是让你调节到周围人的情绪状态抱团取暖，要知道怎么自处。不要尝试通过感动自己或融入集体来获取力量与动力，那些来的快走的更快，而且很多时候会干涉别人的自由。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不站队&#34;&gt;不站队&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要保持独立思考能力。要会区别观点与事实，知道自己本身存在偏见，警惕各种贴标签与主义，知道人性的复杂程度，对价值判断要慎之又慎。做任何事不要走极端，但也不要过于保守，要有自己的理性判断，也就是能自己说服自己。成年人也不应该有任何偶像崇拜或任何俯视与仰视，要尊重别人的选择与看法，要明白给别人灌价值观绝大多数情况是徒劳的。不要对别人展示优越感，因为优越感几乎无法带来任何长期正收益，短期的爽感一般只会累积长期负收益。不要为了标新立异而提出不切实际的反驳，有些事确实会有反转，先别着急下结论。不要给自己设定人设，因此也就不需要去维护人设，更不能用人设谋生。如果你活在别人的期望中，对别人对自己都会很累。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;己所不欲勿施于人&#34;&gt;己所不欲，勿施于人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;少说教多做事。对熟人与陌生人期望一致，要求按底线走，别人帮忙要感激，不帮忙则无需记恨。如果别人求助，要雪中送炭而非锦上添花，救急不救穷。对别人最大的善意就是给他们试错的机会，别人对你最大的善意就是不去妨碍你做事，多了就不要指望了。要多反省但如果你知道自己容易想多了也不要去过度解读一些事。请忽略一切非纸面规则，不落实到白纸黑字的许诺就别太当回事。如果你在意自己的隐私，就不要打听别人的隐私，如果你对别人过往感兴趣，别人也有权利了解你的过往。跟符合成年人标准的人做朋友，这样双方都不会尴尬，如果不知道标准是啥，可以参考本文。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;解决问题优先&#34;&gt;解决问题优先&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Talk is cheap, show me the code/result. 不要有怨妇情绪，埋怨通常不会帮助你解决问题，更多时候会让问题更难解决。解决问题可以去模仿那些验证过的解决方案，但要搞清楚里面起作用的机理，更不要忽略随机性或运气的作用。如果某个问题找不到解决方案，那么产生这个问题的游戏规则就需要调整。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;承担责任&#34;&gt;承担责任&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要能扛事，少甩锅。谦虚是美德但如果能胜任的事就不要推诿，但承担责任也要知道自己能扛的锅有多大，如果一开始就知道扛不了，直接说不。如果你答应了别人，就要去承担住这里面的风险而不仅仅是收益。也就是说，成年人会去尝试构建自己与家人的安全区但也会时刻了解其中的风险并知道如何调控风险。享受可以延迟，但如果要受难，早死早超生。当然，这是比喻，说的是不要逃避应有的惩罚，成年人字典里不该出现自杀，这属于极端不负责任。此外，成年人无论如何都不要碰法律底线，这是对社会负责。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;学会与不确定性共存&#34;&gt;学会与不确定性共存&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要学会制定容错性计划。一个好的计划不仅有明确目标、时间期限与量化指标，还要有容错性，列举出解决意外问题的方法与手段。所谓善战者无赫赫之功，善医者无煌煌之名，越是好的计划越是感觉不到其存在，将问题解决在预防阶段总是比出了问题应急要强。当计划出现变数，首先调整情绪不要慌，其次启动应急方案，如果没有应急方案，至少要学会刹车，也就是停止推进计划来找原因解决问题而不是盲目推进。成年人要知道给自己留后路，破釜沉舟也许可以鼓舞士气，但也容易走上绝路。留得青山在，不怕没柴烧，只要你不作，一切的困难都是暂时的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;区分虚拟与现实&#34;&gt;区分虚拟与现实&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要懂得回归现实。网络是一个表面虚拟的空间，隐藏在每个ID后面的真人其网络交流方式也许会跟现实一致，但也有可能完全不同。网络的这个虚拟属性好比一个大型角色扮演游戏，每个网民都知道游戏是假的却又部分相信别的角色是真实存在的。现实生活充实且感到满意的人根本就不需要一个游戏或虚拟空间，但问题是这样的人可能不多，成年人每个月可以随机戒网一天出去散步。对于虚拟世界要始终保持警惕，从虚拟世界寻找寄托类似于信仰了死后进天堂的宗教，会让信徒脱离现实追求纯粹精神世界，多数情况你的生理条件是做不到的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;有兴趣爱好&#34;&gt;有兴趣爱好&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要有自己的兴趣爱好。当所有事都不如意时，成年人要有能转移注意力的事做。要始终保持尝试新事物的勇气，新的事物会提高你选择与调节情绪的空间。很多时候沉浸在兴趣里可以帮助渡过最难的时段，不信可以去读《象棋的故事》。同时，要能控制自己不长期沉溺于单一兴趣爱好之中，做事有分寸，成年人要懂得给自己踩刹车。要抓住一切试错的机会来拓展见识，《八十天环游地球》的男主角本来过的就是按部就班的生活，但也敢因为一个赌约，踏上环游世界的路。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;幽默&#34;&gt;幽默&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;成年人要始终保持幽默感。会用自嘲来消解现实的苦闷，实在不行也可以学阿Q来个精神胜利法。如果生活实在太苦，对着镜子笑也会有效。这世界上没有过不去的坎但也从不缺暂时卡到坎上的人，实在不行换条路。要开得起自己的玩笑，特别是自己缺点的玩笑，如果察觉到别人的恶意，不再交往就可以了，这世界有70亿人，离了谁地球都转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面正好十条，在我眼里能做到这十条的不论年龄都应该是相对靠谱的成年人，达不到的只能当成未成年人或超龄儿童，不可真正共事。当然各位看官也不必对号入座，我知道自己改不了好为人师的恶习，权当参考。每个人都会有自己的成年人版《醒世恒言》，你要觉得我说的不对我就认输，绝无半点反抗，反正也打不着我。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>皮格马利翁效应</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/08/18/pygmalion-effect/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/08/18/pygmalion-effect/</guid>
      <description>&lt;p&gt;皮格马利翁效应是一种很有意思的现象，说的是曾经有个名为皮格马利翁的雕刻家爱上了自己雕的女神雕像，然后他就天天对着雕像说话，最后雕像就真的变成了女神。我最早知道这个故事是在一款名为《ever17》的游戏里，但多了也不好剧透，毕竟这游戏结局不全通等于全不通，其同系列《remember11》更过分，全通了也得从各种结局只言片语里推测故事设定。简单说皮格马利翁效应就是说的一个自我实现的过程，可看做所有成功学的鼻祖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实世界是存在皮格马利翁效应的，甚至可以说很多人的精神支柱就是对一些内心“雕像”的执念，最简单就是宗教信仰。我有不止一个信教的朋友告诉我他们看到过天使，有的是在路灯上，有的在教堂里，有的是在医院里。他们告诉我的原因很简单，那就是如果世界只有一个真实，那么他们体验到的那个神存在的世界就必然是唯一的。我对这种观点也有两种解释：第一种就是他们看到的都是幻觉，而且确实有人比其他人容易产生幻觉，特别是信教的人，他们是确认偏误的受害者；第二种则是我与他们共存于一个物质世界，但感知到世界是不一样的，但我不会因为感知不一样就做评判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实这两种解释都有问题，第一种属于强行否定，用对科学的信仰替代宗教的信仰；第二种则是强行切割，用精神世界的天然隔阂来解释一切。我现在的观点倾向于认为世界确实只有一个真实的存在，但宗教给出的体验解释属于牵强附会，很有可能信仰基督教的看到的是带翅膀的天使而信仰飞面神教的看到的是漂浮的意大利面。我们的个人经历塑造了认知的语义，体验同样的东西，不同人感受无法描述。例如，我就完全体验不到各种酒型除了辣以外的区别，但有的人闻一下就知道香型。我确实可以通过学习将某种味道与某种香型挂钩，但问题是我并无分感受别人描述的体验。在感受这个层次上，人与人的差异会导致产生香味小分子虽然一致，但无法通感。换句话说，我会认为有些问题本身就不存在交流属性，给别人的答案是徒劳的，对方根本就遇不到这个问题。也就是我现在倾向于第二种解释但也知道这种解释与废话无疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，强行解释这件事始终是有毒的，雕像无论如何也变不成女神。现在很多人总喜欢对发生的事情做个判断并给出原因解释，很多时候证据是不充分的，这时候他们就为了让故事通顺强行解释甚至断章取义。普通人只喜欢是非判断，经常看到一些说得通的解释就去记住结论。这里面毒性最大的就是身份认同的切割，我始终不理解为什么人需要身份认同，在我看来身份认同相当于自己给自己贴上一个标签或人设，贴上也许不容易，但后面你想甩开更不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;标签这玩意属于恒常属性，打比方我说自己是内向的，我就在行为处事上不自觉往这个方向靠，如果看到写着“大多数内向的人会认为XXX”时就真的会也去这么认为。但问题从我对自己的观察来看，我不总是内向，有时候我也挺喜欢跟人聊天且滔滔不绝，但有时候我确实只想自己躺着看天花板啥都不想。我不能也不应该因为别人说我是内向的我就要表现成内向，又不是玩角色扮演，而且就算是角色扮演游戏我也经常对剧本里给出的选择感到莫名其妙。很多人确实需要一个标签来谋生，但也没必要天天挂标签来表明立场。路过乞丐摊你可以认为都是骗子，但心情好时留下些零钱也没什么大不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人并不是一种可以用各种维度标签来全面描述的物种，虽然我们现在的机器学习技术就是某种程度去识别个体标签，但这不代表你没有异常的自由。现代社会就是喜欢把人标准化把所有事情量化比较，但这也是一种皮格马利翁效应，你总是有说不的自由的。拿现在比较火的卷积神经网络来说，做图像识别本质上就是预先设定或提取出一大堆过滤器矩阵，然后跟图像矩阵做乘法，如果过滤器跟图像匹配，那么必然得到的数值就高。在这里，不同过滤器就是不同维度描述，最后组合起来就形成了对图像的一种组合识别。但图像是静止的人不是啊，算法认为你是个中年肥宅给你推送垃圾食品，但你不能顺其自然就从了算法。确实算法可能比你自己还要了解你，但这个了解也就是标签尺度的，更深层算法也不知道。你总不能因为自己是处女座就一定要表现完美主义，这就成了皮格马利翁式自我实现，这就成了标签或信念的奴隶，丧失自由成为了某种体制的齿轮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人是复杂的但也是自由的，所有体制或宗教都是某种程度上通过降低人的自由来降低复杂度提高自己的可持续性。确实过度的复杂性不利于管理，但从生态系统角度，某种程度上根本就不需要管理来维持可持续性，反而是多样性维持了可持续性。甚至人类文明本身就是一种体制，我们有自发形成的社会性、道德伦理与法律，这都是某种程度上的秩序性。秩序性带来安全感与稳定性，但这里面需要多少强制性管理介入是不好说的，信奉自由主义的人会拒斥一切体制化的强制管理，但这对业已形成的全球化共识体制并不兼容，在应对全球性危机上完全就是拖油瓶。与之对应的则是信奉体制解决一切，但体制就是某种程度的思想，体制解决一切某种程度上就要明面上接受一些政治正确表述，持有异议的就会被体制打压，如果民众也信奉体制就很容易出现民粹主义与道德审判。现存的国家体制都是这两类思想杂糅的结果，本质也都是集体的选择，单纯滑向任一极端都会带来灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但遗憾的是，现在为不同观点和稀泥的越来越少了，越来越多的人相信皮格马利翁效应与自我实现的预言且很多做法已经看到了效果。前几天德国驻日本使馆发了条悼念广岛长崎原子弹死难者的推特，特别说了这一切源头是德国日本的民族主义与军国主义，然后就被日本网民给冲了。在日本人看来，他们是二战的受害者，跟德国不一样，甚至还让德国道歉。这就不得不说日本长久以来对自己跟战争的美化了，日本人天然认为自己是善良的，二战最后是败给了美国原子弹的恐怖压迫，不然他们当时是输出先进文明到全亚洲。他们的教育很成功塑造了自己的国家认知，弱化了二战中加害者的身份但强化了受害者身份，毕竟打仗的都是极端分子，原子弹可是炸了平民。这种没有反思只有夸奖的皮格马利翁式教育贻害无穷，跟意识形态也没关系，不仅日本，大陆、香港、美国几乎无处不在，值得警惕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;皮格马利翁最后见到了女神只是一个神话，甚至要是这事真发生了估计皮格马利翁得吓死过去。很多人特别喜欢这种励志故事，但励志这事参考别人经历意义本就有限，更不用说参考的是神话了。我们换个讲法，从前有个姑娘或小伙喜欢一个另一个小伙或姑娘，然后死缠烂打最后成功结婚了，之后这个姑娘或小伙又喜欢了另外一个小伙或姑娘，接着死缠烂打无限循环。这个故事前半段常见但后半段也不罕见，常见于各类PUA教程，现行伦理还没开放到无所谓地步。你自我实现没关系但别物化或简单量化别人，很多人的成功学观点都是先不把别人当人，然后也不把自己当人，最后共建和谐禽兽世界。还有很多人的成功学观点则是鄙视链的，人为划分阶层，媚上欺下，上车就焊上车门，一有机会就称王称霸作威作福，本质上就是个极端利己的独裁者。另外一些则教你如何活在别人的期望里，打压所有自己的欲望当个德川家康，迎合体制维护体制为达目标不择手段，本质上就是成为钱与权的奴隶。这些都是在教如何放弃思考不当人的，一个独立自由且尊重别人的人是不会去寻找或接纳这样的观点的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，成功根本就没有学问，成功就是信教的人看到的天使与面条、自我强化的性格标签、日本的二战教育与皮格马利翁对雕像的PUA，你说好也行但别人总有无视与说不的权利与自由。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>耐用品</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/06/27/durable/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/06/27/durable/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近是国内的购物节，老妈说家里要换个微波炉，按照我对爸妈他们那一代的了解，之前那个微波炉一定是基本快要报废了才有这个需求。不过我掐指一算，那台微波炉好像用了都快二十年了，其实刚买回来前面几年基本也就是我上学早餐或者父母都去值夜班热菜才用一下，后来他们相继退休有了喝热牛奶补充钙质的习惯，这样这个微波炉才真正开始日常用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实大型购物节不论中美每年都是两次，6月一次11月一次，中国是618跟双十一而美国则是prime day跟黑五。不过在我看来6月跟11月也许恰好是两国消费性节日比较少但又是换季的月份所以零售商就特意打造出了打折促销活动来促进消费。6月后面是暑期而11月后则入冬，一般家庭换季时会打包旧东西也顺带添置些新东西，商家的任务就是让旧东西永远吃灰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经历过物质贫乏年代的一代对所谓时尚啥的是没概念的，我父母那一代兄弟姐妹多而他们年龄都算小，这就搞的我小时候衣物玩具书籍大都是表哥们传下来的。特别是玩具，因为这玩意在爸妈那一代印象中有玩物丧志的刻板印象，导致我的童年里好像就没买过新玩具，全是些缺胳膊断腿的玩意。通常只要有表哥升学，他们的一堆垃圾就全到我这边了，我后面有个表弟，但无奈他学习不行，我那一堆垃圾他爸妈担心影响成绩，然后就没传下去。我往下一代都是90年代新世纪的孩子，自然不稀罕这些上古垃圾，这就搞的我有承前无启后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过垃圾也不过是放错了时空的资源。我记忆中衣服不合身这事直到进校园强制穿校服才算摆脱，而校服也都是买宽松款。而书籍则着实脱离时代，给我的那些作文选里的范文也是跟我当时语文课上有所出入，反倒是几套《十万个为什么》《世界真奇妙》啥的算是最早的科普。我记得初三开物理课前学校曾经拿了一套初中物理竞赛的卷子让所有人做摸底，我记得考了个59，这读课外书就能接近及格的分数给了我后来选理科的勇气。不过我还得过一次59，是高中文理分科考试的政治成绩，这给了我绝对不选文科的判断，毕竟选了都及不了格了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候对这些传下来的东西我觉得是可以传下去的，都是耐用品。不过这耐用品的想法是脱离时代的，当前社会消费的重要性是超过生产的。以前国内生产的很多产品实际都出口了，靠持续投资跟外贸来累积财富，现在则需要推动消费来消耗掉生产的产品，完成价值循环。这种大环境下你一个微波炉用二十年那对于平均寿命五年的中小企业而言就属于笑话了，品牌活不过产品的生命周期就无法在商业社会立足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，在增长期耐用品反而是优势，因为从消费者角度看买一个东西自然不希望一年就换。我最近查了下，发现美国二战后出现的品牌都是很主打耐用性的，毕竟那时候美国有婴儿潮提供不断增长的需求，而持续的经济发展巩固了巨大的中产市场，提供了可持续的购买力。那年代一件20美元的商品用个10年是设计是很自然的考虑，这样年化成本2美元，也是大多数美国家庭可以负担得起的。我查了亚马逊上的很多二战后面向大众品牌经典款商品的评论，里面都充斥着说质量下降不耐用的遗憾，有的甚至说现在可能要到二手店才能买到当年品质的产品。很多商品下面问到最多的就是这玩意是不是中国产的，似乎中国产是某种低质量的代名词，但这是个错觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去二十年虽然还是消费社会，但耐用品被快销品取代，世界工厂马达一开消费端就变成两极化了。其中一极是便宜的消耗品，用料过得去但回收价值几乎为零甚至回收本身都高于其价值，例如纽约东哈莱姆区125街上就有1刀，5刀或10刀的杂货铺，里面的衣服洗一次就缩水两个号，就是给吃救济粮的人买的。不过虽然价格便宜但年化成本却不低，例如1刀的衣服一月一换一年也是12刀，而20美元商品用两年却是10刀，低廉的单价很容易搭配较高的消费频率提高实际成本。另一极则是奢侈品，做工精细用料精良，但单价极高，里面含有大量的品牌溢价，1000美元用十年年化成本也是100刀，这里收割的是富人的认同感。从这个角度，中国产并非低质量而是资本利益最大化的选择，现在中国产已经不是鄙视链底端了，拉美跟东南亚正在接棒这类产品的生产。很多耐用的奢侈品原产地反而是中国，只要材料给够，产品品质都是可控的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但耐用品市场确实是消失了，这可能是市场规律的一个必然组成部分。曾经几十美元能买到的耐用品被十几二十美元的快销品很快就挤出了市场，而快销品通过不断换理念或设计来引领时尚与购买冲动，从最初的衣服到现在的生活方式让你构建过季或买新不买旧的购买习惯。这样实际还是提高了年化成本，而且比极为便宜的消耗品还要贵，大概是15美元的衣服一年一换这样年化成本15美元。同时，质量上也做不到维持到两年一换的频率，很多产品都是一出保质期就坏。不过这种商业模式却给零售商带来了最大的收益：底层高频可以赚，中产快销可以赚，富人品牌可以赚。耐用品在这三个档位里都不存在很大的生存空间，底层中产成本上竞争不过低质量物品，富人区赚不过奢侈品溢价，平民大众的耐用品怕是要逐渐退出历史舞台或者走高价路线了。说白了现在的市场不喜欢平价商品，他们会强制让消费者选低价高频或高价低频，就不给平价低频这个选项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于消费社会的成功洗脑，很多人思维里已经有了购物节买大件的习惯。但现实是购物节买大件看似打折商家还是有的赚，平时赚100购物节赚50走个量，这样通过价格歧视即赚走了平时买东西不看价的人的溢价，又能通过购物节下放门槛赚一波平时舍不得买的人的钱。所以我们会看到所有的法定节假日都成了事实上的购物节，这样才可以收割到既不想6月11月扎人堆抢低价平时按零售价又有点感觉小贵的人。价格质量还是挂钩的，但安心执行的企业是玩不过搞营销的，而这营销确实是在过去20年借助互联网发展最迅速的行业而互联网行业最大的金主是广告跟游戏。我们养活互联网行业的一部分钱实际间接抬高了自己的年化生存成本，当然只要个人收入在增长实际也体会不出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在识别耐用品二手店或慈善商店其实起到了很好的过滤作用，里面摆了很久卖不出去的大都是快销品，有价值的耐用品通常被捐了之后会快速上架并卖掉。从个人角度，捐赠或二手交易可能也是个人更新产品后老旧产品最好的处理方式，像我父母他们一定要用到坏其实也与现实脱节了，很多企业现在自己就回收自己生产的老旧产品，这样在了解生产工艺的角度下其实物质资源利用率是最高的，论斤称那种都是要打碎的。通常而言，二手买家是要比普通买家更了解自己需求与产品耐用性的，能在二手市场上被追捧的产品应该都是有两把刷子的，例如二手房里学区房通常更贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实耐用品也是跟使用频率挂钩的，我公寓的扫帚买了三年因为懒用的不多也很新。其实从个人角度可以把家里的所有物品按照价格跟使用频率两个坐标定位一下，或者干脆算一个年化成本（特别要考虑耐用品的维护费用），这样买东西就不会只盯着价格了。网游里有句话说免费的才是最贵的，真实世界也一样。各类自媒体营销专家告诉你手机要两年一换、电脑要三年一换、衣服一年一换、家具一年一保养，这倒没骗人，因为现在商品的设计使用年限就是卡着质保期来的。类似和平号轨道空间站这样设计5年实际跑10年的耐用品现在绝对不会定价在5年而是至少定到10年，算下来年化成本跟其他同类商品差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有个猜想，在市场充分调节作用下，所有品牌对同一个人或同一目标收入人群的年化成本应该是差不多的。当然，这不排除有例外，但这个年化成本应该是可以用二手商品的价格或官方回收价格来定量估计的。例如当前A手机上市一年后从原价1000刀降到二手市场的500刀，那么A品牌年化成本500刀；B手机同样售价一年后300刀，那么B年化成本就是700刀，显然B手机是竞争不过A手机的，毕竟对个人而言年化手机开支超过500刀就太贵了，但B手机的买主平均收入可能要比A手机目标人群更高一些，否则无法支撑这种更新频率。市场会自发把人通过年化成本划分为不同客户群，而客户群中个体虽然单次消费差异很大，但年化成本却是接近的。这样就可以给出不同产品线来最大程度获取客户，显然这个目标收入人群主要看国家或城市平均收入，平均收入达到产品盈利线才有可能进入这个市场，否则进入了市场也没有收入支撑。因此，很多品牌想进入三四线市场但不符合当地年化成本就会失败，反之，当地方经济发展起来后也会对高价品牌产生需求。如果市场真的做到了充分调节，那么年轻人选城市定居可以直接去看一些品牌是否在城市有专柜，如果有，那么也可以反过来估计自己能拿到的薪资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然但是，我还是有些怀念耐用品的时代，毕竟咱也是继承过垃圾并在垃圾中寻过宝的人。当前想便宜体验耐用品大概也就是军需品商店或特种商品商店还有点可能，把耐用当卖点在当前的商业社会属于自杀行为，聪明的都去搞订阅换新或卖延保保险去了。不过，知识这玩意明明是耐用品现在搞成消费品我就有点迷糊，知识本身是有更新的，但绝对到不了一个年年更新，很多信息其实就是新闻听了就忘反而被包装成了新产品，只是成了为了消费而消费的一种选择。世界上新鲜事每天都有，但要能转化成个人生产力需要的不是海量的信息，而是会思考的脑子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这倒让我想起之前搞过的&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/yufree.cn/issues/7&#34;&gt;《全球目录》&lt;/a&gt;，或许应该构建个《耐用品目录》项目，收集当前还在坚持做耐用品的品牌或产品型号，这样有这样小众需求的人可以在这里发现新世界。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>完形填空</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/02/24/cloze-test/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/02/24/cloze-test/</guid>
      <description>&lt;p&gt;高二下学期我确实注意到班里时不时会少一大半学生，当时我也问过但没人告诉我他们是去做什么，我找了个市区地图，以学校为中心，20km为半径画了个圆来排查可能性。因为他们每次消失大概大半天，晚饭前肯定回来，有住校生所以一定是车接车送而且人这么多一定是大巴，书包都没带说明不是听课而是参与某种活动，而常规活动超过两小时肯定有人无聊带辅导书去自习，所以应该是两小时内的活动，女生不带伞说明不是室外活动，他们消失大概三个小时，因此往返车程是在一小时左右，单程半小时，我们市区车速最多开到40，因此他们一定是去了学校周围20km以内的某个地方参与活动。不过蛋疼的是我们高中虽然在郊区但离市区不算远，所以20km几乎包括了大半个市区，我当时苦思冥想最后得出结论：他们可能去电视台录节目当观众了，去了好几次是因为没录好需要重新录，问他们不说是因为节目还没播出要保密。这个推理逻辑完美自洽但错的一塌糊涂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个故事的真相是这样的，山东的高中绝大多数都是衡水模式，一月一休外带军事化管理，现在打工人为啥能接受996，我猜大概是高中经历过007。我们那边有个县奉行四年高中，两年就学完高中内容然后高二就用假名字参加高考，高三再考要是上了一本就走，没达线复读，复读比例能占毕业班人数一半。所以我们这个新校长搞得所谓严格管理在其他区县看来最多是简单模式调成普通，而他们为了考学是挂在地狱模式下读书的。不过从学生角度看就搞笑了，我们这些应届的只参加一次高考，竞争对手则有至少两三年的实战经验，所以从我们这届开始也搞了两年学完的策略。然后就是学校神操作了，他们让月考年级50-200之间的学生高二报名参加高考，用假名字这样考上了可以提高一本上线率但学生不会走，不让前50的去是因为他们真的会考特别高的分，如果放弃志愿填报教委肯定会查，没错，这种提前高考是不能上台面的。其实我当时的月考成绩基本是在这个区间的应该可以去，但他们用来做参考的那一次我恰好在前50，所以我是直到毕业旅行才知道有这么一出戏，而告诉我的同学也很吃惊，因为他以为我早就知道了装不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这事我跟别人聊时都是当笑话的，但其实直接冲击了世界观。高中时代知识可以用完形填空这四个字在概括，我们遇到的所有考试中的问题都是一个完整东西掩盖一部分展示出来的，学生的任务就是根据上下文的线索推理出答案，严丝合缝。这个思维遗毒无穷，因为这种脑补正是当前很多问题形成的根源，现在的人已经习惯了用各种自己发现的事实去拼凑一个“真实”然后坚信不疑。很多人口口声声说要讲逻辑但其实讲的是叙事逻辑，在叙事逻辑里是有故事线的，事情是有起因经过结果的。然而，真实的世界里讲的是发生了就发生了的事实逻辑，聪明人可以给自己的观点找各种叙事逻辑来论证，数据、统计方法还有预测性都可以围绕观点正确的前提来开展工作，因此出了无数本畅销书，今天告诉你细节决定成败，明天告诉你要有大局观，前一秒还在吹捧工匠精神永存，后一秒就认为人工智能自动化时代必胜…说到底都是写作生意人，他们为相对无知的现代人提供各种故事与道理，让你感觉世界竟是高度可解释的，霎那间找回了高中生看世界的自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确实，高中你会学到很多知识或者说通识，这些知识似乎能解释所有东西，牛顿三定律、元素周期表还有中心法则几乎可以覆盖掉眼前世界的大部分解释。那个时候你会分析电路、组装反应元件、根据孩子基因型反推父母基因型，没错，那时候无穷无尽的习题让你对解释世界充满信心，你相信谜题终会解开，一切问题都有答案。然而，这个看法可能只对了一半，一切问题终会有答案不假，但这个答案不唯一甚至暂时还不存在，世界是开放的。真实的问题通常充满了限制条件或完全没有限制条件，各种原理互相交叉，有时都不知道怎么验证。我上大学后有个老师说所有做研究就是研究例外，也就是规律外的东西，研究人员穷其一生就是不断把规律外的纳入到规律，然后再去发现例外，这个过程循环往复，只有能从研究例外中获得乐趣的人才有做研究的潜质。也就是说，科研思维本身就是个探索过程而不是求证，任何学科知识的框架都是可被推倒重来的。但这个思维与完形填空思维是矛盾的，完形填空是一种思考的死胡同，他会告诉你就是这样的规律而拒绝讨论规律本身的不合理。很多人一旦形成逻辑自洽的世界观就不再质疑与宽容，变得戾气很重到处找茬，毕竟比起逻辑本身不自洽但凑合过的大多数人而言讲道理就是个降维打击。做一辈子完形填空自我证实没什么不好，但千万别跟优越感与鄙视链堆到一起，这样的人有个课代表叫川普，你可能说他都当总统了不正是说明他的强势性格跟主张是对的吗？对错是非都是暂时的且不同人会有不同判断，看结果找原因总能找到一堆既不必要也不充分的条件，口嗨下就完了别当真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完形填空思维最大的问题在于意识不到观点跟客观规律的区别，经常拿着观点当规律甚至事实去用，怎么用怎么觉得通畅。这种思维容易发展出偏见，也就是扩大化的观点，偏见里已经包含了各种简化贴标签的主张与想象了，例如认为某种星座的人一定是怎么怎么样。偏见是个人化的东西，有偏见是正常的，但如果上升到行为就一定会出现歧视问题。现代社会里每个人都是少数族裔，这里族裔并不仅以血缘或肤色来区分，而是杂糅了性格、社会经济地位甚至本人可能都不在乎的籍贯、星座等亚文化标签。再泛化一点，每个人对不同事实有不同的看法，产生分歧的可能是个人经历或时代烙印，对自己或别人的故事评头论足属于模糊地带，可能就是发发牢骚，但也可能就带节奏搞事情，变成具体的行为。例如饭圈，如果他们把偶像一切行为都看作对的，打造一个完美人设，那么任何异见者都是不可容忍的，没有质疑的地方必然滋生宗教、等级等制度来进一步排除异己增强共识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在很多做科普的人其实就是抱着完形填空的思维模式来居高临下进行说教，自居主流去评价“非主流”。很多我们现在言之凿凿的东西可能会被后面的新实验或发现推翻掉，简单用一些原理去解释复杂现象并不能抵消现实中存在的复杂性，一旦形成了对错指导真假的价值观，思考就会停止，科普就跟教条没多少区别了。良性科普一定要打破完形填空的高中知识体系，把世界的复杂性与研究的局限性展示出来，这样才有创新的空间。举个不恰当的例子，李永乐的很多科普视频做的其实很好，经常用案例把原理解释的很清楚，但说到底从原理到案例是教育用的完形填空思维，只能普及知识点或框架。科普更需要普及的是科学思考，是从案例总结原理及从原理中发现漏洞的思维模式，做不到这一点，我们培养的还会是做题家跟自洽自大者。说得直白点，知道一个现象规律本身是重要的，但要是不知道为什么我们需要这个规律及规律的应用局限性，那么这种知识只会停在脑子里画饼不会落实为行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当我感觉一件事可以解释通时，我都会想起那个拿着圆规在地图上画圆的中二少年，少年已经变成了大叔，但愚蠢从未远去。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叙事</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/10/20/narrative/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/10/20/narrative/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近读完了席勒2019年出版的《叙事经济学》，这本讲经济的书用的核心例子是流行病学的传播模型，结果没想到2020年就真的出了大流行。其实可以找到疫情初期美股多次熔断时席勒教授接受采访时的记录，当时采访者就拿他新书里的流行病学隐喻来提问关于可能的金融危机，感觉他回答的挺尴尬的。不过，这本书也很好继承了席勒的风格：想法优秀，表达捉急，很多人会感觉读了个谷歌书籍词频与ProQuest的使用说明书。当然确实这本书大多数例证都用了这俩工具，这么评价虽然刻薄，倒也贴切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书实际上可看作他从上一本《钓愚》的衍生作品，我现在也逐渐发现点畅销书作家的套路了，第一本一定是最掏心掏肺的，不论他的《非理性繁荣》、钻石教授的《第三种黑猩猩》、塔勒布的《随机漫步的傻瓜》、道金斯的《自私的基因》还是赫拉利的《人类简史》，第一本书其实是框架最全的，后续作品都可以在第一本书里找到对应章节，然后增加案例与讨论展开变成三部或n部曲模式。这套路类似漫威宇宙电影模式，倒不是说后续作品不精彩，只是这种创作模式可能对于畅销书作家最具备可持续性。更多的滞销书作者不是不知道这个套路，但很少有人第一本书就能被大众关注，而且前面这些作者都是先混学术圈（塔勒布混资本市场，更血腥），经历过审稿人鸡蛋里挑骨头的人去写畅销书只要说人话（当然很多学术界的人天生不说人话）就不会太差。全职写作的人不缺文笔写法，但可能会缺特别专精接地气的经历，当个人经验耗尽后容易缺素材，所以我不是很认可内容创作者要全职的说法，一旦脱离生活体验，创作就会走下坡路，要是沾上抄袭洗稿的习惯就只能算个文坛快枪手了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扯远了。在《钓愚》里，作者提出了欺骗平衡作为经济行为的一种根基，因为交易中绝大多数的套利空间都是信息不对称与非理性行为主导，非理性繁荣就是这种套利在宏观上的体现。那么这里就要解释清楚一个问题，这种套利是否可持续？《叙事经济学》的主要观点就是经济行为会受到叙事的影响，有开头，有铺垫，有高潮，有转折，然后回归正常，几乎所有的概念炒作都会经历这种涨潮退潮一地鸡毛的情况，职业套利者需要不断创造新叙事或从历史里翻出老概念才能长期套利。当然你把这推广到学术圈也没啥问题，学术界追热点更疯狂，不信你可以去数数现在关于新冠出了多少篇预印本，未来我们可以统计下最后究竟多少被发表，看看这个泡沫有多大。更直接的证据就是微博热搜，从上热搜到退下去其实非常快，很多互联网时代的明星可以没有任何拿的出手的作品或只有一两个代表作，但只要时不时上个娱乐热搜，公众就会觉得他们始终很火。他们是通过经营自己的叙事来让公众或粉丝感受到人设与真实感，如果依赖作品，那么公众印象更深的是作品剧情或角色的叙事，不利于明星后续通过自己品牌赚钱。想成为老戏骨是漫长的高风险的依赖机会的，但成为偶像经营自己人设是掌控感更强的且容易变现的，资本会运作哪一个一目了然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又扯远了。席勒的叙事讨论是跨学科的，除了流行病学，还涉及了历史学、社会学、人类学、心理学、市场营销、心理分析与宗教研究。他发现叙事这种手段几乎无处不在，且都符合这种传染、康复、衰退的流行病学传播模式。叙事的本源在于人对于有些信息总是过度解读或自动脑补的，偶然事件给你整出个逻辑来非常轻松，因果链交织一下都能给你整出个理论体系来洗脑。席勒将这种脑补过的事实类比为星座，因为天空的星座其实并不真实存在，只是人们观星时方便记录虚构出来的东西，但星座一旦形成就有了自己的生命力。很多历史事件的真相根本不是传播中的样子，但如果因此不去分析这些事为什么失真后更有传播力会错失更多的细节。好比真实的历史是《三国志》，但《三国演义》却成了三国叙事的大本营，过五关斩六将把关羽形象烘托极为丰满但这个情节却是虚构的，吕布的方天画戟是宋代才出现的，如果我们坚持历史事实，事实上反而会忽略关羽或吕布这个历史IP在民间的形成与演化过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叙事起源是一回事，但真正流行开来却是另一回事，很多名人警句的出处是更早的作品，但就是因为某个名人说了，现在就都成了他的源头。又比如现在很多人都说拉杆箱是全球机组人员的首选，然后都在传飞行员90年代设计出来这个叙事，但事实上1887年就出现了轮式行李箱的专利，好的产品没有故事就很难传播，但这个故事真假却是最不重要的，直观简单又离奇的小故事格外有生命力。现在几乎所有品牌都在打造自己的品牌故事，毕竟工业品标准化大生产没啥故事性，想搞溢价必须得搞点都市传说增加逼格，不用说奢侈品是重灾区。最近两年流行的后真相与假新闻仔细分析下都有叙事背景，有的要脸的还有事实基础算是加工或片面展示，不要脸的连事实都是人工智能虚拟生成的，但这些虚假叙事你就算戳穿了也有人信。从信息熵角度，一件事发生概率越低，信息含量越高，人们传播意愿就高，一则能传播开的叙事一定是高信息量的，但辟谣相当于去传播一件事的正常化过程，发生概率变高，人们传播意愿低，天然就不如谣言传得快。哪怕你同时传播谣言与辟谣，谣言都有把握完胜，更不用说辟谣还总是慢半拍。好在互联网时代大家记性都不咋地，最后可能啥都恢复基线了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叙事事件是会在其发展过程中实现理论自洽与贴合价值判断，从而在历史进程中被反复流行或突然关注度暴增，例如比特币本身就是技术，但如果加上无政府主义与中本聪的神秘主义并迎合当前对金融系统的不满情绪，这一叙事就会不断完善，更难被质疑，爱好者从能看明白白皮书的技术人员一下扩充到对技术一窍不通只知道概念的人，但这样的人是有上限的，当无法增长或增长的都是投机者而不是技术人员后必然衰退，投机者始终是会被其他机会概念夺走的，属于未来的技术能有经济效益也必然是在未来而不是现在，热情褪去后生活还是如常进行。叙事这种自我迭代让其特别受阴谋论者的喜欢，他们在事实加工上可以说无所不用其极。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;席勒毕竟是经济学家，在引入叙事概念后他又整理了经济领域一些反复流行的叙事元素，对这些元素的分别考察将有助于我们深入理解叙事对经济活动的作用，有意思的是席勒这里把《非理性繁荣》里互联网危机前那些分析过的因素重新描述成了叙事，并用叙事交汇来描述重大经济事件的起因，也是读到这里我感觉他的新书是在换皮，不过也确实有新东西。席勒提出的九个长期经济叙事为：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;恐慌与信心&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;节俭与炫耀性消费&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;金本位与金银复本位制&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;劳动节约型机器取代工作岗位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自动化与人工智能取代所有工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;房地产繁荣与萧条&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;股市泡沫&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杯葛（抵制）、奸商与邪恶企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工资-物价螺旋式上升与邪恶工会&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对很多人而言会认为这九个叙事要么是过去的不在发生，要么是现在的，但事实上这九个都是过去反复发生且现在穿着马甲到处跑的。这里不去讨论这些叙事本身对错，席勒研究手段就是谷歌书籍关键词的历史趋势，很多经济叙事是在历史上经济系统不同领域反复横跳渐次出现传播高峰的。有些叙事事实上成了新叙事的原始版本，例如金本位与金银复本位制就与比特币密切相连，大规模失业的讨论也不是alphago出现后才有的，女性进入职场、放宽移民政策还有高效率机器的研发都曾经带动了这一失业叙事的流行。如果我们去研读大萧条时期的报纸或私人日记，会发现各种稀奇古怪的叙事，很多描述明显是情绪化的，与历史记录完全不同。其实远的就不说了，这次疫情中公众号里流行了多少叙事，很多说的时候言之凿凿，过几天就成了笑话，例如不戴口罩有理、服用双黄连还有羟氯喹预防新冠啥的，不过当大家都是局中人时，还真不一定能笑出来。历史上很多危机的解决实际也依赖了叙事的力量，特别是战争期间领导人讲话，有些鼓舞人心的东西其实是虚构的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整体来说，叙事经济学给出了一则面向加工过事实研究的经济学思路，不同于研究客观数据，这种带有虚构成分的叙事流行现象对于了解很多经济行为提供了跨学科的理论接口，可看作行为经济学的动力学研究。不过，如同席勒所言，我们能用的定量研究叙事的工具与数据源似乎不是很多，但只要我们的流行病学或文本分析或自然语言处理技术继续发展，叙事经济学就应该会有更有意思的发现，搞不好以后想做深入的行为经济研究得入职人工智能公司或医院了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，作为一个概念，叙事可以帮我们理解很多社会现象。当我们面对决策时，所依赖的更多是客观数据，但真实社会朴实无华而复杂，充斥了各种虚构与欺骗平衡，如果能捕捉到其中叙事的影子并点出来，有时候就能让很多人走出自己的逻辑闭环。另一个启示就是叙事的流行总会回归基线，没人能做到天天高能对线，考虑到可持续性就能识别很多叙事背后的泡沫。这本书里有大量的案例供参考，有精力可以去读下原文，我感觉现在很多文章强于说理但明显作者本身阅历无法支撑结论，总是抓不住重点，很多逻辑判断事实根本不成立。想来想去应该就是过度强调模型算法思维而缺乏事实训练的体现，成了两足复读机，读下这本书至少还能掌握谷歌书籍词频与ProQuest这俩工具与一些历史轶事。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫苗，节点免疫与出圈</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/08/16/node-immunity/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/08/16/node-immunity/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;新冠已经传播大半年了，关于疫苗的消息也越来越多，现在可以讨论下执行细节了。疫苗目前被认为是一种相对安全获得群体免疫的方法。根据传染病的基本传染数我们可以反推群体中多少比例人群获得免疫时传染病就无法有效传播，此时配合强制免疫达到这个比例就算是在传播环节上控制住了流行病。不过，这是一个粒度非常粗的估计，基本传染数平均了所有传播可能而每个具体的人其基本传染数是不同的，跟个人生活方式、卫生习惯、社交习惯等都有关系。举个最直观的例子，当居家令执行时，每家每户只能有一个人出去买菜，一般不会派老人孩子出去，如果此时供应疫苗是短缺的，一家一支，那么最应该打疫苗的不是我们伦理上认为的老人孩子，而是这家天天需要外出的那个人，当然这个人也可能是老人孩子。这非常容易理解，因为跟外界接触的那个人被感染概率最高，那么其实在防疫上，优先控制的不应该是伦理上生理上的易感人群，而是行为上的易感人群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前判断易感人群基本会指定老弱病残幼孕，不过这是在无法获知个人行为的前提下所做的判断，但眼下其实我们具备了基于行为来判断易感人群的技术基础了。传染病一定存在零号病人，就是将病原体从自然界带到人类社会的那个人，这个人既是受害者也是一切的起源。在渔猎采集时期，这个人多半是猎人，此时要是打疫苗，应该优先打给这个职业。在现代社会，跟自然界接触的职业太多，所以我们是无法按照职业筛易感人群的。不过，伴随社交网络的研究，特别是信息传播逻辑的研究，我们看到了出圈这个现象。很多新闻开始在小众爱好团体里传播，但因为所有人都是所有人的朋友，所以这条新闻事实上别人不关心也不会有传播动力。此时，如果有一个人同时有两个爱好，然后将新闻演绎为另一个爱好团体能听明白的版本，信息就会迅速从一个小圈子传到另一个小圈子或更大的圈子并产生瀑布效应成为现象级问题。也就是说，传播上存在节点人物，这些节点人物会将两组看似无交集的人联系起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疾病传播也类似，一个猎人把疾病带回了家，正常来说最差的情况也就是全家感染。然而如果这个猎人每天晚上都要去村里的A俱乐部，那怕他只接触俱乐部的门卫，这个门卫也可能把A俱乐部团灭。此时A俱乐部如果有个张老三同时去B、C、D俱乐部，那么张老三就可能团灭掉整个村。而穿插于不同村落的邮递员如果感染，一片地方都得团灭。也就是说，疾病的控制重点应该放在那些天然就喜欢跟很多不同地方或圈子交际的人，而这样的人其实不多。各位可以拉个列表出来，把最近半年跟你一同吃饭的人列出来，我这个表就特别简单，因为上面就我一个。也就是说，对靠吃饭传播的传染病控制而言，我属于无效控制，给我打疫苗并不会提升社会整体安全性而仅仅提高我个人安全性，本来疾病传到我这里也是死胡同。然而我邻居即使有居家令也没停止周五办派对的习惯，一到周五就吆五喝六来家里聊天，据我所知那些参加他派对的人平时也不出门，一周只保留了这一次社交，而邻居每次办派对都一定会出去买些聚会用的东西，这是个风险很大的对外出口。当然，办派对参与派对是个人自由，但从社会角度上看风险是不一样的，如果有疫苗，给我邻居先打上对控制整体疾病传播是最有用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我用网络分析来可视化这个过程：&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(igraph)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
## Attaching package: &amp;#39;igraph&amp;#39;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## The following objects are masked from &amp;#39;package:stats&amp;#39;:
## 
##     decompose, spectrum&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## The following object is masked from &amp;#39;package:base&amp;#39;:
## 
##     union&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;g &amp;lt;- make_graph(~A:B:C-A:B:C, D:E:F:G-D:E:F:G, A-H-D, B-I,I-J)
set.seed(1)
plot(g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-1-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上图中涉及10个人的一个简单社交网络，我们可以明显看出存在两个两两连接的三人或四人社群，两个社群通过H节点连接。如果我们打算进行优先免疫，如果只有一只疫苗，应该先给H打上，这样ABC跟DEFG社团间存在的传播途径就中断了。如果还有三支，那么ABD应该被优先免疫，而节点J就类似我，免疫掉对整体防疫效果近似为零。需要注意的是，这里不能简单用节点的度来衡量，我们需要算法来检测潜在社群。&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;cluster &amp;lt;- edge.betweenness.community(g) 
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-2-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我使用的是 2004 年 Newman 跟 Girvan 提供的社群检测&lt;a href=&#34;https://journals.aps.org/pre/abstract/10.1103/PhysRevE.69.026113&#34;&gt;算法&lt;/a&gt;。其他算法如下：&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Clauset et al. 2004
cluster &amp;lt;- fastgreedy.community(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Pons &amp;amp; Latapy 2005
cluster &amp;lt;- walktrap.community(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-2.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Reichardt &amp;amp; Bornholdt 2006
cluster &amp;lt;- spinglass.community(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-3.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Newman 2006
cluster &amp;lt;- leading.eigenvector.community(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-4.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Raghavan et al. 2007
cluster &amp;lt;- label.propagation.community(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-5.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Blondel et al. 2008
cluster &amp;lt;- cluster_louvain(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-6.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# Rosvall et al. 2009
cluster &amp;lt;- cluster_infomap(g)
plot(cluster, g, layout=layout_with_fr)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/cn/2020-08-16-node-immunity_files/figure-html/unnamed-chunk-3-7.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们知道真实社交网络，就可以利用这些算法找到那些联系不同节点的关键人物。这对于整个社会是不现实的，但对于一个公司、俱乐部或班级却并不难构建，基层的单位如果自己构建一个内部公开的网络其实并不困难，控制住交际节点也相对容易些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从经济上来说，政府应该找出这些交际节点并对其强制免费免疫掉所有市面上可见的传染病，其他人想获得安全感可以付费额外打疫苗，因为非节点人物的传播结构是锁死的，其最高风险是有上限的，潜在医疗资源占用少。不同于算平均数的群体免疫，这种节点免疫的方法特别适用于疫苗还是稀缺资源的时候，社交网络里高连接度的人相比人口总数而言其实非常非常少，因此其免疫效果上也能实现以小博大的效果。这种免疫策略其实已经在用了，例如我所在的医院每年都是强制所有员工免费打流感疫苗的，其本质原因就是医院本身就是地理上的一个局部传播节点，这个节点如果免疫了其辐射的社区传播概率就会下降。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能也想到了，节点免疫存在个人隐私泄露问题，不过仔细想想并不矛盾：要么疾病传播会泄露隐私，要么预防式提供隐私，从结果上看泄露隐私的是传染病的传播而不是防疫手段。前面说的基于单位的社交网络排查可能涉及隐私，不过，想找出人群中的交际花/交际草其实也有完全不泄露隐私的方式，那就是主动申报自己的交际圈比较广，这需要经济刺激，也就是我前面说的优先免费打疫苗，而事实上主动申报强制免疫反而更好的保护了隐私，否则一旦追查传染链很多看似高明的密会根本经不起技术分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，由于优先免费很多普通人也可能谎称自己交际面广，此时需要主动提供技术数据来佐证自己是社交中心。这里完全不用考虑互联网公司收集的那些，甚至我们都没必要搭建出真实的社交网络。政府找个高校开发一个不具备联网功能开源的的手机应用，只有一个功能，那就是识别手机主人声音并记录其每天的说话时长并自动扣减掉语音视频通话就可以了，为了防作弊加密把时长留在区块链上。原因很简单，正常人很少自言自语，当其说话时一定是面对另一个人，而且想延长自己说话时长你当然可以一直跟一帮人轮流说话，但我们可以设定规则：想优先免费打疫苗，就下载安装这个应用运行一个月提供一个总说话时长的区块链证明就可以了。很少有人能连续改变自己的行为习惯超过一个周，更不用说一个月了。此时政府根据疫苗采购情况与个人申报情况按月总通话时长从长到短进行节点免疫，这样其实免疫掉1%的人差不多整体上疾病就传不动了。因为技术开源且用区块链存信息，政府也没办法借机过度收集民众信息，可以大幅节省社会公共医疗资源，也就是依赖技术与游戏规则来制衡公权力滥用并实现防疫目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的习惯是很难改变的，所以这样的信息收集一次用个十年二十年都不需要更新，不过这对有些人的打击看起来可能很大。例如渣男，他们学的那些PUA脚踏多条船啥的总不能一直云通信，只要一见面就会延长通话时间，当然他们可以不申报，但我们可以加一条规则：如果被发现是传播节点，那么就一定要追踪公开传播链来让公众知道危险所在，这事其实新加坡台湾都实践过。这种情况下，渣男可以当赌徒，不过其实他要真申报了反而维护住了自己的渣男身份。老实说，防疫层面根本不关心你渣不渣，只关心你会不会提高系统风险，疾病不传播是最终目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节点免疫与群体免疫的关系有点像精准医疗与现代医疗的关系。现代医疗注重群体平均指标并将超标作为异常，流行病学上对疾病的描述也是基于人群数据的总结。然而精准医疗侧重于个体的异常值判断，并不依赖人群数据，大体思路类似先用人群数据做一个贝叶斯先验概率，然后根据个人实际情况来更新。从群体免疫上看，基本传染数就是群体核心指标，伴随防疫措施，这个基本传染数会不断下降。但事实上，群体基本传染数的下降大都是节点免疫贡献的，好比一栋公寓里所有人都不出门，其对外都是一个门卫来接收外卖，那么门卫免疫了，这一栋楼都免疫了。现实中你不可能让所有人都不出门，所以通话指标与配套激励政策才是防疫重点，而且对绝大多数人大概率一劳永逸。现实中其实一个城市携带抗体占比多少无所谓，只要足够覆盖交际节点，那么事实上疾病就是被控制住了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，你出圈吗？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两种因果</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/02/03/two-causality/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/02/03/two-causality/</guid>
      <description>&lt;p&gt;过去这些天与后面一段时间，几乎所有人都在被动出演一部灾难片，这里面的情节任何一个编剧都无法想象，既真实又魔幻。每个人都有自己的道理，但做出的行为确很难解释。我想了下，这里面有两种因果观在起作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种因果观我称之为法庭因果，好比一个律师打官司，他要做的就是收集事实证据形成证据链，但目的从一开始就定好了，那就是最大程度保护委托人。法庭因果看重的是叙事逻辑而不是真相本身，例如一个人随机杀人，那么其律师就要为这个行为构建行为逻辑，例如精神有问题或被别人指使。不论如何，法官或陪审团会从原因出发来量刑或定罪。然而，事实是这个人可能就是随机杀人，没有精神病史，也没有幕后黑手，但这个事实律师也好、法庭也好都会认为不可能，杀人不是意外，一定有历史或个人因素的原因，而这样的证据也可以很轻松从邻居或朋友评论中找到蛛丝马迹连成故事，可能是小时候踩死蚂蚁后笑了一下，可能是某次闲谈提到了武器，这些都是事实，但连成故事后可能杀人者都会突然发现，原来他逻辑上早就可能杀人了，甚至怀疑自己并不是随机杀人而是早有伏笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法庭因果是对事实材料的逻辑整理，这个逻辑需要符合认知，符合大多数人想象中应该会发生的样子。这种因果观几乎每个人都天生就有，很多时候想不通一些事时找人聊天，而打开心结其实就是把原本不合理的东西通过别人的启发与组织让其对自己合理化。当你想讲一个故事，必然前有因后有果，而你能记住一件事很大程度上也是因为其符合逻辑而不是日常琐事，这种法庭因果有可能是进化给我们的礼物，因为这极大减轻了记忆的负担，很多事实细节不再重要，有一个抽象的框架配合主要事实就可以被大脑吸纳为经验，在下一次遇到生存问题时被提取出来而使用。这种因果观渗透在本能与文化教育之中，凡事问个为什么比浑浑噩噩更被提倡。这里的框架就是因为所以的定性推导，事情不讲明白了，心里过不去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二种因果观我称之为科研因果，好比一个科学家研究一个问题，他所能做的就是观察与实验，结论在观察中无法得出，要等数据符合统计要求了才能开展分析，经常连结论都没有而只是对之前一个观点的否定，要构建一组因果关系非常麻烦，需要反复多角度论证，如果论述不充分，科学家宁可保持未知状态也不会去任何一个数据支撑不充分的结论。这种因果观先看现象后形成论点，有时候还行不成很严谨的结论。例如病毒出现了，流病专家、基因组学专家还有分析专家都会在各自学科背景下对源头进行推测并报告不确定度，然而持法庭因果的人已经开始了审判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研因果也是来自于法庭因果，不过更为谨慎与限定，会引入定量考察。科研因果想搞清楚事实而法庭因果想搞清楚的是故事。如果你要想搞清楚事实，就不得不面对各种分析方法模型的准确性与可信性，最后也许会很沮丧发现现有绝大部分手段啥都说明不了而你想要的答案掩盖在了噪音后面，没有这种体验的科研人员其科研素质不会很高，因为对不确定性的认知不足会造成结果的偏见性很大。与之形成对比的是法庭因果对于不确定性不存在定量考察而仅仅就是定性的分析，用逻辑来补充事实证据的不足，而这会产生很大的危险。不过科研因果不直观也不好理解，而且经常因为谨慎给不出解决方案而是一堆可能性，公众理解起来比较费事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当灾难来临，本能中的法庭因果思维会特别活跃，在证据不完全的情况下各种说得通但没事实证据的故事会满天飞，很多看似从事实中推理出结论而本质是先有结论后去找的蛛丝马迹。对于一个道理，如果你发现有不同的思路可以发现同一个结论就不要只执着于那个你最认可的思路。阴谋论爱好者通常是法庭因果的大师而完全搞不懂也不尊重科研因果，他们很多从一开始就预设了价值判断，然后依赖价值判断找事实证据，整合进故事线后你会觉得特别合理，如果再加上点似是而非全是专业名词的实验证据，此时真相就让位给故事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更糟糕的是过多的法庭因果观点会更进一步走到审判阶段，恐慌下的崇祯会在大敌当前时把袁崇焕剐了，但躲不过自己也得上吊。当你处在灾难中时，第一顺位是终结灾难而不是追责，你有灾难带来的恐慌与无助想发泄，但灾难中每个人都有，先把解决方案拿出来解决了问题再说。但很多人发泄情绪的方式就是谩骂与翻旧账，构建出一个邪恶的敌人一通爆锤，审判起来振振有词，然后解决方案基本都是革命或移民。中国城市有着极高的人口聚集密度与春运这种世界级年度人口迁徙，出问题就是大问题，没有人乐意看到疾病流行。但新兴的病毒初期认识可能就是没那么快，信息可能就是不流畅，物资就是会紧缺，有错误也有失误，也会有浑水摸鱼出来捞一把的骗子与公知。但你沉浸在负面情绪中可能造成比疫病本身更严重的损失，这不是在解决问题，而是制造新问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流感每年会导致大概三百万人感冒重症，其中中国大概八十万且国内疫苗也基本没人打也就是没有针对性防疫政策，这次武肺传播力非常强，但因为有封城，所以最终数量级不会超过百万，但疫情影响的却是十四亿人。再怎么焦虑与不安，也没必要搞阴谋论故事与审判追责，事实证据还不一定充分，这种未经过科研因果思维与事实验证的论点传起来可能非常快，成为很多人精神崩溃的最后一根稻草。不是每个人都会去核实事实，他们更多会去提取里面基于事实构建的故事，而这些故事都是有很强的价值判断在里面的做指导。情绪宣泄的同时给出一堆不切实际的理想条件，但其实所谓的理想条件也就是理想条件，现实里哪里都不存在。所谓灾难，没有人可以幸免，比起讲一个法庭因果构成的恐怖故事，真相可能还在团团迷雾之中，因为不是所有人都适合用科研因果论探索真相，此时应少点价值判断，多些事实证据，谨慎做引导性结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再过十天左右，我们应该能看到每天过千人的痊愈，也许依然会有上千的新发，但基于目前较为严格的交通管制与身份登记，起码我们会知道到哪里去隔离谁而不是像初期那样完全搞不清楚人员流动风险。其实除了湖北，全国各地医疗资源应该是相对充足的，而湖北这次封城牺牲就会很大，医疗资源紧缺导致数字估计也就仅仅是重症患者，虽然不清楚这次封城究竟减少了多少传播，但很直接的效果就是可以对疫情进行摸底了，且集中收治的两所临时医院也要开始运转了（虽然不够）。社区层面的排查可以构建出很多非疫区，城市有了斑块化的非疫区就相当于阻断了一定的自然传播。好比我家门前的草坪，小时候小伙伴玩火，年年除夕前都烧的黑一块白一块但从未出现大火，因为没等烧起来就碰到个烧过的地方然后就连不起来，等小伙伴都长大了，没人放小火了，有年除夕反而烧了一场几乎惊动全楼人的大火。因为西方国家人口密度低，我了解的流病模型里几乎都把城市传播过程均质化考虑了，基本就是个2D的随机行走过程，所以现在文献里报的数字可能会很吓人但事实跟模型里的逻辑也是两回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事总比现实简单，让子弹飞一会再说。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>极圈化</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/11/09/polarity/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/11/09/polarity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不知道从什么时候开始，阶层固化、鄙视链定序、圈内刻奇成了舆论热点的源头，这一部分是商业社会价格歧视的结果，一部分是分工后专业化的信息壁垒，另一部分则是本质上人群价值观割裂后产生的信息不对称与隔离。每个人都在尝试用自己的世界观来解释世界运行的规则，这个没什么好说，但问题在于你对别人世界观的宽容度。越是独立的人，道理上应该越是宽容，但眼下舆论也好技术也罢似乎在往相反的方向走，现代社会也许让人经济上更为独立，但思想上却更偏向圈子化与极端化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来定量思考下这个问题，首先我们假设存在这样一个普通人，她或他生存下去需要物质与精神，假设基本开支是可以自理的，那么其幸福感来源主要是非必需的物质与必需的精神，但说到底还是必须的的精神满足感。进一步细分下精神满足感可以分成认同感、安全感与优越感，认同感与安全感是每个人都需要的，优越感则一定是通过比较获得的。认同感与安全感来源是亲朋好友，如果一个人需要100分的精神满足感，家庭完全供给，那么他甚至不需要交朋友就可以感受到幸福。但家庭支持在过去家族体系下还好使，大概能有一半，现代社会都是核心家庭甚至婚姻本身可能都不被认可，所以这一部分对于普通人而言目前最多30分，对于独生子女与单亲家庭，这个得分更低。现代社会父母对孩子陪伴整体减少，很多朋友说忙着赚奶粉钱，也有人说家里陪上课检查作业一点不少，但问题在于这些理由孩子是不能理解的，缺的会从其他地方补回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了家庭，第一个能补回来的地方就是朋友，学校则是朋友出现的地方。校园霸凌这个问题其实几乎同步出现在现代社会国家之中，霸凌双方一边是单体，另一边通常是一个团体，这个团体的形成很大可能是成员们认同感与安全感缺失后导致的。家庭里得不到的支配感与任性在这个时候会转移到同龄人间获得，而每个个体的100分组成是跟性格有关系的，有的人强势，他的100分就可能是不强势人的150分，后者不需要那么多而前者则必须达标，这就在人进入社会后形成了第一次价值观分裂。不过这个是人的天性，古往今来都存在，只是现在这部分更明显些。就我个人而言，与父母辈最大区别在于他们有亲兄弟姐妹，可以互相关注，我也有表兄弟姐妹们可以关照但疏远些，而下一代从亲戚里得到的关注就赶不上小伙伴了。这里的朋友亲朋好友不是酒肉朋友或弱联系，而是诸如青梅竹马，男女朋友，密友等的级别，有些人只需要亲朋好友就可以很幸福了，社会里关系再差也可以找到这个避风港，或者说现充的人。这些人你从媒体上看不到，因为他们基本不掺和陌生人社会，虽然现代资本社会在全力把他们拖进来。熟人社会里很少有优越感，优越感通常是对外的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，社会也在发展。我小时候跟小伙伴闹矛盾，两方家长一见面都是先向对方道歉然后当面挨自己家长打。这样的副作用就是我跟小伙伴一商量，以后干脆私了，省的见了家长不出头就算了还挨打。但过没几年这风气就反过来了，家长总去扮演那个不顾一切保护孩子的角色且对孩子只夸不批，都是独生子女，咋感觉我就没享受到待遇。然而，这样的保护与夸奖可能并非好事，我今年作为评委参加了一个泽西城中小学生科创比赛的活动，最后的结果让我很吃惊，因为这个评优活动最后竟然所有参赛组都有奖，但奖的不是一个方面，有的是最佳组织奖，有的是最佳潜力奖。高中组就三组参赛队伍，我们也就三个评委，我记得评委合议的结果不是那个最好的高中，但高中组优胜队伍还是那一只，只不过其他队伍有其他名号的奖。看起来美国人真的是只需讲好话不需讲缺点且很看重光环效应，不过后来我了解国内情况也差不多。我这个年代的孩子会表现出赢不起的情况，就是没有领导力，不爱出头，承受挫折能力强但表达上弱。不过现在孩子在夸奖文化中更可能出现输不起的情况，因为一直有人夸，所以对外自信但遭到重大挫折后会一下极度自卑，只有高人一等时才有安全感，这种心态就是走不出“避风港”的表现，夸奖与批评应该就事论事，不能让孩子形成对夸奖与批评的依赖，否则一进入社会他们就会出现极度不适应，然后很容易投入陌生人圈子里寻求共识与温暖而对其他人缺少宽容与理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亲朋好友毕竟不多，虽然组成变化但能提供的分数最多50，另外那一半就要从陌生人那边找补。通常的陌生人社会里的认同安全感主要有五个来源：校友、教友、老乡、同行与同好。现代社会之前，老乡、同行与教友是主要途径，主要是地理条件限制。一个人到一个新地方，找老乡、行业协会的当地分支与信仰相似的人是比较安全的，因为你们具备共同话题。现代社会里老乡与同行基本都是坑，因为陌生人里最容易赚钱的就是相似但没关系的人。对于海外华人，媒体里的老乡吃相一个比一个难看，为了迎合读者与观众进行片面解读，那些用意识形态是非来掩盖经济利益的论述基本都是为黑而黑，唯恐天下不乱，有时还有主流媒体的推波助澜，在情绪宣泄与刻奇中获取的快感的人其实很可怜。至于宗教，我大飞天拉面神教的煮不在乎，再加上七天无条件退教这些规定实在给不了啥安全感，最多就是认可对方都是有幽默感的一本道爱好者。但我也有信教的朋友，按他们反馈来说幸福感是比不信教的要高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么主角来了，现代信息社会让两种陌生人团体曝光率增加了，一个是校友，一个是兴趣爱好相同的人。前者可以说是鄙视链的源动力，从清北到华东五校到C9到双一流到211，这种排行除了让做排行的人赚翻了以为给所有看排行的人带来的幸福感大都是负数，除非你站在顶端，但赢家会有优越感。不过站在顶端的人周围全是同样优秀的人，认同安全感只能降维获得，再碰上不按套路出牌不认鄙视链的人，可以说也是相当无奈。周围都是同质化的人，你要么融入，要么离开，不管哪一个选择，结果上都是极圈化：只认可同质化的人，对多样性宽容度不那么高，喜欢高高在上与丛林法则。极圈化的终点是体制，用潜规则与鄙视链打造出一个层级结构，不断上演屠龙少年变成龙的故事。有人说社会就是很险恶，但社会险恶与否是一个中间派占多数的问题，你觉着好就会为之努力然后整体变友善，你觉着坏也添砖加瓦整体就会恶化，这不是谁说了算的问题而是你说了算的。极圈化的流行的最简单案例就是香港，现在香港那边已经把店铺进行了颜色划分，不同政治主张去不同的店消费，这种脸谱化对立是非常危险的信号，意味着非此即彼，也就是不打算坐下来讨论问题而是走向对立，这是这个世纪里人类文明的一次倒退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术团体里也存在“学统”这类跟知识探索无关的组织结构与共生体，职业化分工加剧了这种互捧臭脚但不解决实际问题情况的出现与延续，这种内耗实际阻碍了学术发展的同时养活了一批混混，新评价机制与规则可能是一个解决方案。例如基于分支区块链的自组织学术期刊。用区块链来保证思想原创性，一篇文章可以挂在多个分支上，所有文章都是节点，是某领域的N+1式增长，投票开放给所有博士认证过的人（原始代币100枚，投票可选择代币数），评论开放给所有投过稿的人，也可以接受投票，投票代币归节点稿件上所有具备博士学位作者平分。稿件一定是基于某一个已知节点，终结于新的已知，评价依赖节点自发生长，如果有人发展了且不断有投票就自动标注热点。每年根据分支组织分会场开年会，最“富有”的人可以做报告。这样不论成败探索的历史脉络都是清晰的，学术抱团也会因为实名投票而被外界直接观察到而收敛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兴趣爱好也类似，最常见的案例就是粉丝团对骂，我无聊时关注过，发现是真无聊。两方根本就不是在解决矛盾，单纯就是强调自己的观点，不需要你认同我，只需要本来认同我的更认同我，那还聊个什么劲。所谓发展是要有新观点出现，互相喷来回都是陈词滥调，属于无效沟通，但其能存在恰说明这些人对认同感与安全感的渴求。也许他们从亲朋好友那边也不缺认可，但他们整体需要的外界认可要比普通人多一些。就这多的一点就有足够的套利空间与价值观割裂。对商家而言，赚所有人的钱不如吃一个生态位上均质化人的钱，通过会员化或线下活动营造平台感是提高品牌溢价的关键，然后通过副品牌或节假日的价格歧视吃掉那些买不起高端但消耗自己时间精力也可以达到目的人的钱。这一手赚钱同时还准确锚定了消费者的类型，经济学家称其创造了社会福利，让更多人买到了商品，但我感觉就是没事找事，割裂人群的副作用更大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，商家迎合不同人不同的消费水平长期看也没啥福利可言，穷人没钱下馆子感到幸福，富人天天下馆子想获得同样的幸福感所需的开支也并不少，财富就像是西绪福斯的巨石，不论你多么富有，都让你没有安全感。一个有意思的现象是富人口袋里的现金其实不见的比穷人多多少，因为资本根本不允许现金这种低效流通手段，富人的住房甚至都是层层抵押出去换更多的财富了，这个过程永不停歇。不同财富水平有不同的烦恼，很多人坐拥千万身家的房子但也不敢卖掉，因为还有着贪婪。就连城市也存在这个问题，大城市规模大了确实有很多好处，但也会有布雷斯悖论这种城市病，单一追求增长不一定会带来福利。面对这个复杂的世界，抱团取暖意义不大且不可持续，死亡时每个人都是独自上路，有时间嘲笑别人来获取幸福倒不如做好自己的事来获得内心的平静。我们来做个思想实验，假如当前时间静止去计算所有人当前生活满意度，我想会是正态分布而不是财富的指数分布，财富可以差几个数量级但生活满意度大家都在一个数量级上晃悠，这个不平衡会是个大问题，想提高整体满意度跟经济发展在初期速率接近，后面就分道扬镳了。有了小圈子后追求内部认同实际是拿压力换安全感与认同感，不过这里面真正的问题在于：你真的需要来自外部的安全感、认同感与优越感吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己对这个问题的答案是需要但可自控，其实亲朋好友有个30分，陌生人有个20分，剩下缺的50分自己填上就可以了。这个世界本来就不安全，认同感也不解决实际问题，至于说优越感更是荒诞，没有人能真正比另一个人全面全时段优秀，甚至跟别人作比较都是无聊的，你都不一定能知道对方真正在乎什么。只有价值观一致才能产生比较，但每个人的价值观并不是都可以量化的，我的50分跟你的50分根本就可能来自完全不同的地方，数值的抽象有时毫无意义，只能自我安慰。来自外部的安全感、认同感与优越感跟资本一样需要不断增长来进行能量补充，一旦你习惯了就很难去思考自己究竟想要什么而沉迷于增长的游戏了。极圈化是社会里的毒品，沉溺后甚至左右运行规则，能遇到志同道合的人是福气，但没必要让志同道合变成传销洗脑与排外，那么极圈化的对面是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和而不同：我同意或反对你的意见但不会努力让你认同我，我也不接受那些没写到法律里的潜规则或鄙视链，我不试图向别人脑子里灌输是非对错而仅仅就是讲述故事与我自己片面但可能不迎合你的观点，你也当然可以不认可且反驳我的观点，我不关心但尊重你对我价值观的评价，面对外界的压力你只要按自己想法来就会发现那些压力都是纸老虎，没什么大不了，人言也许可畏，但喘气毕竟是靠空气而不是声波。毕竟，煮不在乎。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可持续性</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/11/03/sustainable/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/11/03/sustainable/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这一年来有种感觉特别明显，那就是20世纪初到21世纪末可能是人类历史上为数不多的增长期，可能后人看今天会感觉很不可思议，因为这二百年的增长实在是蹊跷。这里面有两个关键词：一个是人口，一个是资本。我没有说技术不是因为技术不重要，而是技术能够发展也是构建在人口与资本之上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人口这个不过多解释，当前估计世界人口会在本世纪末达到顶峰甚至更早，其实2050年后亚洲人口就会触顶，后面都是靠非洲，悲观来说能不能过100亿都是个问题。20世纪初全世界人口有多少呢？大概17亿。也就是说，200年时间人口高了接近一个数量级，然而与20世纪前人口被自然资源限制不同，限制80年后的人口峰值的不会是吃不上饭，而是各种复杂因素，少子化、老龄化、老年生活质量下降还有逐渐解体的现代家庭伦理结构都可能是原因。过去这一百年我们有绿色革命，有的吃不是问题，想不想增加人口才是麻烦。目前能持续实现人口高增长的人群有两种：宗教信仰与富裕阶层，但后者总是少数而前者其实也依赖后者（正统犹太人的宗教生活其实是依赖富裕世俗犹太人的资助才维持下去的）。人口的大引擎一熄火，从生态学角度来说我们的多样性就失去了重要支持，如果一个革新想法需要150亿人才能出现，那这个想法在当前的地球上就永远不会出现了。很多人谈人口红利指的是对劳动密集型产业，认为智力密集型产业靠精英教育就可以维持增长，其实不然。10亿人口时社会可支持的分工与100亿是完全不同的，此外同样一个学科或细分领域，10亿人基数交流只能通过1000人大会，100亿基数就可能是万人，思想交锋产生创新的概率会伴随人口趋稳而趋稳，此时基于创新的增长就会是个问题。过去几十年我们体会并不明显，但再过几十年我们可能会发现技术的增长无法构建于萎缩的人口结构之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个增长就是资本，资本永不眠且增长是必然的。现代社会已经习惯了小公司快速融资扩张，然后快速上市做大的玩法。投资人在公司上市后就可以套利离场了，但公司如果是泡沫行业，财报是骗不了人的。之所以过去几十年这个玩法行得通，很大程度是因为人口基数上升后的需求空间还没填满，但这个空间其实不难想象，家电行业为例，全中国有约3亿户家庭，每个家庭一台微波炉的话这个行业的总经济规模就是3亿乘微波炉售价，不可能更多了，多了就是泡沫。我们到今天看到的增长主要是因为需求量还没达到，但饱和了会怎样？也许你会说饱和了我就不扩大生产了。但是资本是绝对不喜欢没有想象增长空间的公司的，皇帝的新衣一旦被戳穿，增长也就到了天花板。资本会找下一个增长点，从必需品到奢侈品到纯概念，但这些也是人口支撑的，没人信的概念套不了现，何况成熟的金融市场里没有傻瓜，最后其实大家都是在赌。但资本推动的经济增长对各国政府吸引力实在太大，为此增长逐渐从现象也变成了信仰。人口维持稳定，寿命有生理限制，抛开睡觉时间，全世界商业行为的总空间其实是有上限的，就是人口乘清醒时间，所有需求都是这些时间来满足的，一旦人口停止增长，资本驱动的商业的增长点在哪里？其实就是在人群内部分配上做文章搞价格歧视，我们眼下不能跟外星人做生意，所以资本所要求的增长最后都成了通胀，账面上意思一下。人口与资本的矛盾将严重威胁当前增长的可持续性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这一代人见证了各种增长及增长对人的影响，特别是互联网兴起后，在网民增长的那些年有太多匪夷所思的扩张与疯狂，造就了很多行为模式：选专业挑热门，买房子疯狂上杠杆，养孩子各种焦虑，买虚拟货币，4000点入市… 诚然，增长打造了一个又一个的“成功人士”，他们也不遗余力去维护自己的增长信仰，随大流捞一把总不会太差。但每一次疯狂都会消退，因为疯狂是不能持续的。那么可持续性又是什么？或者更简单问，相对稳定的市场价是怎么来的？为什么肉贵米贱？开始我以为是按好吃程度来的，后来发现贵的也不好吃且口味这东西一个人一个样。按稀缺程度？这个对资源能源食品都说的过去，所以很长一段时间我都认为定价都是按稀缺性或风险来的。不过稀缺性或风险在服务业似乎说不通，如果你的生活缺少乐趣，可以去看下1818黄金眼，各种社会新闻会让你明白各类套路，这其中套路最深的就是理发店办卡，卡上的价格可以说非常任性。这似乎按智商定价的，不过这类行业基本也拿不到回头客，所以基本坑一个算一个，倒闭跑路对于这类喜欢办会员卡的店面似乎是家常便饭。那么问题来了，服务业如何持续？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们看下出版市场，畅销书的作者会拿到码洋的8%到10%，如果一个职业作者想过的体面些，那么就按年入十万来说，一年写一本就要有一百万的销售额，一本书50元的话这个作者要有2万的读者群。因此我推测畅销书年销量最多高一个数量级，也就是几十万的销量。这就很尴尬了，畅销书也就达到微信上一篇十万加的爆款文章的影响力，而十万加的爆款文市场有售价，单篇大概过万，所以自媒体的风潮本质还是个经济现象，一年写一本书不如一月写一篇软文收入高。这两年网上到处都是教写作的也就不难理解了，起个惊悚标题加上病毒营销还是能赚到快钱的。我最近关注到一种供养模式pressplay，这个是台湾的知识付费的形式，读者订阅自己喜欢的作者并支付年费来换其正常更新。不过我怀疑这是个赢家通吃的模式，不如反着来，举例来说，你有10万忠实读者想达到120万年收入，每个人月供1元就可以放开了创作了。不过十万的免费读者是可以办到的，恐怕很少有人能找到10万付费粉丝，哪怕就1元月供。不同能力创作者会收敛到自己精力能力与用户开支的平衡，如果能靠这个活就会接着做，活不下去就不能全职做，剩下来的都是职业写手。玩票的做不到高频更新，那种觉得自己可以赚零花的想法并不靠谱，要么最后成为职业写手，要么就会在热情消退后进入低频更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面这种定价方法其实是按生活成本定价，全职服务业工作要能维持生活，做不到就还是当兴趣来玩玩就好。以此为基础，当全民平均收入涨，月开支会等比例扩大，但此时基数大的作者收入扩大更快，读者一月工资1万元，5%买信息500元，工资涨3%，多515元，原来1元订阅涨到2元边际效益小，但月供放大效应很大，因为作者收入会翻倍。但因为是非必要开支，收入下滑砍掉作者收入就全没了。基数小，订阅费用就会高且稳定，这里有个平衡点，大概万人规模才能开启订阅模式，几千个人的订阅其实是一次性订阅，因为知识多样性跟规模有关系：感兴趣的人少，知识多，那是学术期刊，政府出钱；感兴趣少，知识少，规模形成生意；感兴趣多，知识少，搜索引擎/短视频；感兴趣多，知识多，视频/书籍/课程。一个垂直领域知识，如果规模不够大，可持续性不强，但如果知识本身能吸引用户或者获利就有可能，例如股票、星座、八卦、新闻、体育等，本身没有知识规律，但事实很多啊，每天更新也能成。至于专业内容，即使原理知识的受众不少，原理本身不会太多，后期肯定会偏向新闻等事实与案例解读，不然也维持不下去。其实这也解释了很多自媒体的问题，你的核心人群如果不大，即使全是你的听众，你也没办法全职去做在线内容，只能靠广告，内容上也只能蹭新闻热度，除非你搞线下培训与卖书，否则就当个兴趣做就可以了。做不到全职那么前期的工作都是沉没成本，做了全职养不活自己，那么你也维持不下去，个人的话周更是咬咬牙能做的的，如果想日更且保证质量，那几乎一定要全职，不然就只能友情转发或降低质量或拿正式工作时间来做，不然也是很难持续的。开源软件开发上有个巴士难题，说如果某软件开发组去开会乘坐同一个巴士，然后翻车无人生还，此时这个软件就报废了，开源软件只有做到开发者离开也能维持才算成功，这就需要用户基数够大才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对服务业而言，服务人群基数是最关键参数。拿贴吧举例，地级市吧规模看似过百万不少，但刨除马甲估计都是几十万甚至几万用户，日活跃用户也就两位数，线下活动坐满两桌就不错。专业或兴趣论坛活跃人数两位数属于不错的，三位数就需要专人全职管理了，四位数就有请茶的了，五位数活跃论坛板块应该凤毛麟角，连整体数量日活超过百万的都是数的过来的。有这个数量级的概念很重要，百万人群体是一门好生意、十万人群体是一门生意、万人群体是线上骗子的温床、千人群体是线下骗子的最大规模、百人群体是销售个体的普遍客户数、十人群体基本就是亲朋好友熟人网、个位数就是核心家庭与密友。在这个尺度下，骗子能不能全职就一目了然，如果骗子工资都吃不上饭，那这个骗子也只能是兼职，所以我们会看到有些模式在达到规模后自己更新配合洗脑，对人群进行选择性垂直吸纳，深入套牢，例如只做线下等，譬如MMM等传销组织。大城市与互联网降低了骗子钓鱼门槛，世界绝大多数城市人口都是几十万，大概就是做生意的起点，但大城市动辄百万千万很容易出现线下骗子，互联网具备双向选择性，效果更佳。可持续性对于不同职业要求不同，越是细分领域，人群要求就越高，新兴事物多出自大城市，少不了人口的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然说到了可持续性，我们就得算下数量级。世界上销量最高的唱片不过千万级，年均百万级都是爆款，漫画书籍年销量过百万也都是现象级。这里百万人群就是兴趣行业的天花板，另一个天花板数量级是万亿美元，这是可以撼动世界上任一独立经济体的数量级。这就引出了一个问题，这个世界上可交易的商品定价范围是怎么样的，独立经济体大都人口过亿，如果万亿美元已经关系民生了，那么可交易的商品单品定价应该不会超过1万美元，也就是说，对这个世界上的所有人而言，1万美元都应该是个关系个人生活的量，超过1万美元的商品受众不会最大化甚至都不能商品化。不过按我经验，1000美元的商品都已经不算日用品范畴了而算大件了，日常开支100美元也不是小数目，当有人想从你那边拿走超过这些数量级的钱时，不论你贫富都应该意识到这里面有不对劲的地方了。有了这个商品价格数量级与人口或目标人群，其实我们这个社会整体的价值想象空间就放在那里了。你吹的再厉害一个人也不可能一天用某互联网产品超过16个小时，因为这样搞他连接入互联网的电费网费都没时间去赚了，这不可持续。也不用说16个小时，我估计一个现代社会自力更生有家庭的成年人每天能独处去接触新生事物的时间最多两个小时，当然人与人差距可能也就是来自于每天两小时。一个创新的产品能不能挤进每人每天这两个小时去改变一个人的习惯是非常难的，你可能都赢不了一部刚上映的大片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20世纪初我们精神生活不如当前丰富，但眼下却又是个选择太多的时代，资本所期望的增长必然也是要关系到人的，人口趋稳后资本如何继续画大饼，也许我有生之年就能看到。很多人面对新生事物总觉得一无所知，其实不然，你知道的很多，你喜欢这事，类似你的人就也会喜欢，这样就可以估出最大市场，当资本要求的增长超过市场可接受范围时，就是退场的时候。现在资本追逐的概念不论精准医疗还是人工智能，如果挤不进你及家人那两个小时，多半都很难持续下去，需要商业模式创新或者说营销手段去包装。那些鼓吹概念的人的生计问题只要考虑到了，可持续性就不难想象，要知道现在公司的平均寿命远远不如人的平均寿命，持续不下去的商业模式是多数的，资本对增长的要求在这里面起了优胜劣汰的作用，然而如果一个赢家都没有，那么资本本身如何维持自己？那些信仰增长的人又该如何？不能总是回购股票吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本要求增长，国家要求GDP增长，这不可避免导致寅吃卯粮，现在这些大国的央行利率都在走低搞量化宽松，欧洲甚至是负利率，这从历史上看也是一朵奇葩。这意味着金融体系已经预知到价值的货币标的没一个靠谱的，都得打折，说起来这也是美元独大后自己狂发国债的锅。大家都觉得美元可靠，你却一个劲印钱释放流动性为不良资产背锅，这个玩法不可持续啊，然后大家可不就去搞比特币去了。我去年年底说今年夏天要出问题，结果其实是一直横盘，现在说白了就是信仰之争，信仰要是没了，交易成本一提高原来很多玩法也就终结了。当前多数人信仰增长却不看重可持续性，都是些火中取粟的投机猴子，赚一票就走，但谁又不是呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可持续性在科研领域也是个问题，你无法想象五年后科技水平，但理工类博士培养期就是五年，搞错了方向未来要付出更多努力才能达到平均水平。有些学科没落非常快，有些则莫名其妙就出现了，一个课题组做一个课题十几年如一日只能出现在新闻美化里，真实的情况可能是这个组中间差点解散或很多已经解散或转行。独立课题组长至少要比同行平均水平快五年才能保证学生毕业不难看，这里面可持续性逼的很多研究组只能去做排列组合，增长的指标可能如同资本对经济的侵蚀一样让科研变得无趣，这也是代价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可持续性是比自由市场更本能的生存要求，即使没有自由市场出现，社会也会自发找出一种可持续组织结构或游戏规则玩下去，当然不乏玩过火的案例例如复活节岛与短暂的新朝。当我们的社会结构发生改变，总会有领跑的制度，过去二百年资本与人口共舞，现在人口不玩了，资本估计也玩不下去多久了。但每个时代的人除了人性的善恶还有强大的求生欲，他们总能交出一份答卷持续下去，但持续下去与否其实谁都不知道。我们这代人太熟悉繁荣、增长与发展而对文明的衰落毫无概念，甚至都不认为文明会衰落。我个人对费米悖论的解释在于不是没有外星人，而是文明本身可能就不是一个可持续的东西，很多文明没等冲出引力束缚就被自己的制度与文化控制了增长，进入了兴衰循环而无法实现对宇宙的探索。当前的地球可能就是一个案例，我小时候幻想2020年汽车都是能飞在天上的，月球火星移民在上世纪70年代的各种作品中被认为21世纪初就能解决，结果如何还有两个月大家就都知道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望我说的都不会发生。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地球无国界博士组织考</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/08/14/history-of-dwb/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/08/14/history-of-dwb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;21世纪下半叶，政治、宗教与经济对科技的干涉与制约使得地球科研进展越来越小，这催生了无国界博士组织，这个组织在各国自发形成一股游说力量，为所有满足条件从事科研并取得基础科学博士学位的人派发一种统一的护照。这种护照没有签证页也不需要，甚至只能说是一张卡片，持有护照的人可自由免签出入无国界博士组织成员国，可在全世界有无国界博士组织认证的实验室进行研究，研究成果通过区块链期刊开放发表，所有数据也随发表公开。他们只有一本期刊，叫做《earth》，按主题进行分类投稿，论文没有同行评议，所有论文都面向成员开通评论功能。所有研究成果面向社会开放，而研究经费由无国界博士组织向各国政府按人头支付后由全体成员投票决定各研究方向的分配。各国政府除支付人头费外还要提供符合各国实际较高标准的社会福利待遇来方便成员在全球无障碍流动，包括家庭保险、学术休假、退休金等，其实无国界博士组织前身是游学士协会，一个方便学术人员跨国交流的非盈利组织。此外，无国界博士组织每年要到地球最高权力机构联合国做一个为期一周的报告来展示这一年的研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实给知识精英特权不是新鲜事，因为在没有这个组织之前，地球各国对科技人才的渴望已经在事实上给了高级知识分子们各种特权了。然而，由于民众担心这类特权名额被有钱人或独裁者把持，所以设置了学位限制与国家交会费的制度。这个按人头收的费用非常高，因此各国都不自觉要求高校提高博士学位门槛或者把博士学位分成了普通博士学位与认证博士学位。据统计，获得无国界博士组织认证的博士学位一般需要七年甚至更长时间，考核指标几百项，单纯有钱有闲的人很难复合标准。同时，这个组织因为研究成果全部公开，所以事实上社会也是收益方。而且无国界博士组织制定了一套博士认定流程，其中就包括学术期刊论文或会议论文被《earth》论文引用量达到三位数，这相当于会员推荐制。在没有《earth》之前，创始会员的要求则是被同行评议期刊或论文引用达到四位数，所以无国界博士组织从创建起就是精英化程度非常高的团体。很多国家在加入无国界博士组织后都只认创始会员与加入后取得博士学位的会员人数，所以社会接受度也挺高，对青年人的科研支持也比较充足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了防止出现对新理论与思想的科学共同体压制，无国界博士组织成员每人终生拥有一次推荐权，对于特别新的思想，成员可以以放弃成员特权为代价来推荐一篇论文。这篇论文会自动在《earth》上被特别标注，推荐人推荐后将自动成为荣誉会员，除了保留护照外所有研究特权会被取消，由于几乎所有国家与高校在成员加入这个组织后都取消了成员原本的社会福利资格，所以这种推荐对个人而言代价极高，生活水平会下降很多，所以行使这个权利的会员非常少。另一种推荐特权是针对人的，如果某人不符合无国界博士组织对博士的认定标准，那么他可以找十个成员说服他们放弃社会福利资格成为荣誉会员来推荐自己，可以想像，行使这个权利的成员就更少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无国界博士组织的格言是“权利与义务对等”，也就是说，成员的高福利也需要有成果回报。事实上21世纪下半叶后期的主要科研进展也几乎有一半多都来自《earth》或每年的联合国汇报周，很多成果由于无国界博士组织默认放弃商业利益而少了很多知识产权问题，很多发现会被迅速商业化。无国界博士组织认证的实验室在地球上有五百多个，几乎覆盖了所有基础研究领域且一般也具备该领域最先进的研究平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该组织不接受私人捐助，也不研究非公平课题。也就是说，如果某项目是让病人恢复健康，那么可以做。但如果是让正常人增强例如兴奋剂、聪明药之类的则是研究禁区，因为成果一定要做到普惠，这也是政府给钱的原因。如果仅是让富人长生不老，那么这个会员会因为违反组织学术道德而被除名，组织会有一个学术伦理委员会来讨论研究的合理性。而所有会员拿到护照的同时就默认不可公开自己政治与宗教观点，商业行为更是不能涉及，因为需要保持学术独立，面对国家间利益冲突也不能表态，凯撒与上帝不是会员该关心的，人类的生存才是核心利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是这样一个组织竟然没有创始人，跟21世纪初的比特币一样，最早的一份白皮书来自一篇科幻小说的虚构，虽然小说的作者回忆说是写着玩的，但这个组织却最终出现了，今天的历史学家评价这个组织是“荒唐而伟大的地球人实验”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学生日常词典</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/05/23/overseas-student-dictionary/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/05/23/overseas-student-dictionary/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;三件套：Costco会员卡、宜家家具与二手车或二十手车&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西服：留学生求职必备，平时吃灰&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Business casual：最灵活的着装要求，但留学生几乎都会overdressed，除非你在东部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国货：质优价廉代表&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;品牌差：国内定位中高端，国外定位平价的品牌，传递的SES（社会经济地位）信号自然也不一样&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双肩包：多为带学校校徽的联名款背包，留学生通勤必备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;微信厨房：以微信群为阵地的中餐预订平台，价格公道不上税，常见一队华人排队在一辆私家车后备箱取餐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;闷烧杯：留学生必买不用系列&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;落地灯：留学生必买，因为住处一般没有灯，另外记得同时买灯泡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;慢炖锅：留学生买前想的都是美食，买后只处于吃灰与熬粥两种状态&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平底锅：留学生必买懵圈系列，对炒菜及其不友好，还是去亚超买圆底炒锅熬宽油过瘾&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;老干妈、王致和、王守义：拯救留学生厨艺的三位东方先贤&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;烤箱：留学生不会用系列，燃气的传统烤炉需要火柴或点火器引燃，玩火系列&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;咖啡机：办公室必备，融入美式八卦文化的关键，但至少要分清阿拉比卡种（Arabica）和罗伯氏特种（Robusta），否则还是喝茶或饮水处按水好些&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;微波炉：留学生午餐必备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可乐鸡翅：留学生必会菜谱，包纳了两种超市里差不多最便宜的食材&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冷冻蔬菜：用来制造冰箱比较满幻象的伪健康食品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西红柿炒鸡蛋：留学生必会菜谱，西红柿一般用番茄酱代替&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;左宗棠鸡：美式中餐的典范，lunch special&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seminar：free lunch special&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tariarki：日式中餐的典范，其实是过量的酱油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gyro：中东卷饼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bagel：空心扁馒头&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pizza：摊大了的馅饼，没有皮&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三明治：方形多层馅饼，对角切开卖&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热狗：便宜的异形肉夹馍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;spaghetti：面条，需要煮时间长点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pops/soda/coke：碳酸饮料代称，有地域特色&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;subway：其实你只要说all of them就好了而不必纠结调味料单词是什么，防尴尬点餐：daily special-white bread-full length-no cheese-heat, pls-onion/tomato/pickle/cabbage/cucumber-barbecue sauce-that&amp;rsquo;s it-thanks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影：手里备几张 AMC black ticket 还是很有必要的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;casino：自助比较便宜，但别买筹码，否则就贵了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寿司店：老板多是中国人，卖的多是紫菜包饭&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;米其林：留学生17年之前的旅游必备体验项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;城市：一般泛指硅谷与纽约曼哈顿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谷：特指硅谷，特特指硅谷码农&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;街：特指花街，特特指华尔街金融民工&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下谷上街：理工科留学生毕业首选，研究生肄业转行目的地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农村：绝大多数不在硅谷与曼哈顿学校的生存环境&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSSA：留学生租房、二手交易、接送机信息集散地，多有公众号&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;统舱：大开间，具备厨房独立卫生间，多见于城市&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;house：别墅，一般主卧自带卫生间，次卧常需要共享卫生间，所有住客共享大厅与厨房&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公寓：租金比house贵，有的自带卫生间，共享大厅厨房，没有主卧次卧之分&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;半土库：一面有出口或落地窗的地下室，多自带卫生间，性价比之王&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土库：租金最便宜的地下室，有些地方不合法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积分卡：留学生买菜购物累计里程享受折扣必备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;健身卡：留学生钱包里有但几乎不用或几乎天天用的卡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保险卡：最应该替代钱包健身卡所占卡槽的卡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;prime会员：学生身份免费半年外带半价，但也会有几人共用一个号的情况&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;plaza：农村住宅区之间的商区，一般会有一个大超市、一个小超市、一家银行、一家披萨或subway或DQ、一家中餐馆、一家美式餐馆、一家牙医诊所与一家美甲店，路对面会有一到两个带便利店的加油站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1元店：留学生文具耗材补充基地，可以感受家乡的气息&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;photoID：带照片、生日与签名的政府签发身份证明，护照、驾照比较常见&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;住址：用来判断税款的信息，但可以租邮箱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;驾照：留学生为了不用天天带护照与身份证明而办的，农村留学生生活必需品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;灰狗：没车留学生进城工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;carpool：留学生进城或接送机工具，总能找到华人在做&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加油返利信用卡：养车留学生必备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;discovery免年费信用卡：留学生拿到ssn首选信用卡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;唐人街：留学生理发、买熟食与寄快递的地方&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;xx大学留学生微信群：通常人数是满的，但常发言的只有几个表演欲强的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asian fit：留学生配眼镜专属型号，不然会达成眼镜贴脸成就&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mitbbs：中年有身份有孩子华人吹牛灌水发泄之处，中年无身份华人求审稿机会平台&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dealmoon：留学生购物指南，返利养活了一个产业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reddit：类似贴吧的存在&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cashback：收银处储蓄卡取现金服务，但现在更多人理解为信用卡的返现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reference number：报案或投诉一定要记住的号码&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小费：留学生手机计算器的主要应用场景&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;税表：意外收入来源&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;邮件列表：留学生想移到垃圾邮件又不想错过重要信息的学校内部信息源&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;月末聚会：系里或学校学生会组织的庆祝月华虚度的饮料畅饮尬聊会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大秘：特指系里秘书，绝对不能惹又绝对可依赖系列&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dean：退休前faculty的养老服务类职位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;副教授：系里八卦来源，要么云淡风轻，要么忙忙碌碌评教授&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AP：小心翼翼的常任轨新兵，每日遛娃申基金重写论文，重度焦虑患者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;博后：千老居多，虽然大多数期望拿教职，但最后大都转SRA培养下一代去了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;opt：美帝三年暂住证&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宠物：留学生独居心灵寄托，但多数房东不让养，富人区里多为妇女社交工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;97移民：特指说粤语的香港移民，回归前跑到了其他英联邦国家&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;柳丝绿卡：因为某次事件的移民身份大赦，但抢占了后来100年的华人移民名额&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;留学炒房团：一出国就买房，上学时同时做房东，房租还按揭，毕业了卖掉，因为是学区房，差价大概相当于留学学费的玩法，投资需谨慎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新移民：新世纪以来通过留学后拿到身份的留学生，与前面修铁路、偷渡的早期移民及改革开放后八九十年代之交移民的高华聊不到一起，喜欢用微信&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;计划生育移民：多数称孩子被强制打掉获取身份的同胞，少数是真的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民运移民：多数称被政府迫害获取身份的同胞，少数是真的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大法：多数称被政府迫害获取身份的同胞，多数自认为是真的，领着国内退休金，喜欢强行传教并运营神韵晚会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;华人教会：不少同胞的灵魂归宿，然，不乏龌龊事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陪读妈妈：这个词本身就是个故事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政评人：活跃在油管上以取悦海外华人与营造优越感为生的自媒体&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;月子中心：制造事实上两国国籍同胞的组织&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孔院：一般跟语言学校混在一起的组织，办公室常年冷清&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ABC：美国华裔二代移民&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CBC：加拿大华裔二代移民&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amigo：拉美友人统称&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bro：非洲友人统称&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大妈团：背着单反来国外扫货的退休大妈，特别亲切，但不受待见&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宣讲会：留学生归国鬼门关，多是高校副校长带队&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;流浪汉：uptown大街上强词夺理要钱的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青千：千老海归们眼中类似五险一金的归国保障计划&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bless you：可用来估计留学时长的打喷嚏后问候语，不说的一半都是短期访问&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一城之国</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/01/19/city-as-country/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/01/19/city-as-country/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大三做产业实习，带队的李教授找了辆大巴把我们拖到了济宁，溜达一圈后找了个会议室进行分组讨论，主题是济宁的发展。当时有个小组认为，济宁这样的地方资源少，农业衰退，应该重点发展服务业，成为山东的金融中心。李教授眯缝着眼睛笑而不语，不置可否，我却是那时突然意识到城市的发展可能会是个大问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个小组的分析逻辑没什么问题，但肯定无法成真。扪心自问，我们学环境的都不会去济宁而更多去选大城市，那些入学成绩本就很高的经管系学生会来吗？他们更多选择出国，退一步也会选北京或上海发展，一个小城市没有任何吸引力的。大学生思考问题比较理想化，就像小孩子对玩具的渴求，不管能否负担得起，反正道理通就是对的，而对的就应该做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城市的发展是需要发展空间的，这个空间至少要由资源、人口、技术与资本四方自愿推动。工业化初期的城市往往就是资源型企业的支撑，经济好了就能吸引人才，人才带来技术，技术转化为资本，资本开发新资源或产业进行升级。当经济水平很低时，这个空间很大，一波人口红利就可以带来繁荣。然而，城市却不止一个，人都有脚，为什么不去更好的地方？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017年年末，西安开始了人才引入，到2018年年底就落户了100多万人。如果放在十年前，我对100多万人是没概念的，但现在不一样了，新闻从来都不新，都是更大问题的先兆。整个2018年，全国多个城市相继开始抢人大战，很多要求低到跟没有差不多。不过我并不意外，因为这是典型的人口问题：新中国第三个人口高峰在1990年结束，但应该在2010-2020出现的第四个高峰却在全面二孩放开后不温不火；高考录取人数在2016年出现拐点；2017年北京市人口出现了第一次负增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你是一个市长，把这些连起来看就有意思了，再加一把火的是经济问题。地方债务离不开土地财政，但是人口下滑意味着买房人可能会减少，这时候棚户区改造会释放一点需求，不过想避免房价过高的系统性风险，最好的方法就是房住不炒，限制有钱人炒房但要让没房的人能安居，前者好理解，后者其实更重要，这涉及了城市活力问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上海的老龄化率在2017年达到14.3%，远超老龄化社会的7%，往后再看几十年，老龄化将显著拖累城市发展。对于大城市，吸引年轻人就成了很重要的可持续发展手段，这对于机会丰富的大城市好像也没啥。但省会城市肯定就要慌了，因为现在的年轻人别说是跑到一线城市，移民也成了很多精英阶层的日常话题。这种马太效应下针对年轻人定向引入，可以同时起到稳房价、稳人口与稳发展的效果，简直是杀头的买卖。然而，如果整体供血不足，局部充血又会发生什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纽约可以算是国际大都市的代表了，走在街头你会明显感觉到这个城市的人口组成是很多元的，但如果你住的时间长一些，又会发现不同族裔其实是生活在城市的不同区域，看似融合，其实分离。大城市有着显著的聚集效应，小众兴趣与流行趋势更容易在大城市找到志趣相投的圈子而进行传播，而这些东西是城市活力的重要来源。如果一种兴趣爱好需要100人才能引起全社会关注而人口中一万个人才有一个人认可这个趋势，那么只有规模100万人口以上的城市才会出现趋势，小城市里曲高和寡，有趋势也会自然消亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，更直接的感受可能是，生活成本里有三样是非常高的，一个是停车费，一个是房租，还有一个就是城市税。这三个高成本的东西都有一个共性，那就是仅仅在城市内生效。另一个潜在共性则是游客不容易发现的，那就是如果你是当地常驻居民，上面三项都不那么严重。停车费高但公交系统发达，房租高但常驻居民其实都有房子，城市税其实对应了一系列的居住福利。换句话说，大城市给年轻人的预期生活其实就是坐公交、交房租、交税然后跟同族裔的居住到一起，当你站稳脚跟了，就可以享受城市福利了，这时你的青春基本就留在了这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我大学入学时，导员就宣传过一个新加坡的招生计划，学费全免还有奖学金，但要求在新加坡要工作够十年才能回国。这背后的道理很简单，发达国家利用前期优势继续吸引高端人才，而且要通过合同制让你把最有创造力的时光奉献给他们，作为回报，可能给你个公民身份。这也是一种剪刀差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与老龄化齐名的是少子化，目前发达国家单身家庭的比例越来越高，传统的家族解构为核心家庭，而核心家庭又解体成单身家庭。上一波人口高峰的父母突然发现下一波的子女在婚恋上跟自己完全不是一个频道了，单身从人生的过渡期变成了终点，这背后原因自然少不了经济发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人的经济越独立，其对家庭的要求就会越高，而经济独立的基础又是事业发展，然后人类这个物种还有个最佳生育年龄，再加上专业分工社会不断推迟毕业年龄，都堵到一起就会发现成家成了一件颇有难度的社会义务，理想与现实如果无法一致，最不凑合的策略就是推迟。这个角度去看女权运动与草食男的兴起就会合理很多，女性不必屈从于上一代人的成家意识，而男性也疲于应付婚恋高昂的时间精力成本，那么大家各过各的就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城市给了这种想法落地的平台，城市的规模越大，经济效率是会越高的，年轻人聚集到大城市赚取高薪，然后过着养活自己全家不饿的生活是完全可行的。家庭结构对多元化的大城市不是必需品，相反，大城市的聚集效应可以创造出本应消耗给家庭的娱乐项目。一面是维持家庭结构的子女教育与感情投入要求不断走高，一面是个体自身获取娱乐方式的途径增多，都市男女怎么选其实一目了然。说到底，是经济发展打破了现代家庭伦理格局，马尔萨斯的幽灵从未远去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;娱乐从未像今天一样如此重要。人的一天就是24小时，抛开工作睡觉，剩下的时间怎么分正在改变。历史上剩下的时间大都会放在经营家庭关系与教育，但当机器解放了家务，教育转嫁给了学校后，娱乐业迅速渗透进入了这部分时间。而且，娱乐业的渗透方式是双向选择的，这样很快娱乐业就会进入专业化市场，而个人耗在娱乐业的时间也会直线上升直到耗完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在很多应用的设计都是无限信息流，只要你刷，就会有新内容出来，而内容水平也越来越高。与之同步的问题就是牛津词典2016年的关键词：后真相。对个人而言，真实不再重要，那么重要的是什么？娱乐。所有人都知道相机美颜后看到的是假象，但所有直播的主播都会打开滤镜，甚至粉丝会主动要求打开。娱乐时代的人不关心事实，更关心愉悦的体验，且只要你能迎合这种体验，消费行为与资本风口就会随之而来。倒也没什么好批判的，每个人都只是想活得轻松些，这怎么能去谈对错呢？这也许是虚伪，但你真把没有滤镜的现实展示给自诩文明的现代人，可能会适得其反，很多政策或新闻或行规之所以晦涩难懂，有部分原因是太直白了就没法推行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有消失的，个人更多沉浸于自己的体验在过去来说经济上伦理上都说不通，现在都不那么重要了。这里沉浸消耗掉的时间不是凭空产生的，它原本属于的那部分例如经营熟人关系就少了，实话说，很多人愿意跟陌生人打十几局吃鸡都懒得回家人的一句问候。这是一种对上一代人无可奈何而对这一代人可以理解的行为，当家庭不能给予感情支持，年轻人自然而然就来到了大城市，在这里，大家都是对方的过客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20世纪其实有个让人忽视的进步，那就是交通便利所带来的流动人口。一直到近代，历史上都有逃荒的说法，但新世纪的流动人口情况更微妙，因为有个大背景出现了变化，没错，还是人口。同一个国家内的流动人口会偏爱大城市，而老龄化不是只发生在几个国家，而是全球，到2050年，全球平均年龄将提高到40岁。与之同步的另一个问题平均寿命的延长，延伸的一个问题也是显而易见的：老年人的生活质量需要青年人的持续涌入才能保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难民问题的难点不在于是否是圣母，而是转化难民为劳动力是国家发展的保障，这一点城市早就进行了缩微版演示。一个城市不可能都是富人，越是大城市，贫富差距就越悬殊，但你要真把底层人给清除了，城市的脏活累活就没人做了，到头来只会助长非法劳工，因为需求不会减少。同理，可以想见发达国家会越来越欢迎移民或难民，而发展中国家会被进一步抽血。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20世纪经济持续发展的动力背后有着人类历史上最大的一次人口红利，如果起步够早进入发达国家行列，后面哪怕老龄化也可以用高福利来持续吸引移民。君不见连单一民族的日本都开始招海外劳工了，而发达国家有着天然的人才吸引力。发展中国家如果越过了中等收入陷阱，进而产生国家吸引力，那么未来可以持续发达。但是，如果国家留不住人才，无法产生国家层面的核心竞争力，那么政治经济上就可能被大国操控，这时要是人口又进入了老龄化，衰退几乎是必然的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在全球人口红利的消退上，留给发展水平弱国家的选择空间其实只有普惠技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面所说的交通就是一种普惠技术，这类技术可以让几乎所有人的生活成本下降。然而现在资本追逐的技术更多的是个性化技术，例如精准医疗，脑科学啥的。这类技术会在出现时将人群进行切割，掌握技术的优势会显著高于不掌握技术的，而且为了维护优势，技术普惠化就变得不现实。打个比方，就健康而言，新技术不再是让病人恢复正常，而是让正常人更强，这类技术的出发点就是分化人群而制造不公平，而普惠技术却更多的是让人恢复正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个趋势有很多表现形式，但教育应该是最直接的。全球范围内父母对子女教育的时间与精力投入都在升高，与之能抗衡的只有中国的房价。教育的实现方式不再是普惠的，更多时候是区域的，只有你到了某个高中，才有可能上好大学，这种情况下必然出现金字塔结构的体制，所有人都会去追赶个性化技术，例如补课与实践经历来保证自己的优势长存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城市或国家也一样，他们也不用追求普惠技术，在人口老龄化与分布不均的大前提下，城市的首要任务自然就是想尽一切办法让繁荣永续。那么，你见过整体衰老局部繁荣的先例吗？当然有，肿瘤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说发达国家是在全球尺度吸引人才，那么城市就是在全国尺度吸引人才，而且城市之间是有竞争关系的。这样我们从外面看就会发现一个国家的人口会逐渐集中到大城市群中，而城市吸完了周边农村的资源后自然要去抢其他小城市的资源，在大城市眼里，小城市跟乡村没有区别。而中等城市则要跟其他中等城市去抢人，否则也会乡村化、老龄化，这是人才争夺背后的原因。而乡镇则要做好附庸化功能化的准备，不然被大中城市抽干了血，几乎没有发展前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且可能很多人也体会到了，大城市户口正在起到发达国家护照的功能，很多使馆或保险公司是通过居住地来判断是否给予通行或保险的。同一个国家不同城市的福利也差距很远，但大的国际都市反而差距不大，你可以从任何一个大都市里找到顶级奢饰品的专柜。然而，在发达国家的大农村，你却可能找不到一个常见的连锁品牌。城市实质上正在执行原来国家的功能，他们的税收会高，福利也会高，经济上也会从国家获得更多自治权与豁免权。国家概念自然还会存在，但大的国际都市会不断提高市民待遇与福利来吸引人才的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乡村会衰落，小镇会衰落，中小城市会衰落或成为大城市的功能性卫星城，而人的流动不会停止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家有国家利益，城市有城市利益，那么人才也有自己的利益。正如大学选专业一样，热门专业会吸引到高分考生，有活力的城市也会吸引到更多的精英。优势精英的流动其实并不会受到国籍限制，很多时候是意愿问题。而且社会信用分的出现会更巩固这个问题，一个高信用的人可以享受技术进步带来的最大便利，而非精英则只能享受普惠技术的便利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果每个人的社会信用档案可以借助芯片实时读取，那么对于有些人而言就相当于实现了最大化的自由，但对另一些人而言，几乎寸步难行，只能按照信用分的指示去做那些维持生计或贡献税收养老龄人口的工作。事实上，发达国家的永久居民制度就是一个信用分制度，取得永久居民是没有投票权的，但税还是要老老实实去交的，当永久居民战战兢兢成为公民时，他会投票让永久居民得到选举权吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到底能防止个人成为精致利己主义的人与防止城市成为周边吸血肿瘤是一回事，跟发达国家通过移民政策占发展中国家便宜也是一回事，他们都在为了自己的生存做着最大的努力。不过，除非出现新的普惠技术可抵消城市的聚集优势，城市将越来越像国家一样自治，你来自北京与来自济宁享受到的福利差距将会越来越大，正如北京大学与济宁学院的差距一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文明会繁荣也会衰落，而原因可能是一样的，就是挥之不去的生存压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面说的是问题吗？这取决于你的价值认同，有些就是不可逆的趋势，有些就是这几年会出现的临时现象。我觉得这些对个人而言可能真的是无关痛痒的，但从整体考虑又确实是老祖宗那套不适用的新情况。忙着催婚占据公园相亲角的父母可能有个为从内心就拒斥婚姻怕麻烦的子女，担心城市活力的市长总是被投机的游资惦记，明明是自己国家倒卖军火搞的小国内乱不断难民四起的发达国家又担心本来应该成为低端劳动者的移民抢了自己的饭碗……国家的边界会不会退化到城郊结合部？城郊结合部的边界会不会退化为个人智能手机与虚拟现实游戏？太多科幻作品与新闻热点报道都做出了猜想，当我们把这些猜想重叠后，未来的轮廓就会逐渐清晰，这个图景人类历史上没有太多的参考，自然也不能开倒车用过去的模型来解释，个人之于历史进程还是太渺小了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>转世问题的理论困境</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/11/01/reincarnation/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/11/01/reincarnation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;伟大的革命导师奥夫考斯·IM·澈丹隐仁波切曾预言，转世问题将成为21世纪的显学，一语成谶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近看到一个高中同学在吁乎上关注了一个转世问题，按我对他的错误理解，这货一身的文艺细菌怕又是出什么炎症了。于是乎本着落井下石的心态我抢答了这个“如果轮回是真实的，人为何失去前世记忆？”的&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/30590557&#34;&gt;问题&lt;/a&gt;，当然肯定没看其他人的回答，上千个我也看不过来，然后杠精就来了。我倒不怕杠精，关键人家还都回答挺认真的，当然在浏览了其他答案后发现这&lt;a href=&#34;https://zh.moegirl.org/zh-hans/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A4%8D%E8%AF%BB%E6%9C%BA&#34;&gt;人类的本质就是复读机&lt;/a&gt;啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是我的答案：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果轮回是真的，当前世界上一半多的人前世应该是动物植物微生物，因为转世用的记忆赶不上人口增长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;农业革命前，世界人口1500万左右，农业社会出现后到第一次工业革命中的1804年，世界人口才到达10亿。之后的两百多年里，这个数字变成了70亿。但并不是说1900年到40亿，事实上这个时间是1974年，甚至到达30亿都是1959年的事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那么问题来了，如果人的前世是人，那么人是不够用的。所以轮回理论需要符合人口增长的客观现实，为了凑出现在的世界人口，建国前死的人都不许轮回，不然填不上这个坑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当然你可以说人的前世可以不是人，生物就可以，很遗憾，同样不成立。从元素守恒角度看，工业固氮技术出现前生命总量被氮素限制，现在我们体内蛋白质里氮元素有一半的来源是工业固氮，某种意义上我们自己就是工业制成品。生物量大爆发与物种灭绝伴随工业革命出现，也就是生物轮回也要符合数量增长现实，现在是供不应求，几百年后又会是供过于求。如果轮回成立，它得解决这个供需平衡问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现实中确有认为自己有前世的说法，如果成立，轮回机制需要解决谁轮回谁不轮回的问题，怎么看不搞出个平行宇宙都说不通。当然你可以说一份记忆分多份轮回，这可以解决当前供不应求，那么人口下降或环境破坏生物量下降呢？轮回需要解决多份记忆一份轮回或选择轮回问题。要想设计一个逻辑自洽且稳定的轮回机制，可能比想象的要麻烦得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过在当前的供不应求期，人为何失去前世记忆的答案套用上稳定轮回理论很简单，因为没有前世。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，根据人口增长的空间分布，我们这代人死了要是转世大概率出现在尼日利亚或穆斯林国家，所以请考虑记忆的语言不通问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总之，轮回出现在人口缓慢增长的农业社会时期是说得通的，但经历过人口爆炸的现代要想说得通，怎么也得科学发展观武装下理论吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实这里面是有夸张的，而且很明显前面部分也是照搬了之前博客内容。然而杠精的理论很快就突破了地球的限制，认为外星人（确切说是异世界）也有参与地球人轮回的资格，并认为生命在时间尺度是守恒的。我觉得类似守恒这样的话千万不要随意说，生命应该算一个有序系统，神奇的热力学第二定律告诉我们，有序系统的产生会导致熵增，转世成立的话相当于我们可以重构一个有序系统，这倒没啥，关键你加上守恒后就说明熵增的速率有上限跟反复且一直保持不变，我比较愚钝，但感觉这可以构思出一部挺不错的科幻小说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后又有人说轮回是一个选择机制，有的人进入有的人不进入，我觉得也说得通，但得想好怎么解释谁转谁不转，凭什么转，概率多高。另外如何判断转，打个比方，我很久前一直认为自己把一份笔记搞丢了，结果前两天才发现ifttt在印象笔记里自动存了一份，也就是记忆会有错误，转世时会不会修正错误，前世的错误观点会不会继承。这很重要，如果转世成立，那么自然选择的效率会大大降低，因为不合时宜的东西好容易被生存压力淘汰了伴随转世又回来了。如果转世成立，也需要符合进化论，那么这个转世的筛选机制如果随机会降低自然选择的效果，如果定向那就说明转世系统还需要一套价值判断体系，这个就比较麻烦了，因为人类的价值观不是一成不变的。狩猎采集时杀婴再正常不过，现在进监狱是跑不了了，转世的价值选择如何稳定，是摆在转世理论上的一个进化论难题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个打补丁的说法是人类有文明后才开始转，然后为了凑出现在的人口又会出现什么情况呢？第一个问题是起点问题，从人属的所有人种算还是就算智人，考虑到智人几乎灭绝了其他所有人属的人种，算这段历史因果太多，这倒支持原罪说。不过这会是个异常缓慢的累积过程，曾经生活在地球上的人到2011年估计有1167亿，这个数中间不算投胎是够了。假设世界人口最终稳定在100亿，创造了累计1500亿人口，那么平均寿命不能超过15岁，不然转世周期就会时长时短。显然平均寿命不可能15岁，那么转世的记忆就面临通货膨胀与通货紧缩的问题，所以也需要经济学理论的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实说白了，转世要解决的不是今天的静态问题，而是如何跟事实不矛盾，除非转世机制早就知道人口会爆炸，技术会进步，否则无法事先留出这个人数。从这里可以看出，如果有这个系统，那么我们需要及其复杂的运算量来维持秩序，这多出来的熵增算谁的？现在流行的宗教多起源于农业社会，人口受马尔萨斯陷阱影响相对稳定，估计设计教义时也没考虑人口爆炸这个问题。不过，其实宗教也是一直在改革的，很多教宗可能是半个无神论，这一点都不矛盾，反而很正常，因为当一个复杂系统加入一个神后可能会崩溃，所以其实很多信教的人信的是自然主义，主张神创世之后就不干涉了，让自然规律起作用，抛开起点，这跟无神论几乎没区别。我觉得这是理论进步，能解决更多的实际现象或放弃解决因为自己存在而出现的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实扯这么多，我并不否认转世是存在的，只能说是存疑的，需要解决的理论问题实在太多。当然我肯定听说过那一套纪录片与万维钢写的关于转世问题的考察，但这个问题考察起来难度是非常大的，现象成立不代表理论成立。弦论有五种，互相不同但都能解释现在发生的现象甚至无法验证，所以霍金认为M理论可能不错，我当然看不懂M理论的数学推导，但认可基于模型的实在论。也就是说，现实是可以被多种理论同时解释的，没必要存在唯一的真相，从这一点上看，其实也算不上实在论了。我们只能通过模型去认识世界而应该永远无法得到全景，这个限制可能是生理限制而无法突破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要认可这一点，基于模型而互斥的观点其实可能都对也都不对，没有唯一的可能，这样的世界可能是最真实的。宗教在理论进步上很难接受这一点，因为这样信仰过于空虚，跟没有也没啥区别。不过信仰这东西现在确实更流行了，信仰专家、信仰权威、信仰互联网…人类越来越需要通过放弃质疑来获取内心的稳定与办事的行云流水，这跟社会发展不矛盾，但会从内部分化社会，突然有一天会猛然发现自己就是复读机的转世而十分沮丧。不信你重新读读我前面那个答案，会发现下面这几段就是复读机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，信仰还是要有的，万一哪一天就破灭了呢。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>编程思维</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/09/24/programming-think/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/09/24/programming-think/</guid>
      <description>&lt;p&gt;可编程是计算机科学的核心概念，当一件事可编程时，我们就可以设计出相对的硬件与软件来自动化这个过程。对于科研人员，硬件方面一般较少涉及，软件编程却是日趋日常化。因此，我们有必要了解编程语言的一些基本概念与思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;程序是编程的结果，一般包含一条或一组执行运算的指令，这里运算并不仅仅指数学运算，也包括所有可通过电子电路完成的运算。要实现一次运算，我们至少需要输入值、运算与输出值。运算至少要能实现数值运算、顺序执行、条件执行与循环。因此，如果你打算进行编程，你就需要通过计算机语言让计算机知道输入输出与运算过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;计算机语言不同于日常交流的自然语言（虽然可以处理自然语言），其核心特质在于描述上的准确性。不论操作符、数据类型还是函数定义，不同的计算机语言都有自己的规范来确保人要求的抽象化与机器能听懂人的要求之间达到平衡。底层语言例如汇编语言机器非常容易懂，但人不容易将需求转化为汇编语言。高级语言需要编译成底层语言来执行，不过人相对容易将需求进行编程。这个编译过程会损失效率，所以一般学习的语言越容易，效率与准确性往往会受影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科研里一般用程序来处理数据，所以科研编程的语言选择往往是实现效率、处理方法与编程难度的平衡。一般来说，数据处理方法源于统计学知识，编程难度取决于学科现实问题的抽象模型而实现效率属于纯计算机科学问题，科研人员可根据自己知识背景进行选择。对于非计算机科学专业的科研人员，建议关注学科内主流编程语言，否则后期会有很多交流上的困难，或者一步到位实现程序的应用化，让用户在少量编程知识的背景下就可以应用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习编程语言一般首先要掌握变量类型、赋值、表达式语法、保留词、注释等基本概念，然后就是大量的交互式案例训练来熟悉用法。编程语言一般会自带 REPL (Read–Eval–Print Loop；读取-执行-打印循环) 程序，在这个程序下会识别该编程语言的语法与操作符，互动地输入输出数据与结果。在编写程序代码时，最基础的要求是搞清楚编程语言的优先级，例如括号&amp;gt;指数&amp;gt;乘除法&amp;gt;加减法，一般执行顺序是从左到右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种使用编程语言的方式是通过独立程序实现特定功能来完成的，运行程序可以直接得到输出，人机互动是在应用层上的。 REPL 方式其实比较符合数据分析的需求，后一种方式则反映了软件工程，涉及了程序的设计、构架与封装。目前科研应用中侧重交互式数据分析而业界则更看重程序编写与功能实现，前者存在试错且探索为主，后者则更侧重目标。这个区别专业程序员或软件工程师经常体会不到，觉得用 REPL 的科研数据分析是初学者，不能算编程。但其实科研数据分析的核心就是计算与需求的互动，REPL 只是其中一种，将需求从REPL过度成程序也是很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，交互式与独立程序之间往往还有一个中间态，可以是脚本，也可以是自定义函数。一段代码一般是以输入为始，以输出为终，中间有函数来处理数据。在固定模式的数据处理中，一个函数的输出往往可以是另一个函数的输入，将输入输出代码按顺序、条件、循环排好就可以产生一个新的组合函数。事实上很多高级语言就在逻辑上抽象出一些常用函数来方便程序员直接调用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，为了实现具体的功能，函数的输入除了数据外还有一些参数，有些是经验值，有些则可能要来自于功能本身定义。在输出上，有些函数的输出可以返回数值，有的可能就是打印到屏幕上就结束了，根据实际需求来。此外，多数语言的函数内部变量是只在内部可生产或可调用的，内部没有就可能从当前环境里找，最好不要设计这样的程序。函数或脚本对数据分析最大的意义在于减少重复工作与理清分析思路，对于软件工程则属于搭建工程部件，无论如何都是件功在当代利在千秋的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果程序设计有问题，编程语言也会有对应 debug 的过程，大多数情况下是编程者的需求与机器的执行不对应导致，可以从这里入手思考修改代码。常见的错误包括但不限于语法错误、语义错误与例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面重点讨论下编程思维中一些常见现象与术语，侧重理解并最好通过联系来强化理解。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;条件分支：函数中出现需要对数据子分类进行不同运算时的设计，不同子分类用不同条件语句进行逻辑判断，例如数值求绝对值要先判断正负。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;循环：同样的操作要对不同的可索引或满足特定条件的数据进行运算，这种情况要设计循环结构，例如按数据行/列求值。有些循环循环数是知道的，有些则要对数据运行结果进行判断，满足特定条件时可跳出或继续循环。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;递归：比较特殊的条件与循环结构，当数据不满足某条件时就执行函数本身直到满足条件，例如求解斐波那契数列之和就可以设计递归结构循环执行本身直到数据可计算的起点。递归的效率一般不高，但递归结构有助于简化思考问题的步骤。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;正则表达式：正则表达式是字符串处理时常用的模式识别工具，灵活使用正则表达式与条件分支可以有效处理真实数据中的混杂，强烈推荐&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E6%AD%A3%E5%88%99%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E5%BC%8F&#34;&gt;学习&lt;/a&gt;掌握。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数据结构：通常不同数据按照实际需求会有不同的格式，不同格式的数据处理方式会不一样，一般函数都会先验证数据结构，如果不能处理则返回错误。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数据表：常见的数据处理格式，一般不同行表示不同样品，不同列表示不同样品属性且数据类型一致，数据值可以是数值、字符或逻辑值但不能是数据表。由于数据处理算法大都基于数据表开发，这类格式数据比较容易找到现成的算法函数/库/扩展包来进行处理。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;字典：很多程序语言支持字典，字典是一种对应关系，字典中的元素是键值-数值对，通过键值索引数值，也可以反查。数据表中搜索元素是按照数值索引顺序索引的，字典则可以用哈希表快速索引。字典可以在编程中用来构建基于输入的数据库，方便进一步查询。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;列表：列表属于数据表与字典的泛化，列表元素可以是数据表或列表，因此列表的数据结构不是平行的而是具备层级，有的元素可以进一步展开。列表常用来表示一组关联概念且可以数值索引，例如在回归分析的返回值中，就会包括拟合值、回归系数、残差等数据表或数值。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;类型：通常列表可被定义成一种新通用类型，算法可基于这个类型进行开发或泛化，例如当你调用画图程序时，其程序会首先判断你输入数据的类型，如果有对应方法则直接调用，没有则用通用方法或返回错误。有些语言中列表是不能直接操作的，这样设计就是为了防止类型不兼容而强制定义格式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;其他一些概念例如并行运算、云计算、单元测试、集成测试、GPU加速、功能模块化、环境容器化、接口调用、功能移植、数据库检索、前端设计、数据加密、移动端兼容等都很有了解的必要，但这是建立在牢靠的基础上的。一个简单的判断标准就是根据你的需求你会觉得存在某种设计，然后一搜索发现果然有这样的领域，从需求出发回到需求中去是编程思维的要诀，不要在屠龙之术上花费太多时间。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究生日常词典</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/07/08/graduate-dictionary/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/07/08/graduate-dictionary/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这个是国内版，海外版等我再体会一段时间再说。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;研究生：本科生用来缓解找不到工作尴尬的高虚荣底薪工作，导师的廉价劳动力，20世纪中后期中国社会对本科生前景预计的21世纪版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;博后：博士生用来缓解找不到工作尴尬的高虚荣底薪工作，导师的廉价高产劳动力，北京落户捷径&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本研：本科来实验室加素质发展分或套瓷推研或拿留学推荐信的进步正能量免费劳动力，外表天真可爱背景完全神秘的NPC，研究生获取外界流行趋势的主要途径&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;师兄：猥琐全能型NPC，口头禅多为“给你挂个二作”，部分具有强社会人属性，部分则从大学阶段就与社会脱节，格子衬衫蓝球鞋迷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;师姐：已婚的为大姐大型NPC，已育后口头禅多为“我家XX”，XX为孩子小名，未婚的则多徘徊在实验与父母逼婚压力之间，轻度忧郁症晚期患者，匿名出没于晋江起点看言情小说&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;师弟：师姐最常使唤的劳动力，单身优质的属濒危物种，单身普通的则属前者的NPC，格子衬衫蓝球迷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;师妹：最常使唤师兄的非劳动力，大城市单身的不属于但自认属于的濒危物种，匿名出没于晋江起点写言情小说&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;隔壁组：论文发表在传说中期刊上国奖赏金猎人，与之对话会掉膝盖的NPC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;聚餐：AA制联谊活动，内因多为撺掇某对师兄弟姐妹，低成功率保障了活动的长期有效&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学术：研究生过往人生某阶段的终身奋斗目标，后伴随各种打击化作硬币、赞或转发输出给了up主、大v或朋友圈，个别会祸害下一代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组会：管饭的廉价劳动力福利，研究生突然主动读文献的原因，师兄会早起的日子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学术会议：廉价劳动力平均一年一次的公费旅游/找工作福利，前提是拿到口头报告&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;报告：博后/博士/教职近距离套瓷会，照片多为领导人风格的买家秀，投影/电脑/提问中至少有一个环节会出问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;csc：流行于海外教授圈的知名廉价劳动力输出与基本生活保障基金&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;校友会：毕业有成的师兄师姐就业内推与装腔组织，毕业无成的师兄师姐收不到或假装收不到通知的组织&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;校友群：毕业后有闲没钱的师兄师姐集赞拉票组织，毕业后无闲没钱的师兄师姐点赞投票组织&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;院/系/实验室年会：课题组长炫富哭穷大赛&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宿舍：虽然有书有桌有花有独卫，但唯一用到的只有床跟晾衣绳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究生会：存在于楼下大厅海报中的虚拟NPC组织，多运行一个阅读量为泊松分布的院系研会公众号&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工会：职工运动会组织者，但多调用研究生来获取奖品，研究生运动套装报销组织&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;校医院：在你病怏怏时咨询你过往用药种类与剂量的地方&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;器材：库房里什么都有但就是没有你想要的东西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行政：课题组间地下红娘组织，导师佚事集散地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;财务：视研究生为亲爱的孙子/孙女的非血缘NPC，经常为了先发票后付款与先付款后发票而跟同行赌气，研究生的财会税法启蒙运动支部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;联合培养：中科院体系广为流行的缓解教育部卡名额的解决方案&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;清真餐厅：最后的物美价廉食堂&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外卖：会出现在烤串、小龙虾与糖醋里脊之间犹豫半天最终选了当日特价套餐状况的就餐选择&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;番茄工作法：知道、用过、不错、闲置系列产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;待办事项：知道、用过、不错、外卖小票背面替代系列产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;终身学习：知道、没用过、不错、想用时都收开收智商税了系列产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;印象笔记：知道、买过、不错、其实付费功能完全用不到系列产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;手帐：知道、买过买不起、不错、单面打印论文背面替代系列产品&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一作：毕业终极目标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通讯：经费负责人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;二作：跟其他作没区别也没用的致谢名单&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后一个作者：投稿吉祥物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前言：别人做的毫无意义工作的汇总与自己做的开天辟地工作的介绍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;方法：英文语序转换训练大全&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结果：阳性结果汇总&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讨论：别人做的毫无意义工作为什么毫无意义与自己做的开天辟地工作为什么开天辟地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结论：开天辟地的另一种摘要式描述方法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;致谢：导师纠结排序的快结题基金列表&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;查重：某神秘软件，网上可买到服务&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外审：彩票促销手段&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;毕业论文致谢：实验室过往成员名单，答辩时导师唯一逐字阅读篇章&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;答辩：导师低调装腔的重要场合，研究生镀金完工仪式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拨穗：照片之所以丑是因为不是自己拍的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;审稿：被动读文献的触发条件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;审稿人：匿名掩盖下的不懂装懂者，完美主义者出没地，他引的广告机会&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;院系所主页：奖学金申请表下载站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实验室网站：重点实验室评审时才更新的网站或年轻课题组长默默更新的网站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BBS：沦为内网后基本消失的研究生吐槽园地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知乎：BBS没落后研究生吐槽园地，研究生装腔社会人指南&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;果壳：中科系研究生吐槽但没落园地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;豆瓣：丧系研究生吐槽园地，此处可自嘲却万不可群嘲，否则后果不堪设想&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;B站：研究生不能暴露ID的网站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;得到：研究生智商税主流收取机构&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;淘宝：师姐妹只看不买系列网站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;京东：师兄弟只看买不起系列网站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;支付宝：余额稳定在3-4位数但总被当成6-7位数的研究生理财工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;银行流水：研究生15年炒股被套日志&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加密钱包流水：研究生2017年炒币被套日志&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科学网：用户平均年龄比果壳知乎高约10岁的有教职学者吐槽园地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;百度：前言拯救者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小木虫：文献下载利器&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MOOC：下定决心开始学新东西但平均出勤不超过三节的在线技校培训网站&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;幻化残生：主流实验学科，科研民工主产区，上述网站研究生的学科来源&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知识分子：研究生都订阅但只在朋友圈看转发的公众号&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ipv6：研究生娱乐圈与个别研究生学术圈&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;美剧：研究生等待实验结果阶段开着论文实际在看的拖延症病因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英剧：其实只为看卷福但要区别于并高于美剧的研究生等待实验结果阶段开着论文实际在看的拖延症病因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日剧：看过但不讨论的研究生等待实验结果阶段开着论文实际在看的拖延症病因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;韩剧：看过但坚决不承认的研究生等待实验结果阶段开着论文实际在看的拖延症病因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;网剧：为了跟朋友聊天不得不看的等待实验结果阶段开着论文实际在看的拖延症病因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;泰剧：只看过介绍视频就嘲讽的等待实验结果阶段开着论文实际在看的拖延症病因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TBBT：无论看不看都说看过的美剧，一般掌握些术语梗且强调其不如英剧《IT狂人》，虽然也没看过&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;星际迷航：根本看不下去但还是要通过百科等途径了解后说看过的伪geek特征梗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冰与火之歌：一定要跟着骂马丁但搞不清楚跟《权力的游戏》区别的大尺度美剧的小说，以看过原著为荣&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西部世界：HBO出品的另一大尺度谈资&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;唐顿庄园：理想英伦生活的装腔指南&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海贼王：预计啥时完结啥时毕业的动漫&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;银魂：研究生同病相怜的卢瑟指南&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;微信：实验室管理工具，90前自认为的主流交流工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;QQ：90后或95后研究生私下交流工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朋友圈：论文装腔大赛主会场&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;endnote：只在写论文时用但最后还是手工排的文献管理工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;origin7.0: 网上可下载到的稳定破解版绘图软件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pdf阅读器：特指adobe acrobat pro而非adobe reader但一定要装破解版的pdf阅读器&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;qq邮箱：研究生网上犯事被人肉时的关键线索&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;树莓派：伪geek特征属性，除在线教程外并不知道如何使用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;彩票：研究生眼中与按期毕业/论文直接接收概率相当所以每到毕业季会买一注来碰碰手气的梦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《公务员教材》：研究生代代相传最后全新状态卖了废纸的阶段理想&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《GRE红宝书》：研究生出国必买不看系列，深夜助眠读物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《百年孤独》：这本书的孤独就在于买的人从来不陪伴，研究生深夜助眠读物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《麦田里的守望者》：这本书的守望就在于买的人从来不回来，研究生深夜助眠读物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《三体》：多数研究生眼中科幻的全部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《明朝那些事儿》：多数研究生眼中历史逻辑的全部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《解忧杂货店》：读不下去跑去看电影系列&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《追风筝的人》：读不下去跑去看电影系列&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《小王子》：不知道为何这么贵系列&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;东野圭吾：日本作家，跟村上春树分不清楚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;村上春树：日本作家，跟东野圭吾分不清楚&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;清北：两所互相瞧不起但更瞧不起其他国内高校的在排行榜上世界知名的中国高校，知乎上一半用户能攀上关系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;华东五校：所谓外导除清北外也知道的五所国内高校&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c9: 西交大、哈工大学生网络自我介绍专用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;985: 除c9外985高校学生网络自我介绍专用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;211: 除985高校外211高校学生网络自我介绍专用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双一流：只有两所高校学生会用的签名档&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国科大：两所背景深厚高校的共用简称&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中科院：自诩比肩清北但就业时研究生常因不属于985高校毕业而被刷掉的学位授予机构&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教育部：各种排名想办法挤兑中科院的学位授予单位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科技部：有经费但教科研单位申请较少的单位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基金委：不管钱多钱少都有人来申的单位&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;师资博后：多附带口头2年后转讲师或副高的学术过渡期或转行期职位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讲师：院系高压全能型群体，职位通常需要行政、教学、科研、打杂等技能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青椒：学术圈无职称低收入的焦虑梦想家群体，通常具有博士学历，身份多为师资博后、讲师或助研&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;副高：绝大多数青椒的退休或养老职称&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教授：多有半年到一年国家支持的海外访学经历且顺带让孩子学英语的副高的退休或养老职称&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;导师：多为非师范院校出身，对教育学一无所知但要表现出无所不知的校园形象，研究生的老板，实验室级创业公司合伙人，社交活动家，比乞丐学历高（疑似）的职业募捐者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;帽子：各类人才项目总称&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青千：海归博士博后的归国意愿保障体系高校版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;百人：海归博士博后的归国意愿保障体系中科院版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;百篇优博：优秀高校土鳖博士认证，中科院系统已退出评选&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;优青：杰青的低配版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长江学者、杰青、大千人：院士的低配版，学科间利益协调系统，各学科子学科代言人队伍，学科级会议分会场keynote报告人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;XX学者：除长江学者外一般为省级或地方人才引进项目负责人，长江学者、杰青、大千人预备队或评审人员&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青基、面上、重大：基金委的职称评定指南，申请人基本对应中级、副高及正高职称，拿到后有希望晋级&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两院院士：学科间利益协调系统，学科级会议大会报告报告人与吉祥物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基金委子学科主任：身份等同两院院士的金主&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;副校长：研究方向跟会议研究主题完全无关的致辞人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导：省/市级分管科教的二把手，无研究方向的会议致辞人&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;纸：学科内高水平期刊论文&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水：学科内非高水平期刊论文&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中科院分区：期刊划分标准，在除中科院体系外的科教单位中流行&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心期刊：本科生科研成果汇编&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SCI：研究生科研成果汇编&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;h-指数：自引狂魔不会用，青年学者用不了，中年学者纳入讲座海报介绍的指数，一般至少两位数才会报&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;影响因子：一般用分来形容，描述期刊的面子，分越高面子越大，但要避免PO，SR等雷区&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CNS：评职称利器，帽子敲门砖，根据学科情况子刊也算&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放获取：高收费期刊的另一个名字&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>八小时生活制</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/04/17/eight-hour/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/04/17/eight-hour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;八小时工作制是空想社会主义代表人物欧文提出的，后来经过不断斗争基本成了全世界通行的规则。然而，这也是个很有意思的社会议题，对于一个实际不存在的社会平均人，八小时工作，八小时睡觉，这样每天还有八小时生活。其实在我看来，八小时工作最大的意义不是什么权利争取，而是那另外的八小时生活创造的社会价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当今社会绝大多数的经济行为是对外面向陌生人的，各部门分工协作，专业会提升效率，标准化与模块化会降低使用门槛。这里我们用一种真空里的球形鸡式的视角来分析下，张三生产面包，单个面包单人平均生产时间100分钟，而生产的面包我10分钟就能吃完。也就是说，张三的客户如果是100人，每天有30分钟的使用需求时间（也就是吃3个面包），那么他每天如果生产超过300个面包要用掉30000分钟的生产时间，那么他需要62.5人遵守八小时工作制来生产。这样他实际对外提供了37.5个人的面包，不够实际对外100人需求。如果其生产效率降低，八小时工作恰好满足工作人员的面包需求，那么整体而言这个面包厂就算移出社会也没啥影响。但如果效率提高，八小时工作制可能对外提供超过100人的量，这个时候，多出来的面包就是浪费。也就是效率在需求稳定的市场上是有上限的，这个上限其实就是用户的使用时间，这个时间被占完了，效率提升就没意义了。当然商家是有办法让消费者产生新需求的，但很遗憾没法产生新使用时间，时间对多数人是平等的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果效率存在上限，那么过高的生产只会延长个体的工作时间而消耗生活时间，生活时间的压缩实际上减弱了需求使用时间，那么总体需求就会下降，过量生产就更没意义。理想的情况是每个人的八小时工作产出会对应另外八小时的生活需求，从简单计算的角度，八小时工作制实质上是保证了八小时的生活需求满足，而工作效率必须要高于生活需求满足效率，因为除了八小时工作还有双休日的需求也要满足。如果没有生活只有工作，那么工作所对应的陌生人需求实际上也无法满足。如果一个经济体全都在加班，那么大概率是个出口为主的国家。反之，如果一个经济体严格保证生活八小时，也就是福利国家，其进出口的东西产品附加值必然是出口附加值极高而进口附加值很低，否则国家经济不会稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过现实情况要复杂得多，主要是现在全球都基本市场化了，过量的生产总能找到需求，而压缩的生活需求却可以用高密度高质量的刺激来满足。举个例子，原来我要等一天去听半小时的评书，现在我开二倍速15分钟就完了，多出的15分钟当然可以用到生产上（延长工作时间）或新需求（填补生活时间）上，前者总能找到人来消费我的生产，而后者对社会要求更多的娱乐项目。这个现状保证了即使生产生活时间不对等，只要我们创造新需求，经济游戏是一定可以持续玩下去的，只要我们保证每个人的所有时间一直被填满。技术进步很大程度上就是在替我们解放出来的时间寻找消耗的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个让情况更加复杂的因素是时间，需求不是稳定输出的，经济体可以储蓄今天的需求来获得未来需求的集中释放。这种情况下就要涉及利率这个我认为人类历史上最奇特的发明，因为它尝试量化了今天与未来的价值并放到一起去比较。简单说需求对个人价值是相对一致的，但不同时间满足价格是不一样的。价值对个人而言远不如价格有意义，日常生活的收入支出都是按价格衡量，这个价格是对陌生人的所以反应普遍需求，对个人来说则会出现很大差异，例如腐乳对有些人一文不值但有些人则每顿饭都需要，市面价总是平均了所有人需求，所以当你看到某个对你完全没意义的东西的标价时一定有人觉得这个价挺便宜，个人口味不一样。不过这是十年前，现在个性化定价不再是平均所有人需求了，所以一定会杀熟，谁让你需要呢。未来产品价格会收敛到个人需求价值，聪明的商家会设定在那个你刚好接受的最高价上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而不同行业最大的区别也在对需求控制上，有些行业在透支未来需求，有些行业则始终在创造稀缺。工业农业受当前自然资源限制，产量有上限，本质就是稀缺的，但面对的需求也是有上限的。我生产100只杯子，如果有99个人需要，那么多余的1个生产没有意义。但如果我只生产50只杯子创造稀缺，那么就能获得稀缺带来的溢价。这类行业属于技术过剩的，如果生产超过了需求，对生产方没有好处，还不如减产。但服务业的需求是可以无限产生的，所以这类行业会倾向于透支未来需求，直到把所有人的当前与未来时间占满，眼下还不可能，但大概50年后全球人口稳定后，这个需求也会达到上限。但金融业是个搅局者，它试图量化不同行业的当前与未来风险并通过控制风险来获利，如果连成一个整体，大经济体可能就更稳定了。这应该是个自发过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用需求制造稀缺是最常见的商业模式，在房地产上，即使人口结构稳定了，地产商也会找出附加值来制造稀缺，最常见就是制造焦虑，让你提前为未来价值买单。或者制造流行，例如一定要买房，一定要孩子上学后换房，一定要复式结构…所有的需求都是可被引导的，个体随大流的习惯是一定存在的，所以房价的走向我不知道，但利润率一定要维持在他们从业人员生活八小时的开支。这里面的不平衡是一些行业加班加点放弃个人当前生活，而产生的产品则满足了其他行业的生活需求，或者说八小时的生产只能满足别人六小时的平均生活需求，这个时候就只能靠市场制造稀缺与价格价值不对等来提高生产或降低人们需求了。当然如果八小时生产满足的是十个小时的需求，那么这个行业就需要想办法引导人们的新需求或提高满足强度，互联网行业就是典型案例，而由于资源门槛低，稀缺性也不太好制造，不过这些年所谓新零售、消费升级还有知识付费等概念则开始把线下的一些商业忽悠经验搬到了线上制造稀缺，似乎效果还不错，韭菜层出不穷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果八小时的生活是雷打不动的，那所有八小时生活相关需求一定要其他行业去满足，而整个经济体的利润率应该是稳定的，这同时也是需求的价格贬值率，今年100元产生的乐趣明年要115元才能产生，毕竟你的工作总时间又没变，工资的涨幅就是需求贬值，只不过有些行业确实要比其他行业利润率高一大截，而有些行业则饱受贬值之苦。最简单的例子，如果100块放银行一年后成了115块，那么如果100块去做生产赚了110块就是个赔钱买卖，不如放弃生产跟着银行一起贬值，也正是这个原因利率以后应该会越来越低，不然大家都去吃老本，发达国家的经济体量大，利率一般都不高，经济发展也慢，毕竟需求都满足差不多了，而发展中国家要依赖控制利率去满足增长的需求与避免经济过热。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实就个人生活而言完全没必要去根据社会提供的需求来安排，可以按周分配来满足个人需求，一日三餐就算自己做加起来三个小时也够了，两个小时放到个人卫生清理上也是相对合理的，还有三个小时是可以自由支配的，加上周末不工作时间一周会有37个小时。不过你也会发现很多游戏设计通关时间都是这个数，大概他们就是要耗掉你所有的个人时间。其实可以设计一个应用来记录闲暇时间，你统计上一个周就可能发现很多很有趣的事。例如上面没有提交通时间，事实上这个不好算，因为如果你是乘客，那这段时间属于碎片可利用时间，如果是司机就是纯消耗了。之前帖子我也说过，如果你交通成本低于你等量时间获得的其他乐趣收益，那么就别费神去开车，除非你享受这个过程。此外很多时间并不完整出现，所以对应如果想利用这些时间来做想做的事就要学会香肠战术，把每件事切成小模块，模块间连接不要复杂，相信经常编程的人很熟悉这个过程。当然我说的情况不包括带娃，加上个娃个人每天最多剩一个小时，还可能都是碎片时间，如果是两个，那么睡觉跟工作必然全盘影响，负责任的父母都是很伟大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八小时工作制实质上是保证每周37个小时的个人需求时间，人与人差距的秘密可能就都在这里了，有人强调利用这段时间来提高自己竞争力，有人则放在娱乐上活在当下，有人则回归家庭肩负责任，还有人则凝神静思追求心流…但更多的人只是在犹豫中荒废了这段时间。没有哪一种选择是绝对正确的，都有其对应的需求与生存之道，而真正搞清自己需求着实不是个简单的事，毕竟阿波罗神庙上“认识你自己”的箴言已经流行千年。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>隐形的宗教</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/03/31/invisible-religion/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/03/31/invisible-religion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;也许很多人不知道，无神论是世界上多数国家的&lt;a href=&#34;http://www.pewresearch.org/fact-tank/2015/06/22/what-is-each-countrys-second-largest-religious-group/&#34;&gt;第二大宗教&lt;/a&gt;。这是个挺有意思的视角，各国第一宗教也许各种对立严重，但第二宗教却出奇一致。不过我倒觉得眼下宗教的划分有点太照顾历史了，第二宗教其实一直都在。在《是，首相》这部剧中，有一集需要任命主教，首相不明白什么是圣公会的现代派的候选人，然后秘书解释道现代派就是不信教的人，首相很吃惊，问为什么无神论者会成为主教候选人，秘书说无神论者是拿不到教会津贴的，然后他们就自称为现代派了，理想的主教也应该是“集团公司经理、银行家、人事主管与不动产经纪人”。其实在现代化的大浪潮里，几乎所有团体的头脑都差不多是这个要求，而专业背景在维护团体体制上几乎不起多少作用。不信你可以去查查，大公司 CEO 跨行业就职几乎不算新闻，而大学校长所在的课题组也多半不是自己掌管，真具体到了课题组运行，很多优秀的课题组长也不见得是学术为纲，而是对自己理念的营销，不然即便是学术江湖也混不下去。转过头来说就是，世俗化跟宗教从来就不对立，宗教理念也正是有了世俗化的信条与具体的清规戒律才能发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种条件下，有些神秘主义的宗教却可能因为没有具体的理念而获得了额外生命力，例如禅宗。所谓东方神秘主义的东西一直让西方世界的人着迷，而禅宗这种有时需要靠师父拿着大棒子打徒弟来引导开悟的理论特别不符合逻辑构建的世界，也因此可以通过悟了或没悟来产生鄙视链，特别符合现代人寻找优越感的内在需求，当然这些都是浅层次的，因为按我的粗浅理解，禅宗是一种完全不在乎区别而更注重统一的修行方式，越是矛盾的公案，越是提示矛盾的消解在自己这边，指望开悟后的高人一等这个想法本身就很不禅，而禅宗却只能通过这种方式来作为一种理念流传下去。正如《机器人叛乱》中所言，人不过就是个基因跟迷因的载体，基因会让你有动力繁衍，迷因同样让你有动力去传播理念，而超脱基因与迷因后的个体可能才会思考生存的意义。但宗教提供一个台阶，在你找到自我前给你个可皈依的信念来引导，或者是上帝，或者是佛陀，只是恐怕很多宗教创立者自己也没想到在多任 CEO 的世俗化经营后，找自我这段没了，皈依成了终点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到这里，我们再看无神论的流行就更有意思了，无神论者多数是在现代化中自认为发现了宗教玩的教义世俗化把戏而摒弃了宗教，但事实上又掉到了找自我这个坑里了，因为精神也好，心理也好，没有安慰很难生活下去，而生活就是修行，你可能有些时候是快乐幸福的，有些时候则忧郁悲伤，开悟只是暂时的，时间会不断把生活现实带回来击碎短暂的自得，想的越多越痛苦，大概就是现代人的通病吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，需求有，那就一定有满足需求的方法，这就是所谓隐形的宗教。每个现代人都是某种程度上的宗教信仰者，智能手机是，品牌是，大麻是，发论文是，周末吃玉米片占酱是，成家立业有个娃也是… 当某种惶恐与不安可以用具体的目标来平复或转移时，你就皈依了某个隐形宗教，或者我说的更简单点，放弃思考就是皈依，而思考真的不是个一劳永逸的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从表象上看，这类宗教有两种，一种崇尚刺激与不确定性，一种崇尚平静与确定性。后者几乎所有世俗化的宗教都符合，教义明朗，行为有准则，你照着做就安全，不管今世来生还是天堂地狱，反正会有个稳定的归宿。前者的隐藏就比较深了，同样是放弃了思考，却需要新鲜事物的不断刺激来缓解焦虑，到最后收敛到需要刺激与对比来找自我。这类人没有宗教标签，但无处不在，打游戏跟学习如果都是为了让自己活下去，那么花大把时间刷副本跟花大把时间消费知识经济的人其实是一类人，因为本质上都是让你能用现在的社会身份维持下去的手段，当然作为体制的社会会让你崇尚后者，因为这样对社会运行更有利。有时候感觉社会就是个有着自我生命力的大有机体，为了其本身的运转，各种概念、生活方式、交流礼仪等都要牢牢灌输给每个个体。我并无意对其进行是非判断，只是想提示一下，这些东西都是外部的，你自己的自由意志也许有研究告诉你不存在，但还是值得探索下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人的小船之于社会群体的汪洋大海太过渺小，所以每个人的反抗都更多是对自己的一个交代，也尽量别去想所谓我这边风景好就要把别人带过来，每个人都先学会划独木舟再说。当然你要是想搞个航母，那不论甲板还是龙骨，都要借鉴宗教世俗化或行为经济学才能搭出来，让船上的人沉浸其中不自拔，风景也就是船上窗口的那一块，安全并慢慢飘向其实根本不存在的彼岸。而我则倾向于选择拒绝任何安全感的信条，起码现在不想皈依任何形式的宗教，但也不是崇尚不确定性与刺激，只是想看看同样的漂泊，360度全景天窗的独木舟能看到什么样的风景。真要说信仰，醉酒的飞面大神与我同在，虽然在不在也没啥区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;p.s. 目前我正尝试着新的写作方式，自从填了 &lt;a href=&#34;https://yufree.cn/cn/2017/10/23/joyplot/&#34;&gt;joyplot&lt;/a&gt; 那个坑后，也许会有人注意到我在笔记的 &lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/notes/issues&#34;&gt;repo&lt;/a&gt; 上开了很多 issues 来按主题整理素材，这篇就是对其中一个主题的阶段性总结。其实这也有点本格推理的意思，如果你去看我整理好的素材，会不会产生不一样的想法呢？你又有没有关心的主题呢？我反正是不知道的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本期素材&#34;&gt;本期素材&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《机器人叛乱》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《铃木大拙禅学入门》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英剧《是，首相》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;皮尤智库的宗教报告&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>像设计者一样思考</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/01/25/think-like-designer/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/01/25/think-like-designer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;网络时代对于信息交换几乎可以说是瞬间完成的，但有时候也会发现效率很低，几乎所有的网络兴趣社区都会提示在开帖前要先搜索，确认没人问过再发表。SO更是在你输完问题提交前先善意列出来跟输入问题相关的问题让你检查，但即使如此，永远都会有人完全不顾提示强行重复提问。不过实话说，到网上去问已经算不错的了，你还可以装看不见，现实中很多人会有神奇的思维定势，只要遇到某主题相关问题就直接一个电话过去问人，连搜索都懒得用。对于这类人，冥顽不化的就拉黑吧，他不珍惜你的时间，你也没必要当他的hao123.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，也有一类人是确实不会提问或者缘木求鱼，有时候眼睁睁看着他在用低效的方式在死磕问题也挺可怜的，但也很清楚有时候很多基础缺失导致其看问题总是像黑箱测试或盲人摸象，一两句解释不清楚。其实我在很多问题上经常也就是这个阶段，不过我有一个常用的思考技巧，能应对80%的提问场合，特别是工具使用问题，那就是像设计者一样思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你在用一样工具时，要思考为什么要用，这是基本需求，你的这个需求跟工具设计者看到的应该差不多。然后就是思考怎么实现，到这一步你不用考虑细节，就从逻辑上推导，如果走得通，你再去看这个工具就会有一种跟设计者对话的感觉。当你觉得某个功能肯定会被考虑时基本就能发现这个工具也确实设计了这一部分，在这样的思考环境下，你其实不用看说明书就可以操作，只要你相信那个设计者跟你一样也是个务实的人就一定能想到一起去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个思维是我很小的时候修打火机想明白的，打火机打不着火，先思考它如何打火，要有可燃物并且创造一个小区间让其在其中达到可燃浓度，此时输入一个高能的火花就点燃了。那么点不着火的打火机要么引燃的火石或电火花出了问题，要么没有可燃物了，要么就是没有小区间也就是外界气流影响比较大。基于这个设计点火原理，我修好过好几个打火机，然后放鞭炮把手炸了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个思维对于家电的使用也是通用的，我很少看说明书，因为一般设计良好的家电闭着眼都可以操作，如果做不到这一点也就没必要买了给自己添堵。后来做科研接触一些分析仪器，也几乎别人演示一遍就可以上手，因为很多功能是逻辑上一定存在且设计者一定会考虑的，越是常见的功能就越显眼，如果费了半天劲都找不到，那要么是设计有问题，要么就是找错地方了。只要你相信地球是圆的，就应该相信所有设计者都比你还怕麻烦，这样就总是能很容易地找到逻辑上应该在那里的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个常见应用场景是我作为曾经的山东考生非常熟悉的，那就是考试。每当拿到一张卷子，很多题其实从题目设计者角度就能猜到他想考哪个点，因为如果不这么出题，就无法考察学生对知识点的理解。这个技巧可能是唯数不多的应试教育优点，特别是拿来读书时非常好用，很多书读的时候把自己想象成写书的人往往能体会到作者很多的小心思，高明的作者非常善于引导读者，但高明的读者总能破解这种引导来发现作者可能自己都没发现或刻意掩盖的视角。这个对解读所谓意见领袖的看法特别好使，你把自己想象成一个有进取心的意见领袖，那么很自然地就会去蹭社会热点。在我看来，所有跳不出自己角色意识的人都会最终在某些方面被别人引导，或者是偶像，或者是海淀仁波切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实更常见的应用场景就是我们每天都用的手机应用跟电脑软件，如果你懂点编程，那么绝大多数问题都会意识到在文档里一定写过了，因为如果没有那么这个设计者就不合格。但更重要的是不仅仅模仿一个设计者的思路，而是干脆就成为一个设计者，这个是我认为这个信息时代最大的红利，作为一个设计者你所需的所有原材料网上都有，怎么组合及组合后的乐趣是设计者独享的。好比炒菜，油盐酱醋跟火候如何拿捏及创作一份独有配方的佳肴是非常吸引人的，当然这个创作的过程不包括刷碗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实科研中也需要设计者思维，如果同样的分析工作需要反复做，那就写个带循环或终止条件的函数让机器做；如果一组函数经常前后衔接属于同一主题，那就把它们打包成软件；如果一个问题经常被问，就写个博客记录公布下；如果一类问题经常被问，就写本带章节的书；如果类似的文献都在讨论同一个问题，就把自己想象成一个期刊特辑的编辑；想跟导师聊项目进展，就想象下你导师是如何在每年二三月份憋红了脸写基金；跟牛人打交道，要用让他们觉得值得尊敬的方式交流，最简单的理解就是让自己先成为牛人…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把某件事投入的精力转化成设计者的产出是很不错的训练，如果没人提示过你，那就自己提示自己。我熟悉的强者大都自己给自己定目标提问题，本质上他们都把自己看作了设计者并推动世界的改变，他们不是不惑，而是很清楚自己追寻的问题只能自己找答案，这可能就是强者的荣耀吧。成为设计者或者开始用设计者思维这一步是我目前能体会到的人与人见识差距的最大源泉，而设计者总是站在时代的浪潮之巅。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何用货币搞垮一个国家？</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2016/06/17/currency-crush/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2016/06/17/currency-crush/</guid>
      <description>&lt;p&gt;轻小说《狼与辛香料》中曾经讲过一个关于货币的故事，见微知著，稍微演绎下作为这个问题的回答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A国正常流通的货币是一种金币，在经历了较长时间的战争或投资建设后国库有点短缺，国王与大臣商量半天，认为可以偷偷降低流通货币的含金量，这样可以保障市面上货币供应充足。但这个消息被市面上的奸商知道了，那么他如何利用这个消息获利呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设含金量会在一月后降低，那么同样一个金币，在一月后依旧还是一个金币的面值，在仅有A国的世界里是没有套利空间的。但A国的邻国B国也发行一种等面值金币，由于B国的货币供应不存在短缺，所以含金量更为稳定。那么一月内，同样数量的A国金币依旧可以换到等量的B国货币，而两国的金币兑换商在一月后很容易通过度量衡发现含金量的变化进而修改兑换比例，例如1000枚A国金币到时候只能兑换990枚B国金币。那么这就是奸商的套利空间，在消息公布前尽可能多的用A国金币兑换B国金币，在消息公布后再换回来。由于A国国内面值不变，购买力相同，那么一进一出凭空就可以获利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而这个答案是错误的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们忘记了另一个交易角色——大众。如果消息公布，大众如何决策？试想当你得知新发行的金币含金量减少你还会大大咧咧的花老金币吗？此时会发生劣币驱逐良币，也就是说普通人会尽量少的使用旧货币，作为良币则会被收藏或重铸。这样的后果就是如果劣币发行量不够或丧失公信力，那么在良币大家都不用的状态下外币会大量涌入本国市场。如果A国流通的是B国的货币，那么A国事实上已经没有经济主权了。为什么这么说？因为如果B国对货币发行有主权，如果B国单方面管控了对A国的货币发行，那么A国面临的就不仅仅是劣币驱逐良币了，其面对的就是通货紧缩。当市面流通货币减少后，经济活动也会相应减少，最后就是衰退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但别忘了国王与大臣可是商量了半天，也就是说他们考虑了奸商与大众的决策，另外货币的发行也需要从市面上回收足够的旧币进行重铸。如果把国王看做一个特殊的商人的话，他让自己财富翻倍的方法很简单，收民间1000枚金币，然后重铸为1200枚再发行出去，凭空就可以多出200枚金币。但大面积的回收金币对于政府而言基本就等同于告诉大众我要改含金量了，所以奸商最大的套利空间是跟政府合作回收货币，然后重铸后的利润再分配。等大众发现时，市面上的已经逐渐全是劣币了。B国货币也无法很快覆盖全部的市场，那么作为国王就可以很轻松的实现自己财政吃紧的问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个奸商没有得到合作的机会但知晓了这个信息，一样可以大量收集旧币，如果收集的足够多那么就可以迫使国王跟你合作。国王不想出现劣币驱逐良币导致的外来货币入侵的场景，而如果无法暗中实现一定的重铸数量，那么B国货币很有可能趁虚而入取代A国货币的流通地位，前面说了，这会导致A国丧失经济主权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面说的是流通都是金币，其实如果金银币同时流通且比例不变，某一币种的含金量发生变化势必导致另一货币退出市场流通。在没有B国存在的情况下，如果市面上大量流通不足值的劣币，那么市场很有可能转而选择足值的货币例如大米、布匹来进行交易，那意味着退回到以物易物的时代了。同时，国家的公信力也会流失，所以国家经济系统实际上是被多种自然因素控制的，例如贵金属的开采、自然灾害导致的巨额开支或战争等行为。在纸币流通的今天，货币总是不足值的，国家经济系统实际是建立在公信力与交易需求之上的。如果这两点根基被动摇，后果不堪设想，而现代金融体系在一定程度上保证了货币的充分流通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，在互联网的虚拟货币特别是网络游戏的交易系统中，很容易看到由于缺少制度设计而导致的经济崩盘，特别是私服。我感觉从网络游戏的交易系统中我们可以去测试一些新政策的用户反馈，因为社会属于agent based model，个人理性决策整体可能不理性，存在并行不悖的决策策略来平衡博弈双方但没有最优解。很多社会问题都是制度设计跟不上出现的一边倒，此时有必要利用互联网进行政策的压力测试，防范系统性风险。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大隐隐于数</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/12/18/hide-in-date/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/12/18/hide-in-date/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;最小二乘法有个“基本假设”：残差要符合正态分布。结果最近读《Advanced Data Analysis from an Elementary Point of View》时，作者来了句：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;None of these assumptions was needed in deriving the optimal linear predictor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哭了，这些年我没少拿QQ图忽悠人，结果还忽悠错了。后来想想，如果残差不符合正态分布，那是不是说可以随意分布，或者说，画个图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;放狗一搜，还真有人做了，这年代有个原创太不易了。&lt;a href=&#34;http://www4.stat.ncsu.edu/~stefanski/NSF_Supported/Hidden_Images/stat_res_plots.html&#34;&gt;Leonard A. Stefanski&lt;/a&gt;在2007年在《The American Statistician》上发表了一篇搞笑式的&lt;a href=&#34;http://www4.stat.ncsu.edu/~stefanski/NSF_Supported/Hidden_Images/Residual_Surrealism_TAS_2007.pdf&#34;&gt;论文&lt;/a&gt;介绍如何在回归分析的残差中藏图。大意是生成一个数据集，如果你对这个数据集做回归分析然后对残差作图就可以把隐藏在残差中的信息解出来。相比之下，感觉什么其他解密方法都成浮云了，抗解密指数极高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我仔细读了下算法，没读懂；再读，还没懂；我是不会读第三遍的（据说三遍不懂就等于承认自己笨蛋，绝不给机会）。不过仔细看了下，发现作者不懂R，但提供了别人写的R脚本来&lt;a href=&#34;http://www4.stat.ncsu.edu/~stefanski/NSF_Supported/Hidden_Images/000_R_Programs/John_Staudenmayer/residplots.R&#34;&gt;实现&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算法细节不提了（因为没看懂），我们可以把这个脚本看作一个加密算法。这个算法需要你输入一个点阵图，也就是你要加密的信息，横轴看作残差&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(R\)&lt;/span&gt;，纵轴看作拟合的值&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(Y\)&lt;/span&gt;，这两个值实际都要中心化（也就是和为0），这样你会得到一个&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(R^T Y = 0\)&lt;/span&gt;的等式。同时根据残差的定义，有&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(P_x Y_0 = Y\)&lt;/span&gt;与&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\((I - P_x)Y_0 = R\)&lt;/span&gt;，这样我们的问题实际转化为了在已知&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(R\)&lt;/span&gt;与&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(Y\)&lt;/span&gt;的条件下求解矩阵&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(X\)&lt;/span&gt;与真实值&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(Y_0\)&lt;/span&gt;的问题。不过仅仅求解一个X是无法隐藏残差中的信息的，我们需要引入另一个矩阵&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(M\)&lt;/span&gt;来扰乱X的计算并给出初始随机值，这样通过数值迭代求解我们可得到一个多变量数据框。乍看就是一组数据，如果对其按照线性回归拟合并对残差作图就可以得到原始信息了。这种情况我会把私钥设为响应值的列号，例如42，这样生成数据后毁掉算法，除了那个列号的持有者谁也无法从一堆随机数中找出关系。当然数据集数目不大可以穷举，但这个算法足够耗时，所以可以用来传递私人信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面一坨其实可以不用看，因为不懂也可以用。如果你仅仅拿到脚本会发现一个尴尬的问题：从哪去找个这样的点阵图片？必须imagemagick啊，安装后准备一个包含你想传达信息的图片，然后用下面的命令生成ASCII形式的图片：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;convert &amp;#39;fig.jpg&amp;#39;  -resize 100x100 -extent 100x100 -monochrome -compress none &amp;#39;fig.pbm&amp;#39;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;然后记事本打开脚本，把其中&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;temp &amp;lt;- scan(&amp;quot;~/logo.txt&amp;quot;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;改成&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;temp &amp;lt;- scan(&amp;quot;fig.pbm&amp;quot;, skip = 1)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;就可以了。这样你在脚本最下面加入下面这句：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;save(data,file = &amp;#39;data.RData&amp;#39;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;就可以在工作目录下得到一个数据文件，将文件传出去，解密者使用下面命令：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;load(&amp;#39;data.RData&amp;#39;)
reg &amp;lt;- lm(Y~X,data=data)
plot(reg$fitted,reg$resid,pch=16,main=&amp;quot;Residual plot from data&amp;quot;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;就可以看到隐藏的信息了。我修改了这个脚本，放在&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/democode/tree/master/Residual%20Sur&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;，一个生成数据，另一个解密，不过你要把你自己的文件名输入进去，另外就是懂一点R。稍加改动就可以写成将Y隐藏于X中的形式，这算得上一个熟人间的暗号系统了，不过对我而言又是个没啥大用的课余小制作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附一个logo成品：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/fish.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26码的设计原理</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/04/27/26-code/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/04/27/26-code/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;目的&#34;&gt;目的&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;设计一种密码。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原理&#34;&gt;原理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，密文要有明确的字符意义，也就是说密文至少要是26个英文字母组成，英文字母组成符合字母在某本辞典中的出现概率，但具体到每个字母概率会有或没有偏差，有偏差记为0，无偏差记为1，由此得到一个长度为26的大数。这个数可使用莫斯电码，进制转化或其他方法转为一个关键词，或者，可以将这个数单向拆解生成密钥。有了关键词就可以对明文解密。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该方法核心一个是词频，另一个是26位密钥的解释方法。如果明文是固定的，那么密文的生成与比对需要双方都知道的东西作为词频参考。如事先假设词频均匀，最后用数字表示出现的重复字母，那么密文&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;cefgjklmnoqsuvwxz4&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;就对应了缺失字母可能组合出的密钥，猜测解释方法可通过是否有意义来验证。如果太宽泛，可以设定关键词是词频来源的指向，这样应该只有熟人间才可以解密资料，信息的私密性通过熟人间关系的亲密度来衡量。第三方即使看到信息也无从下手。这个方法暗许了天下没有两次巧合的逻辑，甚至可以自己改造为多次巧合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该方法需要开发生成密文与解密的软件包，然后分发出去。不一定是26码，可以是更复杂的指定汉字频率等创造高维巧合。不用复杂，只要对除收发两方外的人复杂的信息就可以了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
