<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>paper on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/paper/</link>
    <description>Recent content in paper on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yufree.cn/tags/paper/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2022下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/01/01/2022-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/01/01/2022-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/65 （2023年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究利用手机智力游戏、用户邮编前三位及空气监测数据研究了野火烟雾短期暴露对认知水平的影响。这个研究框架很容易自动化长期化用来评价环境影响，就看手游公司能不能配合下在日常任务中加入些益智游戏了。其实互联网公司很多数据都具备研究价值，例如某品类商品（槟郎、酒）的全国收货地址数据可直接用来评价追踪区域人群健康状况，只要汇总数据就可以也不怎么涉及隐私。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10498&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Short-Term Exposure to Wildfire Smoke and PM2.5 and Cognitive Performance in a Brain-Training Game: A Longitudinal Study of U.S. Adults&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现BDE-209在人体样本中降解产物羟基化过程发生在临位，而我博士阶段曾发现植物对多溴联苯醚的甲氧基代谢过程会发生在对位，这种取代位置特异性很容易从质谱碎裂规律上发现，甚至不用得到具体的结构信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02074&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：New Insights into Human Biotransformation of BDE-209: Unique Occurrence of Metabolites of Ortho-Substituted Hydroxylated Higher Brominated Diphenyl Ethers in the Serum of e-Waste Dismantlers&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在很多研究可以受益于自动监测的环境数据，但其实多数人多数时间是在室内的，有些环境影响例如高温热浪如果不穿透建筑物的隔离其实影响会小很多。不过，老房子在设计时可能并不考虑气候变化，这项研究就发现住在无空调房子的老人会出现明显的高温相关症状。国内现在的老旧小区改造除了装电梯，可能还要考虑装套相对节能的中央空调。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35857398/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Longitudinal Study on the Impact of Indoor Temperature on Heat-Related Symptoms in Older Adults Living in Non–Air-Conditioned Households&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了小学室内尘土中的真菌，特意对比了浸过水的教室跟正常教室，发现真菌种类更多样，酵母相对丰度更高，虽然还不清楚环境意义是什么，但从酿酒角度看泡过水的教室酿的啤酒风味层次应该更丰富。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c01703&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Mycobiota and the Contribution of Yeasts in Floor Dust of 50 Elementary Schools Characterized with Sequencing Internal Transcribed Spacer Region of Ribosomal DNA&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;特定化合物的稳定同位素分馏可以用来溯源或追踪某个生命过程，这篇文章利用脂肪酸的碳氢同位素分馏现象来追踪鱼的迁移，其实我更好奇这个过程究竟是怎么来的，是不同地方这两种元素的原料本身就有差别还是说特定环境加速了某个能产生分馏的生命过程？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02089&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessment of Compound-Specific Fatty Acid δ13C and δ2H Values to Track Fish Mobility in a Small Sub-alpine Catchment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一般计算湖泊磷含量是按照输入输出来算，也就是可以控制支流输入来控制富营养化，但这篇研究发现风可以使沉积的磷重新悬浮而悬浮后生物有效性还是很高，这样就需要更严格控制输入了，否则下游水体的磷输入总是被低估的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02820&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Wind-Driven Sediment Resuspension in the World’s Fourth Largest Lake Contributes Substantial Phosphorus Load to the 11th Largest Lake&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《大灭绝时代》是一本很出色的非虚构书籍，获得过普利策奖，我印象最深的就是里面提到海洋酸化后很多甲壳类的碳酸钙外壳会被溶解，这项研究却发现海洋酸化后北海海狗螺的壳在过去130年里变厚了，看来生命也并不是坐以待毙吗，进化速度还是挺快的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00486-7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Shell thickness of Nucella lapillus in the North Sea increased over the last 130 years despite ocean acidification&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过地下水的标记物研究发现，美国超过1/3作为公共用水的地下水是全新世的，更容易被地表污染。这种划分方法挺新的，我记得当年学的区分方法是潜水层跟深层地下水，深层地下水一般可认为是不可再生资源，但这种用地质年代来划分的方法似乎更合理些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00473-y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Over a third of groundwater in USA public-supply aquifers is Anthropocene-age and susceptible to surface contamination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虽然还是预印本，但《科学》杂志已经报道了这个结果，过去二十年全球空气污染的气候影响下降了30%，但更清洁的空气却加速了全球变暖，这个悖论现象在于人们可能需要做出一个无奈的选择：是死于气候灾害还是呼吸道疾病？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://acp.copernicus.org/preprints/acp-2022-295/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Robust evidence for reversal in the aerosol effective climate forcing trend&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目前环境科学研究的一个趋势就是软科学化，经常代入社会调查数据这个考察维度，例如这篇就发现铅暴露跟阅读成绩会受到种族居住隔离现象的影响。同样的现象与结果，如果解释为社会经济地位与单亲家庭可能就发不了PNAS了，但作者把这些本质影响用种族居住隔离一包装，就非常美国特色了，也更有话题性。环境科学研究人员如果总想搞个大新闻，很可能就会沾染社会学研究的一些不良风气，做研究还是要扎扎实实从本质原理出发讨论科学问题，当然评价体系大环境可能还是更喜欢讲故事，不然公众也不会掏钱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2117868119&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Racial residential segregation shapes the relationship between early childhood lead exposure and fourth-grade standardized test scores&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;汽车的油改电已是大势所趋，海南省会在2030年淘汰所有油车，美国加州则会在2035年淘汰油车，石油-美元体系在可预见的未来会改为锂电主导的全球能源格局。这篇文章评估了纽约市公交车油改电后的变化，认为改善了当地空气质量，不过另一个问题就是电从哪里来？如果是从远郊火电厂来的，那么城市油改电的本质其实是将污染转移到偏远地区，当然总量应该也是降低的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41370-022-00454-5.pdf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Clean fleets, different streets: evaluating the effect of New York City’s clean bus program on changes to estimated ambient air pollution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当前评价混合物暴露风险的方法基本就是WQS，可以给出混合物中单体的风险贡献，这篇文章引入置换检验来增强其推断，这篇可能更侧重假阳性与统计功效。但我估计环境化学背景的人绝大多数都不知道这是什么玩意，虽然他们做的也是混合物暴露研究，对于这种目前课程根本就没涉及到但研究中用的多的方法，建议从院系层面开些研讨班请人来普及下，指望自学不太现实。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10570&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Permutation Test-Based Approach to Strengthening Inference on the Effects of Environmental Mixtures: Comparison between Single-Index Analytic Methods&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;311日本地震海啸已经过去十一年了，但相关讨论更多围绕在次生的福岛核泄漏上，这篇文章关注了失去家园对受难者的长期影响。伴随气候变化，很多原本宜居的地方极端气候灾害的频率也在提高，有必要评估相关影响来做预案，更不用说今年开始人口就要负增长了，很多城市要进入衰退期，此时可能出现有预案但没钱的尴尬场景，日本在这方面可以算探路者了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10903&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Long-Term Associations between Disaster-Related Home Loss and Health and Well-Being of Older Survivors: Nine Years after the 2011 Great East Japan Earthquake and Tsunami&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现虽然三卤甲烷总量在调控下降低，但还是贡献了10%的膀胱癌患者，也就是调控有用但不够。从研究角度怎么呼吁这种警告都不算过分，但问题最终可能还是在钱上，类似的问题也出在全氟化合物上，如果我们算不出调控的机会成本与公共健康额外开支的确切数字，那么这种呼吁很难转为政策。这里不应该是环境研究人员去引入既有经济指标来讨论，而是应该把调查数据或分子定量数据设计为新的经济指标，指望搞经济的文科生理解理工科研究指标跨度太大，还得是训练更多有问题背景的人去掌握经济学指标的设计。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9985&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Estimating National Exposures and Potential Bladder Cancer Cases Associated with Chlorination DBPs in U.S. Drinking Water&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;多氯联苯在美国被管控已经超过四十年了，按说现在再测到这玩意都算出土文物了。不过不生产不代表不产生，很多持久性污染物会通过一些产品缓慢释放，另外一些则属于无意产生的，这里面的代表就是PCB-11了，这玩意现在已经成了目前PCB监测的高检出率代表了，一般认为这是来自黄色染料生产的副产品，这篇文章也讨论了相关内容。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02517&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Inadvertently Generated PCBs in Consumer Products: Concentrations, Fate and Transport, and Preliminary Exposure Assessment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环保政策可以算是大型社会实验了。从研究角度，任何实验都需要考虑各种可能性来论证，美国的毒性物质控制法案（TSCA）要求美国环保署去做毒性评估，这篇文章作者读了官方报告后认为这个评估是垃圾，存在巨大改进空间，需要进行资源化处理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02079&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Toxic Substances Control Act (TSCA) Implementation: How the Amended Law Has Failed to Protect Vulnerable Populations from Toxic Chemicals in the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章很幽默，讽刺了学术界造词的现象，认为重金属研究领域很多描述看似严谨，但毫无实际意义。要我说，如果一个研究领域天天说自己的发现可能有用，大概率当前没用，更大概率是卷出来的排列组合式水文。不要慌张，基本上无害。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c03056&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：“Potentially Toxic Element”─Something that Means Everything Means Nothing&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其实如果利用好了公众科学的资源，环境与生态学研究可以以很多不同形态展开，可以考察很多有意思的科学问题，这篇文章做了一个导论式介绍。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43586-022-00144-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Citizen science in environmental and ecological sciences&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给出了今年冬奥期间细颗粒物浓度源解析的结果，细颗粒物浓度变异中46.1%来自气象条件另外53.9%来自源控制措施。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00532&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Significant Reduction in Fine Particulate Matter in Beijing during 2022 Beijing Winter Olympics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了加州监狱及偏远地区的饮用水系统，发现囚犯与偏远地区的饮用水长期受到砷污染影响，这篇文章其实更偏环境伦理了，因为囚犯里不同肤色比例差异很大，很多监狱选址也在废矿区等本底污染重的地方，这样看来也许以后法官审判时如果罪犯去一个环境条件差的地方量刑上可以宽松一点，算是拿健康换刑期了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10758&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Human Right to Water: A 20-Year Comparative Analysis of Arsenic in Rural and Carceral Drinking Water Systems in California&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述关注了移民与非移民的环境健康关系，发现关注这个问题的还不多，已有研究大概表示移民的环境暴露更多。移民问题在不远的未来一定会成为人口达峰的发达经济体无法回避的问题，定量环境暴露差异应该对评估移民贡献与政策有帮助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9855&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Intersection of Immigrant and Environmental Health: A Scoping Review of Observational Population Exposure and Epidemiologic Studies&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了新冠核酸测试的环境影响，一次测试大概是 612.9 g 二氧化碳当量，这个参考值对定量衡量政策可行性很有帮助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c04039&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential Life-Cycle Environmental Impacts of the COVID-19 Nucleic Acid Test&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章对比了西安两个时间段里常规监测与基于出租车的移动监测的细颗粒物数据结果区别，很多指标差异明显，倒不一定是哪个更准或更好，可能还是需要更明确的科学问题来使用数据，起码检测装置放出租车上交通或尾气来源的贡献本来就会高，但很多讨论还是很有进一步研究价值的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02354&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Evaluation of City-Scale Disparities in PM2.5 Exposure Using Hyper-Localized Taxi-Based Mobile Monitoring&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境学科有个常识，富裕国家生产力高，人均能量消耗要高于贫穷国家，这篇文章补上了下半句，富裕国家的人均能量的利用效率低于贫穷国家。在能源利用上的开源与节流两条路上，发达国家选了浪费。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c03462&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Energy Intensity of Final Consumption: the Richer, the Poorer the Efficiency&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章我很认同，很多自动化工具的初衷是让研究人员能关注更重要的事，但不是让外行瞎用。我最近审稿就遇到很多流水线论文，明显望文生义不知道自己在做什么，FDR、鉴定还有背景数据库统统没有，对着低质量结果大肆讨论，很难想象这种文章会给学科进步带来什么益处。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c05588&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Avoiding the Misuse of Pathway Analysis Tools in Environmental Metabolomics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现，全球尺度地表都在变暖，但城市变暖更快。其中提到了中印在城市化进程更快而欧洲则减弱变暖趋势，但我不认为是欧洲绿化做的好，更可能是人口无法支撑城市规模了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00539-x&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Surface warming in global cities is substantially more rapid than in rural background areas&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;气候变化对于牛的选育也有影响而牛的精液质量会随环境温度上升而下降，这篇文章指出要优先去选育温度耐受的品种，或许，未来我们能吃到的牛肉也应该会因此变了风味。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-17708-9&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Seasonal variation in bull semen quality demonstrates there are heat-sensitive and heat-tolerant bulls&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这种“没有发现”的发现其实才是研究的常态，很多这样的结果根本就没地方发表，发表了也没有关注度，但不论工作量还是技术手段都跟“有发现”的研究没大区别。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-19509-6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：No association between prenatal lead exposure and neurodevelopment during early childhood in the Japan Environment and Children’s Study&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇新闻关注度很高的论文，提出了一种“疑罪从有”的污染物判断想法。简单说就是他们拉了个生产全氟化合物的工厂、排放源及污水厂清单，大概接近六万个点，然后从里面找了五百多个站点数据做验证（依赖另一个收集全氟化合物环境调查数据的项目），之后就说这六万个点都可能是排放源。之后新闻就说新研究发现美国遍地全氟化合物，但其实这相当于先射箭后画靶子，验证准确率不可能低了。不过，因为检测成本确实也高，这个思路作为风险评价策略还是有一点价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00502&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Presumptive Contamination: A New Approach to PFAS Contamination Based on Likely Sources&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;疫情期间谷歌曾经公布过一组人群流动性数据，这篇研究以此为基础结合了另一个观鸟计划的数据研究了鸟类的行为变化，这项研究关注的是英国数据，研究人员却主要是加拿大人跟美国人，伴随数据开放的趋势，我们应该会看到越来越多的纯数据挖掘研究，从投资收益比来说，单纯雇佣人去采集并公开高质量数据，然后等其它国家有兴趣研究人员来挖掘发表相关论文或报告其实是很不错的资助模式，比单独资助小课题组做区域小研究要划算。英国在这方面算是有先例了，biobank的数据几乎全世界的人都在挖，经济停滞的日本也有类似计划。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2021.2740&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Avian behaviour changes in response to human activity during the COVID-19 lockdown in the United Kingdom&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;氨氢燃料有望替代可能产生温室效应的化石燃料成为下一代航运能源的主力，这项研究却认为大量使用氨可能扰乱自然界氮循环，感觉人类现在就是对着元素周期表前十位在拆东墙补西墙。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41560-022-01124-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Using ammonia as a shipping fuel could disturb the nitrogen cycle&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;联合国发展报告Sustainable Development Goal (SDG) 目标 6.3 是关于污水处理的，这篇研究用模型评估了下发现就算达标很多地方水质也没有足够改善，我好奇翻了下这个目标6.3，发现就下面一句话，核心就是未处理污水减半：
By 2030, improve water quality by reducing pollution, eliminating dumping and minimizing release of hazardous chemicals and materials, halving the proportion of untreated wastewater and substantially increasing recycling and safe reuse globally&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00554-y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Current wastewater treatment targets are insufficient to protect surface water quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我没搞明白文氏图为啥算新东西，文氏图超过四个组就很难看清楚了，现在大趋势是用upset图来直观展示多分组的重叠关系。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02229&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Novel 4-Set Venn Diagram Model Based on High-Resolution Mass Spectrometry To Monitor Wastewater Treatment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可解释性机器学习模型确实是可以跟实验学科很好结合的点，但这篇文章里用到的模型牵扯随机过程，即使有实验验证也不好说可以解释机制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c01894&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Building Interpretable Machine Learning Models to Identify Chemometric Trends in Seabirds of the North Pacific Ocean&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传统QSPR喜欢预测已知物保留时间，但非目的分析能检测到的只有保留时间跟碎片离子，这篇直接算了未知物碎片离子的分子描述符，然后用分子描述符来预测EC50而跳过产物鉴定这个没啥实际意义的步骤，终于有人意识到质谱数据分析中产物鉴定及不必要也不充分的地位了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02536&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：MS2Tox Machine Learning Tool for Predicting the Ecotoxicity of Unidentified Chemicals in Water by Nontarget LC-HRMS&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NLP发展到现在确实可以到应用领域降维打击，但这篇工作确实太浅了，基本可看作Nvivo 11的一个广告，另外网络分析如果不涉及网络结构属性的定量分析，那就单纯是个可视化手段，谈不上分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c04683&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Transformation of 40-Year Coastal Wetland Policies in China: Network Analysis and Text Analysis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;黑炭是最近几年比较火的主题，这篇文章认为黑非洲东部的大气黑炭来源是区域性草原火灾，主要实验证据是碳的稳定同位素与放射性同位素，占比超过95%，远高于世界其他地区。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c05837&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Atmospheric Black Carbon Loadings and Sources over Eastern Sub-Saharan Africa Are Governed by the Regional Savanna Fires&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章追踪了378人跨越10年的智能手机位置信息，其实最后只有61个人的数据，跨越10年的就更少了，但这种位置信息确实可以配合监测数据给出个人更准的暴露水平，之前都是依赖家庭地址数据，确实可以做很多有意思的研究，我最先想做的就是看看平时活动范围广的人是否更容易受传染病影响，如果是，先给他们打疫苗会不会能在早期阻断传染病大流行。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1289/EHP10829&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Bring Your Own Location Data: Use of Google Smartphone Location History Data for Environmental Health Research&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了快速检测铅的方法，有意思的是背后的香料问题，姜黄现在是被追捧的保健品，也是南亚人日常饮食中不可或缺的调料，但为了让颜色更黄会有人往里加铬酸铅，这一度直接提高了孟加拉人的血铅水平，也算是科技与狠活了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c03241&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing Analytical Methods for the Rapid Detection of Lead Adulteration in the Global Spice Market&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇论文介绍了在俄塞俄比亚进行的一个饮用水净化实验。目前净化水最便宜的方法并不是氯，而是用日光照2L的透明塑料瓶来进行消毒，然而2L瓶子都不够一人一天喝的，推广有问题，而当地最流行的是20-25L的黄色塑料桶，考虑到当地日光紫外线强度高于2L瓶子标准方案的设计，于是研究人员把2L瓶子换成了25L透明塑料桶进行了随机对照实验，结果发现降低了当地儿童腹泻情况。这种研究方案可能不新颖，甚至都不能蹭微塑料的热点，但其实对于贫穷地区更有意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-23709-5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Solar water disinfection in large-volume containers: from the laboratory to the field. A case study in Tigray, Ethiopia&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;应对气候变化上不仅仅人在出力，这篇研究发现美国西部河狸自发建立了更多的水坝来平衡掉极端气候的影响，还改善了水质，自然界不用写论文或扯皮，他们直接行动来应对变化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41467-022-34022-0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Beaver dams overshadow climate extremes in controlling riparian hydrology and water quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章讨论了当前对多氯联苯的一些误解，其实把里面多氯联苯换成其他卤代持久性有机污染物也基本成立，这些东西禁止只是个起点，其持久性会让其影响很长时间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c07943&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Common Misconceptions about PCBs Obscure the Crisis of Children’s Exposure in School&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;扑热息痛或对乙酰水杨酸在过去两年大流行里应该没少用，这篇文章用计算和实验发现其在氯消毒过程中会生成二聚体等多种分子量更大的产物，其实一直来都认为水处理氧化降解会最终矿化有机物为二氧化碳，但也许在过程中也会形成更稳定的分子多聚体。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c06394&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Formation of Larger Molecular Weight Disinfection Byproducts from Acetaminophen in Chlorine Disinfection&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项工作利用基因魔剪（CRISPR/Cas9）验证了水稻里的铅转运蛋白，这种研究比较难的点在于如何定位到候选蛋白，这篇论文是看到了该蛋白在转运锰与镉上的作用后进行的推测，这里其实可以引入组学方法来生成假设。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.2c06384&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：OsNRAMP5 Is a Major Transporter for Lead Uptake in Rice&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现烟碱类农药及其代谢产物可以畅通无阻穿过胎盘屏障，这个过程是被动的且与结构有关。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c06091&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Neonicotinoid Insecticides and Their Metabolites Can Pass through the Human Placenta Unimpeded&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章有点莫名其妙，PCP常用来做动态检测，放到环境截断数据里找模式实在不知道想解决啥科学问题，另外环境截断数据经常用一半或开根号的检出限肯定有问题，但考虑到痕量检测不确定度其实也可以接受，拿PCP预测一个值然后用这个作为新模式发现估计环境化学背景的人看不懂啥是模式跟仿真，就算有代码也不知道咋用，而且实话说就是个svd分解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36416734/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Principal Component Pursuit for Pattern Identification in Environmental Mixtures&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是第一篇带千人以上母婴对照且完整公开暴露与分子水平多组学数据的暴露组学研究，而这个HELIX项目可能也是欧洲标杆式的暴露组学项目，虽然数据分析方面就做了个单对单的暴露-分子相关性分析，但很多地方值得借鉴，例如纳入了流行病学常用的敏感度分析、网络分析、荟萃分析等方法，很多章节单独都可以发不错的论文，最重要的是所有数据目前完全公开，想做二次方法开发可以拿来直接用。同样的，数据公开的受益方其实还是被研究的群体，相当于让全世界的暴露组学研究人员来协助发现这个人群中存在的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41467-022-34422-2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Multi-omics signatures of the human early life exposome&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇很短的文章，报道了在人脑脊液中发现了新烟碱与其代谢物。脑脊液是不错的研究神经毒性污染物的载体，就是取样不太方便。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP11374&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Detection of Neonicotinoid Insecticides and Their Metabolites in Human Cerebrospinal Fluid&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现了一个典型环境化学问题，季节性氮水平会影响饮用水里铅连接处腐蚀，文中也讨论了磷的影响（比氮影响小），看起来微生物矿化可能是一个原因。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00581&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Seasonal Fluctuations in Nitrate Levels Can Trigger Lead Solder Corrosion Problems in Drinking Water&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现直接用分子描述符预测毒性分类等级比先预测EC50后预测毒性要更准些，这是当前比较流行的端到端预测，另外就是这篇文章编程部分用到了Julia，这个高级编程语言非常有潜力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c07353&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：From Molecular Descriptors to Intrinsic Fish Toxicity of Chemicals: An Alternative Approach to Chemical Prioritization&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境移动监测在我看来属于魔法级技术，展示定点连续监测的空间分布已经是挑战了，移动连续监测相当于对其进行时间序列采样，空间维度上数据极为稀疏，这项研究讨论了影响因素，作者给的建议是多停几站多些数据点，但那样移动连续监测其实就成半定点监测了，估计考虑上地表其他局部因素来建模会好些，否则数据可能得不出有意义的结果。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c05338&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impact of Mobile Monitoring Network Design on Air Pollution Exposure Assessment Models&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究考察了老龄化对细颗粒物防控效果的影响，基本逻辑是虽然细颗粒物浓度下降会减少健康开支，但老龄化本身提高了细颗粒物的开支。因此虽然细颗粒物浓度下降了，但我们因此付出的代价依然不小。换句话说，如果老龄化的人口空气质量达不到优秀，那么跟相对年轻的人口不达标的空气质量相比经济医疗开支可能差不多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c05386&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Population Aging Driven Slowdown in the Reduction of Economic Cost-Attributed to PM2.5 Pollution after 2013 in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这应该是我看到的第一篇国内研究使用WQS的进行多暴露研究，另外也应该是国内环境化学领域第一篇使用因果推断研究氧化应激标记物的中介作用的文章，推荐读一下拓展下思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c06488&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Co-Exposure to Bisphenols, Parabens, and Antimicrobials and Association with Coronary Heart Disease: Oxidative Stress as a Potential Mediating Factor?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现污水处理厂三级处理或许能去除更多污染物，但却可能提高处理后水的微生物抗生素抗性。这类文章属于技术难度不高但视角比较新的想法验证工作，其实可以做些新冠病毒相关研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c06168&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Tertiary Wastewater Treatment Processes Can Be a Double-Edged Sword for Water Quality Improvement in View of Mitigating Antimicrobial Resistance and Pathogenicity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有时候真是感觉隔行如隔山，环境纳米毒理学的学者认为纳米材料对植物暴露有毒性影响，而农业学者则把纳米金属颗粒当农药或混进肥料里促进吸收，经过计算发现比传统农药效率更高。我觉得有必要让这两波学者坐一起辩论，谁数据硬经费就给谁。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43016-022-00665-x&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Benefit of nano-enabled agrochemicals&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现古长城建材的变化反映了西北地区绿洲的变化。从分子视角研究历史比看历史记录靠谱多了，现在更多关注同位素或元素组成的部分，说到底还是原子视角，想从分子视角研究没准可以上下组学技术，开拓一个考古组学。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-27071-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Ancient Great Wall building materials reveal environmental changes associated with oases in northwestern China&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究速递五周年</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/11/01/research-letter-five-years/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/11/01/research-letter-five-years/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/news.html&#34;&gt;研究速递&lt;/a&gt;是我2017年启动的一个实验性项目，每月会汇总推荐一些环境科学领域的论文。其实在研究生阶段，我读文献的习惯是每天回宿舍前都会选一篇论文打印出来睡前读完，这个习惯持续半年基本就把博士课题的过往文献看差不多了，剩下的就通过RSS订阅来追踪关键词搜索结果。不过我很快就意识到我看的文献是没办法形成对学科尺度上的理解的，关注点实在太过小众，然后尝试去读综合类期刊，发现完全找不到头绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话分两头，我2011年注册了知乎，当时的邀请是私信找黄继新要的，其实我也不认识他，但似乎那时候他也比较大方，不论谁要都给邀请。之后我就在知乎上回答了一些科普向的内容，那个时候其实做科普更多的是果壳及背后的科学松鼠会，不过我逐渐意识到自己的知识面还是不够，读的文献也不够广。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013年我拿到了知乎专栏的权限，当时就起名为“土鳖的论文修养”，用来督促自己多读文献。那个时候我读的文献的定位是经典论文，起因是读了一本《改变心理学的40项研究》，这本书是被营销式书名给坑了，其实这书列举并追踪了四十篇经典论文，包括后续研究及评论，完整展现了实验学科科研发现被质疑及逐渐认可的过程，而且这书再版时都要更新最新的研究结果，这也是我那本《指北》十年一更新的根源。不过写了几篇后就感觉压力很大，因为很多经典论文并不是我专业的，读起来又慢又糊涂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，我开始在豆瓣上写周记，其实就是总结这一周看到了哪些新鲜东西，当时是看到统计之都每周精选的栏目受到的启发，现在公开能看到的是100周之后的记录，原因在第一百零一回里写了。那个时候就是把周记作为一种简短回顾，长篇的都写成博客了。这个周记写到了我博士毕业前夕，之后衔接的就是我个人博客的长期周更，所以从博客文章来看我是16年似乎开始更新多了，但从个人历史视角来看，我其实是长期处于每周都进行反省总结的状态，只不过前期更多是吸收与分享，后面才逐渐开始自己总结写点东西。这个阶段视野是广了，但并不是专业视野广，读的东西也是五花八门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到科研这边，我当时接收日常信息与文献都是通过rss订阅，每天大概要拿出一到两个小时来消化吸收，碰上感兴趣的可能用时间更多。日常信息是通过周记来分享推荐，那么文献的推荐就没有出口了，曾经费力把ES&amp;amp;T一期全部总结过，但发现实在太消耗精力。这种别扭的状态持续一段时间后我就出国了，出国后在加拿大的农村，时间精力又回来了，所以我在2017年启动了很多项目，其中就包括《指北》跟这个研究速递，掐指一算到现在都是五年了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究速递我从一开始就打算甩锅，所以采用了 GitHub issue 的投稿模式，然后也把这个模式移植到后面统计之都的统计月读上。现在尴尬的是统计月读已经完全可以通过投稿来养活了，而研究速递到这个月就我一个在投，不过这也没啥，本来我的计划就是就算全世界都抛弃了这个项目，我一个人也能养活，结果求锤得锤。其实更多人知道GitHub投稿这个模式可能是通过2018年阮一峰博客上开设的科技爱好者周刊，他博客的读者更多，可以满足每周的量，新闻类其实例如喷嚏图卦或睡前消息编辑部这种还能做到日更，但我就是个兴趣使然的普通网民，月更是我个人水平平衡质量与数量的极限了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到质量，其实我并不能保证。过去这五年每到月底我都头疼不已，相当于自己给自己定了个工作量指标，我更新研究速递本意是打算让读者了解更多，但意外让我自己养成了读文献的习惯。五年一共推荐了大概六百篇论文，但我浏览过的论文数大概在三四万篇，读过摘要的大概有三四千篇，推荐的那些肯定都读过原文，还有大概相同数目的论文也读了原文，但感觉没意思就没推荐了。这也是为啥我说一年也就读五六本书，我读的更多的其实是论文，用来读论文的时间拿来读书估计一年上百本没啥问题。而研究速递里推荐的是泛环境科学主题的文章，我自己研究方向的论文读的虽然没有那么多，但都是全文阅读，不过那些论文大多数不在研究速递里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究速递之前我也订阅过期刊更新，但经常不看或只看自己能看懂的。有了研究速递后我就不管懂不懂都会去读，这样累积下来的好处就是你会对整个学科的研究热点有基本的概念。我的起点期刊就是ES&amp;amp;T，这属于专业内顶刊，再往上就是些综合类期刊了，不过现在我也会去读这些了，因为我发现其实知识面累积够了之后就能读懂了。我并不是那种上来就只读CNS的研究人员，还是觉得得先把自己学科搞明白了再说，而且我后面读很多CNS论文会感觉到其中的发现并不比专业顶刊更重要，可能是新闻价值而不是科学价值高。形成这种认识对科研人员其实挺重要的，能快速进入一个子领域了解其概况也是很重要的，长期读专业期刊是可以形成这种经验的。也正是因为这些经验让我也看到了很多学术圈抱团取暖搞小圈子互捧的现象与问题，这些地方都有改进空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我心里有个数，那就是我的输入一定要大于输出一个数量级才能保证输出是有价值的，否则一来没有思考全是复读，二来知识面也没法累积到位。其实我各方面都只能是算最普通的人，所以累积经验就是为数不多能产生对外输出的途径。不过我这个养成习惯的法子应该是对大多数人都能用的，一个习惯坚持半年基本就会形成肌肉记忆了。当然实话说，过去几年有段时间研究速递与统计月读同时更新几乎把我精力掏空了，幸好统计月读那边有人接手了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实更新五年对别人也有点价值，这个栏目在我那个小研究领域算是很独特的存在。我师兄还把研究速递推荐给了他教的本科生，另外也因为这个栏目跟很多学科内前辈有了联系，这些都不是我当初设想的目标，属于意外收获。另外，这个研究速递的推荐有相当一部分是批判式的，有些文章我推荐出来是因为我很不满意其中的一些观点，这也是这个栏目能有固定观众的原因。学术界在私下里其实很多人对很多学术观点有争议，但都是私下表达，我觉得既然是学术交流就没必要遮遮掩掩，有意见完全可以说出来，这样也会破除掉很多科研新手对论文或期刊的盲目信任与崇拜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实更新过程中很多人提建议说可以做大做强，但我觉得这个随缘，这只是个分享项目，分享的多了大家都受益，但没必要做强制也没法强制，读者应该有自己的主见与思考，但很多人不乐意分享可能也有他合理的考虑，但分享也会有意外的收获。这就相当于做实验，你不给出刺激就永远无法看到反馈，负反馈也许看了不舒服，但保持开放态度就可以了，你没必要对陌生人的评论负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，这件事我做了五年，希望后面有更多人能参与进来，但就算没人参与，我也会继续支持下去。永远不要觉得启动一个计划太晚，我刚开始做这件事的时候已然三十岁，但只要你脑子还在不断吐故纳新，年龄就只是个数字。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>chemosphere 特刊征稿</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/11/chemosphere/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/11/chemosphere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;环境领域期刊 &lt;em&gt;Chemosphere&lt;/em&gt; 目前正在运行一期题为“化学混合物暴露对人体健康的影响 (Human Health Effects of Chemical Mixture Exposures)” 的特刊。由于本特刊的客座编辑们拥有不同的学术背景，我们欢迎来自不同学科的投稿。我们诚挚地邀请您考虑将您的论文全文提交给本期特刊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;客座编辑&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高鹏 博士 助理教授 匹兹堡大学公共卫生学院环境与职业健康系  &lt;a href=&#34;mailto:peg47@pitt.edu&#34;&gt;peg47@pitt.edu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;彭辉 博士 助理教授 多伦多大学文理学院化学系 &lt;a href=&#34;mailto:hui.peng@utoronto.ca&#34;&gt;hui.peng@utoronto.ca&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;于淼 博士 计算科学家 杰克逊实验室 &lt;a href=&#34;mailto:miao.yu@jax.org&#34;&gt;miao.yu@jax.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;特刊信息&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的环境化学和环境毒理学的研究主要集中在单一应激源或单组应激源，但是这并不能反映人类面临的动态暴露组中的多种应激源。通常，人体暴露以混合物的形式呈现，其中包含成千上万种有机化学物质和数十种无机化学物质。然而，环境中这些应激源之间的重要关系和相互作用及其对人类健康的整体影响仍不清楚。幸运的是，各种实验和计算技术的快速发展为我们提供了揭示这些混合物暴露原理的可能性。本期Chemosphere特刊旨在提供一个交流平台，从实验、分析和计算的角度剖析化学混合物暴露的复杂性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;投稿信息&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该特刊的投稿网站在&lt;a href=&#34;https://www.editorialmanager.com/chemosphere/default.aspx&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;。作者指南和提交给Chemosphere手稿的指南可在&lt;a href=&#34;https://www.elsevier.com/journals/chemosphere/0045-6535/guide-for-authors&#34;&gt;网站&lt;/a&gt;找到。为确保您的稿件正确提交到该特刊，请在提交过程中到达“Article Type”步骤时选择“VSI: Exposure of Mixture”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;特刊关键词&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体暴露、化学混合物、健康影响&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elsevier.com/authors/submit-your-paper/special-issues&#34;&gt;此处&lt;/a&gt;可以详细了解在特刊中发表文章的好处。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/01/2022-research-paper-1/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/01/2022-research-paper-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/59 （2022年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了一种脱盐用的3D工程树，通过对木棒进行处理与阵列放置可以以高于树木的效率挥发地下水，这项技术对于海水淡化或边远地区的饮用水脱盐非常有意义。另外这项研究里也使用了Comsol仿真，这个技术虽然主要是化工领域在用，但环境领域里也可拿来解决很多实际问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05777&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Upscaling 3D Engineered Trees for Off-Grid Desalination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用广东湛江一个火山湖底泥里的放射性同位素数据还原了过去100多年中国东南部化石燃料的排放过程，数据显示最近几年化石燃料排放减速了，这可以算是气候变化的另一类独立证据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05424&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Sediment Soot Radiocarbon Indicates that Recent Pollution Controls Slowed Fossil Fuel Emissions in Southeastern China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了人造光源对水蚤的影响，人造光跟自然光的光谱是不同的，通常会少一些波段或强度有区别，这对人的眼睛而言是无法识别的，但对生态系统的影响确实值得深入关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06286&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Artificial Light Pollution with Different Wavelengths at Night Interferes with Development, Reproduction, and Antipredator Defenses of Daphnia magna&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用ABM研究了新冠病毒的社区传播模式，发现70%感染的人并不传播，而13.4%的人造成了80%二次传播，相比公布每日感染人数，针对每个家庭接触史独立建模评估风险才是更科学的方式。有些人长期独居或接触面小的话基本不可能造成二次传播，但天天到处跑的职业或社交小能手才是病毒真正能传播开的重要节点，每天行走步数超过2万的人应该凭记录优先获得疫苗免疫与定期检测，这样才能有效控制防疫成本并平衡多数人的正常生活，希望有更多ABM的人能够关注环境问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05633&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exploring the Local Determinants of SARS-CoV-2 Transmission and Control via an Exposure-Based Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章结果挑战了很多畅销书里提到的前工业时代的铅汞全球排放的观点，文章依据是加勒比海里一个偏远火山湖沉积物的铅汞数据，看来火山湖是个研究工业化环境影响的好东西啊。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.1c06791&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Caribbean Lead and Mercury Pollution Archived in a Crater Lake&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;溴仿是一种很不稳定的化合物，会在环境中迅速转化而没有被关注，这篇文章发现工业区溴仿排放量远高于自然本底，这就需要关注了，因为这不仅相当于提供了一个溴代化合物的原料库，也对很多自然源三溴仿相关环境过程研究形成了干扰。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05073&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Underestimation of Anthropogenic Bromoform Released into the Environment?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇单纯关于效应引导分析的方法类文章，给出了一套完整的工作流程，这样的工作意义其实更大，因为新发现很多时候是靠运气的，但在能靠运气之前也要具备对应的技术整合平台，这往往需要很多年各种经验的积累，这种平台一般代表了课题组的核心竞争力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c04168&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High-Performance Data Processing Workflow Incorporating Effect-Directed Analysis for Feature Prioritization in Suspect and Nontarget Screening&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究在痰液中检出了微塑料并认为吸烟与插管可能是其来源，文明地吐痰可能是人排出微塑料的一个途径。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03859&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Detection and Analysis of Microplastics in Human Sputum&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究用一种手表式被动采样腕带来监测南非儿童的暴露组，其实就是放了三个PDMS棒，这玩意倒是可以考虑在举办短期群体活动时每人发一个然后回收，这样就可以拿到活动中的暴露组了，而短期活动通常很难进行监测，不过如果用到长期采样，我觉得反而引入了太多不确定因素，没有很大的人群基数结论往往可信度有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06481&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing the External Exposome Using Wearable Passive Samplers and High-Resolution Mass Spectrometry among South African Children Participating in the VHEMBE Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究关注了DOM中MS1与MS2数据分类，本质上还是质量差，感觉跟GNPS的分子网络非常像，高情商说就是殊途同归了，低情商说就是重复造轮子了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04726&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Unsupervised Structural Classification of Dissolved Organic Matter Based on Fragmentation Pathways&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现老式小型渔船可能是重要的PM2.5排放源，而我国渔船有70-100万条，其中一半是小型渔船。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00927&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High PM2.5 Emission from Typical Old, Small Fishing Vessels in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一个基于QSAR模型的急性毒性预测工具，画出结构或提供smiles就可以给出6个毒性终点的预测，结果虽然还不能达到商用软件水平，但好在数据模型都开源，非常容易上手。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/suppl/10.1289/EHP9341&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：STopTox: An in Silico Alternative to Animal Testing for Acute Systemic and Topical Toxicity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一个基于化学品用途与结构预测环境行为与风险的模型，同样整合了很多环境归趋模型、暴露模型与毒性预测模型，而且也可以灵活替代其中的组件，我试用了一下，作为快速决策工具还是很方便的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9372&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Development and Evaluation of a Holistic and Mechanistic Modeling Framework for Chemical Emissions, Fate, Exposure, and Risk&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海鸟体内汞浓度在过去20年呈U型，先下降后上升，研究认为这是海鸟的食谱发生了改变，从鳕鱼变成大西洋鲱鱼了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07633&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A U-Turn for Mercury Concentrations over 20 Years: How Do Environmental Conditions Affect Exposure in Arctic Seabirds?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇前瞻文章指出了塑料纤维作为细菌性疾病载体研究的缺乏，有意思的是其中一章写了19年11月后突然出现了大量相关研究，我猜应该是新冠流行这事给不同学科研究人员提供了新的热点排列组合思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05405&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Plastic Debris As a Vector for Bacterial Disease: An Interdisciplinary Systematic Review&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章认为中国的电力生产减少了淡水中生物多样性，我读了一下论证过程，其中生物多样性是用水消耗量与热污染来估计的而不是实验数据，这样的研究几乎从一开始就用模型限定了结论，存在一定误导性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07155&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Biodiversity Loss from Freshwater Use for China’s Electricity Generation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述讨论了精准去除毒性有机污染物的技术，其实说白了还是分子印迹与表面修饰那一套，很多里面提到的技术其实选择性不强，感觉ES&amp;amp;T最近综述与前瞻文章特别多，不知道是不是要刷影响因子。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07824&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Accurate Removal of Toxic Organic Pollutants from Complex Water Matrices&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了慢性环境扰动对微生物种群的影响，不过我其实就想吐槽下表1，贴张图片就算了，一个热图放到表格里算怎么回事？更关键是，这也不是热图啊。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05106&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Chronic Environmental Perturbation Influences Microbial Community Assembly Patterns&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用NMR跟FTICRMS研究了不同海洋溶解性有机质的成分，其实很多DOM的研究与讨论思路都可以用到非目的分析里，核心就是放弃对单个分子的定性而是探索结构模式。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04566&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Marine Dissolved Organic Matter Shares Thousands of Molecular Formulae Yet Differs Structurally across Major Water Masses&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对化学污染采取有效和及时的行动需要来自自然和社会科学领域的科学家和专家的大力支持，这里概述了《关于持久性有机污染物的斯德哥尔摩公约》下对这种科学支持的持续需求。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：王湛筠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c06120&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Enhancing Scientific Support for the Stockholm Convention’s Implementation: An Analysis of Policy Needs for Scientific Evidence&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目前对有害化学品的管理往往是狭隘而低效的。这篇文章展示了我们应如何从气候治理中学习，以有效解决化学污染的全球危机。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：王湛筠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06615&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Time to Break the “Lock-In” Impediments to Chemicals Management&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了美国30年来热带气旋过后死亡率上升的现象，研究方法用的是额外死亡率这种对比历史同时期无热带气旋数据的思路，结果发现死亡率最高可提升33.4%。这种研究方法要比官方公布的直接死亡人数更准一些，也是量化灾难损失的重要参考，在气候变化的当下这类研究更值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/2789661&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Association of Tropical Cyclones With County-Level Mortality in the US&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了一种自动化文献搜索配合自然语言处理来寻找癌症风险证据的方法，目前来看还是无法取代专家。文中讨论了这种自动化方向的局限性，短期内应该无法突破，主要是很多人理解起来非常容易的生物概念不容易被标准化程序识别。当然，现在是transformer的天下了，这个问题应该不难被最终解决。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9112&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Automated Network Assembly of Mechanistic Literature for Informed Evidence Identification to Support Cancer Risk Assessment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇很有新闻感的论文，研究了5G技术的相关波段对斑马鱼的影响，转录组与行为数据结果显示也确实有影响，很可能以后被拿来攻击5G技术。不过现在5G已经在大城市铺开了，直接流病数据应该不难获取，这种动物控制实验如果没有流病支持，更大的可能是效应太小。此外，这篇文章的可视化跟p值的使用都可以拿来作为反面教材。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00037&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Transcriptomic and Long-Term Behavioral Deficits Associated with Developmental 3.5 GHz Radiofrequency Radiation Exposures in Zebrafish&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇比较典型的统计学家做环境效应的论文，其关注点更多在宏观指标，把具体的生物标志物作为工具变量来讨论时基本不提任何机理。其实统计学家避而不谈的因果关系在生物方面是可以找到证据的，现在的问题可能在于搞生物的看不懂流病模型，搞流病的不知道咋讨论机理，两边对着同一个科学问题井水不犯河水地各自研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06916&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Ambient Air Pollutants and Traffic Factors Were Associated with Blood and Urine Biomarkers and Asthma Risk&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用化学指纹的定量信息替代定性来溯源是个不错的方向，其实该技术早就用在肉制品来源检测了，如果最终关注的是来源，那么死磕定性真的属于可有可无的步骤，只是多数化学出身的人心理上过不了这个坎。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06655&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Machine Learning Applications for Chemical Fingerprinting and Environmental Source Tracking Using Non-target Chemical Data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提到一个现象，2020年因为疫情政策街上车少了，但车速更快了。也就是说，如果街上车很多时会导致走走停停的慢车速，这确实是研究碳排放一个视角。不过，我觉得伴随更多电动车或混动车上路，对应的模型也应该有所修正。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06828&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Observing Annual Trends in Vehicular CO2 Emissions&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章模拟了一个更温暖环境下硅藻的短期与长期繁衍过程，用蛋白质组学考察了其对代谢影响，发现硅藻短期代谢受到影响，但经过700代繁衍最终也适应了更高温度。确实在气候变化这件事上地球不需要被拯救，只是适应了当前气候的人需要自救。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08584&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Metabolic Adaptation of a Globally Important Diatom following 700 Generations of Selection under a Warmer Temperature&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;研究收集了全国33个城市的废水，发现西北地区废水sidenafil（伟哥）含量最高。sidenafil含量和烟草、酒精用量正相关，和地区年龄、经济水平、婚姻比例、就业率也正相关。非常有意思的WBE研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：赵皓琪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.watres.2022.118446&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessment of correlations between sildenafil use and comorbidities and lifestyle factors using wastewater-based epidemiology&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章能发表说明两件事：1）非计算机统计专业特别喜欢随机森林这个看起来高大上实际调包就能算的模型；2）非计算机统计专业还喜欢用线性模型的评价指标R2来评价非线性模型，要知道随机森林里算R2是能算出负值的。这文章缝合属性太强了，硬是吸取了不可解释性与R2原教旨主义的双重缺点。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00970&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Random Forest Model for Daily PM2.5 Personal Exposure Assessment for a Chinese Cohort&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章讨论了元宇宙与生物多样性的机会与风险，其实本质上就是在说用虚拟现实的沉浸式体验来体会物种多样性，不管怎样我还是很佩服作者能找到这么刁钻的角度来看热点话题的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c01562&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Opportunities and Risks of the “Metaverse” For Biodiversity and the Environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章从DOM分子组成与碳排放污染物排放的关系讨论了国内湖水的天然与人为因素影响，这个思路非常有启发性，污染物排放与环境介质中有机物组成变化的关系对考察宏观生态影响会有不少探索性发现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08148&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Lake Chemodiversity Driven by Natural and Anthropogenic Factors&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了人体挥发性有机物的排放速率与影响因素，认为臭氧、衣着及温度会对人体VOC排放产生影响，实验设计有点心理学实验的味道了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08764&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Emission Rates of Volatile Organic Compounds from Humans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了棉质衣服上新冠病毒在不同室内环境的变化，认为新冠病毒颗粒通过衣服再悬浮被人吸入导致二次传播的可能性较低，大概一天后就会失活。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08342&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Modeling Clothing as a Vector for Transporting Airborne Particles and Pathogens across Indoor Microenvironments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用飞行轨迹数据分析了飞机的高分辨污染物排放状况。这也是很好的切入点，现在传感器无处不在，利用得当应该可以得到很多高质量高分辨率的环境数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08741&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Developing a High-Resolution Emission Inventory of China’s Aviation Sector Using Real-World Flight Trajectory Data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述讨论了eDNA在环境中的不同形态及当前对环境持久性的理解，然后发现大多数研究并未讨论这些参数，之后给出了可能的研究方向，文章不长但很多精华讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07638&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Multiple States of Environmental DNA and What Is Known about Their Persistence in Aquatic Environments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章看题目就知道具有新闻价值了，不过开个玩笑，水分子是不是也算广义上的 sub-100nm Nanoparticles？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06768&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Common Single-Use Consumer Plastic Products Release Trillions of Sub-100 nm Nanoparticles per Liter into Water during Normal Use&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章阐述了遗传数据在暴露组学中因果推断的应用，这是个非常好的开端，做环境分析不能忽视遗传影响，而遗传数据引入可以更好回答暴露对疾病的贡献问题，GWAS的一些方法也对EWAS研究有启发。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9098&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Strengthening Causal Inference in Exposomics Research: Application of Genetic Data and Methods&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;战争总是不幸的，这篇文章研究了30年前海湾战争后遗症里环境与基因的交互作用，认为PON1与低剂量神经毒剂存在明显交互作用，这类研究始于战后4年，那时研究人员发现战争后遗症跟神经毒剂相关只在一部分人里效应明显，进一步研究锁定了一些可能的基因位点，但这些研究存在一些分析疑点，例如回忆偏误甚至成了讲述分析疑点的经典案例，而这篇研究的主要篇幅就是讲如何克服这些疑点的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9009&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Evaluation of a Gene–Environment Interaction of PON1 and Low-Level Nerve Agent Exposure with Gulf War Illness: A Prevalence Case–Control Study Drawn from the U.S. Military Health Survey’s National Population Sample&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是我近期看到的最符合“短小精悍”标准的论文，一页纸一张图一个表就把石棉的问题说明白了，从政策角度禁用通常比控制长期来说更省钱，公共健康开支将会是老龄化地球的资金无底洞，但前提是替代品足够好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP11148&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Ecological Association between Asbestos Consumption and Asbestos-Related Diseases 15 Years Later&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章评估了带单向阀的N95口罩对于呼出气体的过滤效果，结果显示两款跟外科口罩差不多，一款基本不过滤。单向阀口罩更多是为了佩戴舒适且能防外来污染设计的，现在看如果戴口罩的人是污染源，这玩意对阻止传播没有太多积极作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00210&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Performance of Valved Respirators to Reduce Emission of Respiratory Particles Generated by Speaking&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇有点黑色幽默的文章，青少年与儿童产品会有些标志，例如防水标或绿色标。研究人员检测了下其中全氟化合物，发现防水的基本都含全氟化合物，绿色标跟是否含全氟也没啥关系，也就是想减少全氟化合物暴露，可以认准不含防水标的产品。但问题在于，很多家长之所以买防水的衣服、家具或地毯，就是因为是孩子用的，好打理些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05175&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Well Do Product Labels Indicate the Presence of PFAS in Consumer Items Used by Children and Adolescents?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这文章研究了塑料碎片上裂纹跟其成分的关系，不过更多是观察结果，要是纹路真靠谱，那训练个CNN来识别成分应该会更准。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08100&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Crack Patterns of Environmental Plastic Fragments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;国内环境健康研究最缺的就是高质量的长期追踪项目，类似这篇里的ECHO，虽然数据收集整理非常复杂，但同一组数据可以被反复用来验证新数据分析方法与进行数据挖掘，类似的还有英国的biobank，高质量的数据中心对环境健康研究非常重要，国内这方面需要专项长期资助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08942&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exposure to Contemporary and Emerging Chemicals in Commerce among Pregnant Women in the United States: The Environmental influences on Child Health Outcome (ECHO) Program&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了食品塑料袋打包汤汁类食物中邻苯二甲酸酯类对炎症因子的影响，是通过招募志愿者做的自对照实验，不过数据分析部分跑去关注了两个高校之间的差异，感觉莫名其妙。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08522&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High-Temperature Soup Foods in Plastic Packaging Are Associated with Phthalate Body Burden and Expression of Inflammatory mRNAs: A Dietary Intervention Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章看题目就知道属于大发现，作者认为4.2万年前的地磁磁极翻转导致了气候变化，然后很快就收获两个comments打脸，然后作者又尝试打回去了，这个讨论过程相当直白，可作为学术交流案例讲给研究生。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.science.org/doi/10.1126/science.abb8677&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A global environmental crisis 42,000 years ago&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇算是给人群全氟化合物的暴露与整体死亡率一个直接证据，这里需要注意的是作者都是四川大学的，但用的是美国的NHANES (1999–2014)的公开数据。也就是说如果数据够公开，全世界都乐于去挖掘数据里的规律，受益的是数据公开的国家，因为结论可以直接套到自己政策制定上，反之不公开或没有统一公开平台，就会有很多重复造轮子研究资源浪费的事，我们迫切需要一个国家级环境暴露的开放式人群队列数据共享平台，不然研究成果跟资源都去给别人做参考了。回到研究，这里用到一个k means 非监督聚类配合 elbow method 来划分高中低混合暴露组，然后对每种全氟化合物算分组均值后就可以走流行病学生存分析那一套流程了，思路很巧妙，可以套用到其他混合暴露污染物的风险评价里，毕竟当前其实定义整体高低暴露还是有困难的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10393&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exposure to Per- and Polyfluoroalkyl Substances and Mortality in U.S. Adults: A Population-Based Cohort Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;窃以为提高学术见识最快的方法是审稿，但对审稿机会有限的研究生而言，读comment跟reply也有同样疗效，这是上月推荐的环境基因交互作用文章的后续跟进，主要质疑了血统影响。其实这部分更能突出论文的“论”字，读不同观点有助于形成自己的观点。这月EHP上还有个comment是三月一篇机器学习文章的质疑，主要是意大利人认为他们模型没有用全监测数据而且空间变量都没用。其实读论文只看结论是工科思维，理科关注的科学问题通常答案是开放式的，在更充分的实验证据出现前，有些问题就是只能讨论个大概。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP11607&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Response to “Comment on ‘Evaluation of a Gene–Environment Interaction of PON1 and Low-Level Nerve Agent Exposure with Gulf War Illness: A Prevalence Case–Control Study Drawn from the U.S. Military Health Survey’s National Population Sample’”&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究发现印度如果转向四轮电池驱动电动车其实温室气体排放与二氧化硫排放更高了，看了下似乎主要是因为印度当前能源结构跟基建问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07718&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Should India Move toward Vehicle Electrification? Assessing Life-Cycle Greenhouse Gas and Criteria Air Pollutant Emissions of Alternative and Conventional Fuel Vehicles in India&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现去活酵母细胞可以有效去除水中痕量的铅。推荐的一个原因在于其方法第一部分详细写了如何洗瓶子，也算是个手艺活了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00463-0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Lead removal at trace concentrations from water by inactive yeast cells&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究认为美国学校午餐里少吃牛肉多吃全谷食品会减少环境影响，可能很多人会感觉莫名其妙，但据我所知美国学校中午那顿免费午餐浪费极为惊人，换换环境友好的食谱也不过分，这篇文章公开了审稿意见，感觉一团和气。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00452-3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Less animal protein and more whole grain in US school lunches could greatly reduce environmental impacts&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是个关于便携式空气净化器的人群随机对照试验，结果发现怀孕时暴露可能影响4岁孩子的认知表现。不过读这种结论一般用了“可能”的表述大概率p值是高于0.05的，实际上我看了下结果也确实如此，论文里如何表述阴性结果是一门艺术。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10302&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Portable HEPA Filter Air Cleaner Use during Pregnancy and Children’s Cognitive Performance at Four Years of Age: The UGAAR Randomized Controlled Trial&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇论文通过计算发现油气石化行业甲烷排放主要发生在油气区的前处理过程而非生产过程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c00927&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Hydrocarbon Tracers Suggest Methane Emissions from Fossil Sources Occur Predominately Before Gas Processing and That Petroleum Plays Are a Significant Source&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现根据WHO新空气质量指南，非人为源细颗粒物在某些地方都超标了，简单说就是只要标准够高，地球都不宜居了，感觉有点像把工业源汽车源的污染物降低后沙尘暴来了的段子。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00203&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Updated World Health Organization Air Quality Guidelines Highlight the Importance of Non-anthropogenic PM2.5&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究关注了海洋变暖后浮游生物的变化，认为适应后其营养值会减少，这会直接影响海洋生态系统。这类变化虽然看上去很遥远，但后果可能是谁都想不到的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.science.org/doi/10.1126/science.abo5235&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Phytoplankton response to a warming ocean&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/01/01/2021-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/01/01/2021-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/53 （2022年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;伦敦20世纪的发展给环境和居民健康带来的负作用一致延续至今。汽油是20世纪环境中铅的主要来源。1999年停止在汽油中加铅后直到现在，伦敦环境中的铅污染仍然来主要自禁铅之前的汽车尾气排放。铅同位素的在环境中的比较稳定而且可以迁移，导致了含铅汽油排放在环境里的大量的铅仍然可以威胁到现在儿童的大脑发育。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：张雪莹&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1073/pnas.2102791118&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Strong evidence for the continued contribution of lead deposited during the 20th century to the atmospheric environment in London of today&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;婴幼儿奶粉经常是按照营养需求设计配方的，不过这篇研究发现奶粉配方与当地水中都有锰的情况下锰暴露风险就提高了，也就是说想降低风险要么用纯净水冲奶粉，要么就要根据不同地方水质调整奶粉配方。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP7901&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential for Manganese-Induced Neurologic Harm to Formula-Fed Infants: A Risk Assessment of Total Oral Exposure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了室内环境里气生纳米颗粒物的去除过程，主要贡献还是沉积，这篇文章倒是给出了不同来源的粒径分布，不然还以为是PM0.1换皮。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.0c08739&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Contributions of Coagulation, Deposition, and Ventilation to the Removal of Airborne Nanoparticles in Indoor Environments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了全氟化合物的收益与危害，我不太同意这篇文章的观点，但思路是没问题的。考察任何单一或一类污染物都会最终落实到禁用后的社会收益与损失，特别是收益跟损失的不是一批人的时候，不过也正因为如此不能只考虑单一或一类污染物，学术界经常搞出用环境风险更大的纳米材料来降解单一污染物的文章，缺少系统性评价手段实际浪费了大量的研究资源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03565&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The True Cost of PFAS and the Benefits of Acting Now&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇用FTICR质谱分析土壤有机质的综述，整个工作流程写的很清楚，可以直接套模版。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01135&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Soil Organic Matter Characterization by Fourier Transform Ion Cyclotron Resonance Mass Spectrometry (FTICR MS): A Critical Review of Sample Preparation, Analysis, and Data Interpretation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在大国都制定了油车退市的计划表，这篇文章从零部件生产角度考察了当前不同车型对原材料的需求变化，发现电动或混动车大概让原材料需求翻倍，除了电池增加的部分，电动车对铜有额外需求，看文献买期货的可以下手了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00970&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Characterizing the Changes in Material Use due to Vehicle Electrification&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GAPS项目公布了运行十年后全球40个站点5或10年的持久性有机污染物的数据，中国有大连、哈尔滨、成都、青城山还有纳木错五个点，所有数据在附件里都有，文章里图表可视化做的稀烂，踩坑之多简直可以拿来做反面教材。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c01705&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Tracking POPs in Global Air from the First 10 Years of the GAPS Network (2005 to 2014)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章是一个典型的暴露组学研究，与代谢组学或环境非目的分析最大的区别在于需要区分非目的分析中化合物是内源代谢还是外源暴露，然后还需要将其连在一起进行分子层面健康影响的讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01010&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Comprehensive Non-targeted Analysis Study of the Prenatal Exposome&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;由于环境学科给的工资招不到最高水平的码农，当前环境研究中用到的机器学习的技术大概落后业界10年，不过这也大概是行业内能看懂新技术基本名词所需要的时间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.1c01849&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Applied Machine Learning for Prediction of CO2 Adsorption on Biomass Waste-Derived Porous Carbons&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项微塑料研究很有意思，发现鱼更多是无意中摄入微塑料而且还有类似咳嗽的行为，这种生理应激会极大程度影响风险评价。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01753&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Fish Ingest Microplastics Unintentionally&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章对环境科学与工程研究中的数据分析提出了一个通用框架，适合研究生入门。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c01026&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Data Analytics for Environmental Science and Engineering Research&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章虽然关注的物质不新，但角度很巧，是从口红跟美甲行业入手的。不过我更关心的问题是，研究人员如果去独立解析化妆品或其他工业品的成分，算不算逆向工程？会不会有知识产权问题？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00512&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Cocktail of Industrial Chemicals in Lipstick and Nail Polish: Profiles and Health Implications&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了封城前后两个美国社区的废水成分变化，主要关注了处方药跟毒品，结果发现阿片类药物需求上升，毒品因为供应不足价格上涨反而减少，抗抑郁药物的水平有了一定提升。这种废水流行病学的研究值得推广。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00426&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Trends in Substance Use in Two United States Communities during Early COVID-19 Lockdowns Based on Wastewater Analysis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章认为微塑料的毒性研究应该使用颗粒数浓度而非质量浓度提高数据可比性，作为污染物载体，不论微塑料还是空气中的细颗粒物，质量浓度的意义确实有限，但最好也按粒径分级下。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c04093&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Converting mg/L to Particles/L: Reconciling the Occurrence and Toxicity Literature on Microplastics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章算是对当前简单套用机器学习模型做预测的一种反思，数据泄漏其实是新手特别容易犯的错误，特别是当数据量有限的时候。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c04041&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Predicting Micropollutant Removal by Reverse Osmosis and Nanofiltration Membranes: Is Machine Learning Viable?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述总结了当前环境分析中高分辨质谱检测污染物转化产物的技术，后面展望里提到的问题值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.trac.2021.116409&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Recent advances in data-mining techniques for measuring transformation products by high-resolution mass spectrometry&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章通过测定公元前12000年到17世纪人骸骨中的重金属确认了铅的暴露基本与同时代铅的生产能力挂钩，另外这篇文章的TOC很有特色。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c00614&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Lead in Archeological Human Bones Reflecting Historical Changes in Lead Production&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了时序数据中的昼夜循环问题，利用经验方法将其解析了出来，这对监测实践还是很有意义的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c00498&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Multiscale Approach to Timescale Analysis: Isolating Diel Signals from Solute Concentration Time Series&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇前瞻文章关注了空气净化过程中的副产品，认为其中的风险要被仔细评估，毕竟净化过程也涉及氧化还原反应，可能引入新的污染物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c02582&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Unintended Consequences of Air Cleaning Chemistry&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是2019年日本群马大学开完暴露组学研讨会后做的总结，厘清了一些暴露组学概念，此外最近也上线了一个新期刊exposome，主编 Gary W. Miller&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00648&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Defining the Scope of Exposome Studies and Research Needs from a Multidisciplinary Perspective&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自从田振宇在science上报道了6PPD-quinone，轮胎橡胶衍生污染物的研究受到了更多的关注，中国作为潜在的汽车消费大国，相关研究也应该展开。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00682&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Occurrences of Tire Rubber-Derived Contaminants in Cold-Climate Urban Runoff&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章从专家视角给出了心血管毒素的12个关键特征，可以跟EDA连着筛样品了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34558968/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Key Characteristics of Cardiovascular Toxicants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现洗衣服会把半挥发性有机物从室内给输送到室外，不过这也无解吧，衣服上这类污染物要么暴露给人体，要么释放到环境里，总不能给衣服加个纳米材料涂层原位降解吧？就算有价格也一定很感人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c02674&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Textile Washing Conveys SVOCs from Indoors to Outdoors: Application and Evaluation of a Residential Multimedia Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现铅弹猎杀小动物会提高区域内鸟类食腐者的铅暴露，幸亏鱼钩一般是铁做的，不然作为终极食腐者的人类也少不了成为猎人或渔夫重金属污染的汇。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01041&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Small-Mammal Shooting as a Conduit for Lead Exposure in Avian Scavengers&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章其实就讲了下可降解塑料的实际降解效果，不过实验设计上却考虑了气候变化的影响，虽然这项研究看不出多少区别，但气候变化对土壤微生物菌群的影响确实是个有意思的思考方向，毕竟现在开放式城市污水处理厂的生化降解也确实会被气候变暖影响，但我估计极端天气影响会更大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c02695&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Back to the Future: Decomposability of a Biobased and Biodegradable Plastic in Field Soil Environments and Its Microbiome under Ambient and Future Climates&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是复旦大学王梓萌老师在ES&amp;amp;T上发表的致敬中国水化学学科先驱的文章，更多读书笔记与本文中文介绍可以在AG期刊公众号上读到，一个学科历史的起承转合对于把握学科发展动态是十分重要的，希望能看到更多类似作品。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Aquatic Chemistry Took Root and Has Flourished in China: Classical Textbooks, a Tale of Two Manganese, and a Dynamic Community&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现自来水烧开了泡茶也会产生卤代芳香消毒副产物，而且很多是未知的，所以，下一项研究对象是不是速溶咖啡？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03419&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Are Disinfection Byproducts (DBPs) Formed in My Cup of Tea? Regulated, Priority, and Unknown DBPs&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究讨论了人类抗抑郁药物对鱼群聚行为的影响，暴露了抗抑郁药物氟西汀后，成对鱼的群聚效应更强了，希望渔民不要用这结果去捞鱼，不过按照网民的声称抑郁的比例，似乎也不用额外买药了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04084&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Context is Key: Social Environment Mediates the Impacts of a Psychoactive Pollutant on Shoaling Behavior in Fish&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这类模型组合的研究如果放到机器学习领域就是个习题水平，不过也已经超过了业内平均水平（把随机森林当机器学习同义词），找到好的应用切入点是关键。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01097&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Novel Application of Machine Learning Algorithms and Model-Agnostic Methods to Identify Factors Influencing Childhood Blood Lead Levels&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;持久性有机污染物（POPs）的湿沉降是一种有效的清除机制，但目前多数研究集中在极地降雪的放大效应且用模型预测来讨论降雨对有机物的归趋影响，这项研究用实验数据讨论了降雨的放大效应，发现降雪降雨对POPs的清除效果类似，不同污染物会不一样。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03295&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rain Amplification of Persistent Organic Pollutants&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大流行期间一次性口罩的使用确实有提高挥发性有机污染物的暴露风险，不过这篇文章提出了一个解决方案：50摄氏度下加热60分钟可以减少80%的挥发性有机污染物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04591&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：On the Flip Side of Mask Wearing: Increased Exposure to Volatile Organic Compounds and a Risk-Reducing Solution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提到了固有光学性质（ inherent optical properties，IPO）在湖泊领域的应用，IPO技术其实更常见于海洋遥感数据的矫正，不过如果传感技术成熟，自然水体的IPO监控应该可以提供一个更具备综合性的指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c02585&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Imprint of Primary Production on High-Frequency Profiles of Lake Optical Properties&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;流行病学证据往往是环境暴露于健康判断的重要参考，这项研究发现血液中三卤甲烷含量会影响血液中甲状腺功能的生物标记物，但并不会影响甲状腺功能。其实这个现象还是有一定普遍性的，很多健康相关的分子生物数据很难解释，甚至会出现互相矛盾，机理上的空白或缺失可能是重要原因。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04008&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Relationship between Blood Trihalomethane Concentrations and Serum Thyroid Function Measures in U.S. Adults&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章认为当前化学品种类太多太复杂了，所以需要引入“化学简化”的理念，也就是说尽量控制工业品中使用的化合物，这样可能提高回收利用效率。不过我感觉还是太理想化了，工业品首先满足的是消费端需求，很多消费品里之所以引入化合物也是因为有对应需求，例如建材里可以不加阻燃剂但着火风险就会高。比起提出新理念，对风险的量化更重要，如果着火风险每年损失一百亿而阻燃剂健康风险每年损失两百亿，那么只要结果出来阻燃剂就会自然退出市场。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04903&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Need for Chemical Simplification As a Logical Consequence of Ever-Increasing Chemical Pollution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是国内学者对煤改气工程的一篇观点文章，指出了当前政策推进中的问题，例如不可持续性的补贴、有限的能源供给、过度管控、对建筑物保暖的忽视及公众预期的理解不足等。确实，如果这个工程能顺利推进，这会是全世界最大的居民能源转换项目，不过里面的问题也不能忽视，也是需要按实际情况进行量化决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06544&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The World’S Largest Residential Energy Switching Program Is at Risk&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;日本中纬度气候从下雪为主变成下雨为主后淡水更多从地下水输送到海洋，而且20年来其中无机碳的流量也翻倍了。这篇研究并不是模拟或模型数据，而是真实测量数据，算是一种气候变暖的独立证据吧，其生态意义还不清楚。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05108&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Shift from Snow to Rain in Midlatitude Japan Increases Fresh Submarine Groundwater Discharge and Doubled Inorganic Carbon Flux over 20 Years&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是关于环境水体中包膜病毒的综述与荟萃分析，这个作者之前也综述过非包膜病毒，其实作者的研究方法完全有希望自动化，通过一个脚本每年跑一次生成新的报告。文本挖掘这个工具如果用的好，特定研究方向的综述应该在未来可以做到自动生成实时更新，研究人员也就不用费力洗数据了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03977&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Systematic Review and Meta-Analysis of the Persistence of Enveloped Viruses in Environmental Waters and Wastewater in the Absence of Disinfectants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇专题文章介绍了牡蛎在脱氮方面的应用前景，确实现在工业固氮是制造了大量活性氮，也造成了水体富营养化，不过牡蛎生态圈来脱氮确实可以作为一种应对近海富营养化的思路，美国切萨皮克湾项目运行的就不错，说不定将来城市污水厂会加一个基因改造过的淡水牡蛎池来脱氮。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01901&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Beyond Bioextraction: The Role of Oyster-Mediated Denitrification in Nutrient Management&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很少见的概念讨论文章，梳理了自由基、活性氧还有高级氧化等概念，硫酸根自由基算不算活性氧，或者说活性氧该不该包括所有氧化性自由基，这确实需要搞清楚，否则长期下去同一个词就有可能出现不同的定义，提高学科间交流成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06651&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Is Sulfate Radical a ROS?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章展示了暴露组学研究的一些问题。首先，如果暴露组最终要找的暴露物最后都要用已知标准来验证，那么能找到未知新暴露物的可能性为零，跟事先买所有已知污染物标准后建库然后多次进样目的性筛查本质上没区别。其次， Schymanski 标准其实没有多少科学依据，现实中经常出现子离子相同的不同物质与因为没找到电离条件不电离的物质，那么在Schymanski标准里或者给个很高的可信度但为假阳性；或者因为没子离子永远是个很低的可信度，研究者不应该被卡在鉴定可信度的泥潭里打滚，只要真实列出你鉴定的过程让读者判断就可以。最后，暴露组学应该去关注生物学与流行病学意义，单纯鉴定并无环境意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00848&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Potential of Sewage Sludge to Predict and Evaluate the Human Chemical Exposome&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章认为胰蛋白胨要比牛血清白蛋白更适合用来研究污染物与蛋白的相互作用，确实裂解过的蛋白片段更接近环境中蛋白质的存在形态，这会不会是e-DNA后下一个炒作对象？e-protein 或 e-peptide&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00783&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Why Should Tryptones Rather Than Bovine Serum Albumin Be Used as Model Proteins to Explore the Interactions between Proteins and Pollutants in Environments?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境样品前处理特别是痕量分析不不确定度是很高的，这篇文章讨论了使用固相萃取来分离富集溶解性有机质时化学分馏与自组装现象，如果不矫正结果恐怕比较难看。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04535&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Solid-Phase Extraction of Aquatic Organic Matter: Loading-Dependent Chemical Fractionation and Self-Assembly&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用贝叶斯神经网络重构了1990-2019这三十年的地表臭氧数据并对比了城乡差异，个人感觉没有什么明确结论。作者认为除了美东城市臭氧的变化速率是1.9±2.3 ppbV，是一种“增长”，可以说重新定义了噪音。我不反对用更新的模型来审视过去的数据，但不能为了新而新，而且从模型表现上看肯定过拟合了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04797&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Spatial Resolved Surface Ozone with Urban and Rural Differentiation during 1990–2019: A Space–Time Bayesian Neural Network Downscaler&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;与持久性有机污染物相对应的是持久性不那么强的有机污染物，这篇文章从环境流行病学角度研究认为产前暴露非持久性有机污染物可能影响胎儿生长，可以看到很多持久性不强的污染物其实是以代谢物形态被检测的，或许应该关注下代谢机理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9178&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Prenatal Exposure to Nonpersistent Chemical Mixtures and Fetal Growth: A Population-Based Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我非常怀疑这篇文章的结论，测了PCBs，测了海豚种群数，然后就说PCBs影响了海豚种群，问题在于PCBs暴露过程其实也与其他人类活动例如过度捕捞等问题同时出现或相关，相信做渔业研究的肯定不会把种群数下降简单归因到一类物质的暴露上。打个不恰当比方，疫情来了环境中消毒剂检出率高了，同时传染病也因为出现变种在持续流行，总不能说消毒剂使用促进了疾病流行吧。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03837&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Long-Term Consequences of High Polychlorinated Biphenyl Exposure: Projected Decline of Delphinid Populations in a Hotspot for Chemical Pollution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了巴西城市贫民窟下水道体系与细螺旋体病原体的关系，认为改善的排水条件有利于降低病原体污染，其实当前全球都面临类似的基建老化问题，如果处理维护不得当，老化的城市给排水管网很可能会促进相关疫病流行。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04916&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effect of Sewerage on the Contamination of Soil with Pathogenic Leptospira in Urban Slums&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;又到了看论文投资赔钱的季节了，因为气候变化，化石燃料会在各国政策下逐渐退出历史舞台，但与之相关的锂元素需求则会不断提高，这篇文章分析了美国锂元素在不同能源路线下的供需，看起来不论那条路线都伴随更多的锂元素使用量。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03562&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Uncertain Future of American Lithium: A Perspective until 2050&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现了浪花气溶胶中存在天然源肺表面活性剂，虽然浓度很低达不到危害程度，但这玩意可以用来载药，要是顺道把其他活性物质送出去性质就不一样了，不过这个思路到可以借鉴去解释一些水土不服的现象。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04075&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Sea Spray Aerosols Contain the Major Component of Human Lung Surfactant&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国卫生与公众服务部第15次致癌物报告又增加了8种致癌物，这样致癌物总数达到了一个二进制整数256，新增致癌物包括了幽门螺旋杆菌、阻燃剂三氧化二锑与六种消毒副产物卤代乙酸。其实很多致癌物并不是单一物质，例如抽烟、饮酒、二手烟、阳光照射等，完全规避生活中致癌物是不现实的，害怕致癌物产生的净效应不一定比致癌物暴露的后果更小，但了解危害细节可更好帮助决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.niehs.nih.gov/news/newsroom/releases/2021/december21/index.cfm&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Eight Substances Added to 15th Report on Carcinogens&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究主要关注了新型兴奋剂，采集了2020-2021新年期间10个国家污水并检测了其中28种兴奋剂。应该说想法挺有意思，但样本量比较有限且实际意义也很模糊，毕竟不是所有被采样国家都有过年嗑药的习惯。不过倒是有个衍生问题，城市污水实际上包含了丰富的城市人群的健康与暴露信息，如何规范使用会涉及伦理讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00807&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Taste for New Psychoactive Substances: Wastewater Analysis Study of 10 Countries&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇从生态毒理角度写的关于水生环境中抗抑郁药物对鱼影响的综述，药物滥用或成瘾问题不仅仅是社会问题，也是环境问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04724&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The potential for adverse effects in fish exposed to antidepressants in the aquatic environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提出了反渗透膜技术中盐水传输的新模型，更好解释了跨膜传输过程中压力下降的过程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05649&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Salt and Water Transport in Reverse Osmosis Membranes: Beyond the Solution-Diffusion Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究切入点很有意思，气候变化大背景下自然影响淡水循环，污染量相同的情况下浓度会变化，这就需要对之前的源头排放要求作出改变了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06242&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Dry Climate Aggravates Riverine Nitrogen Pollution in Australia by Water Volume Reduction&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章结论很有意思但感觉有点说不通，北极PAH污染降低可能跟产业链转移有关不假，但PAH本来就有天然源，只从排放清单变化这一个角度解释感觉很牵强。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05198&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Globalization-Driven Industry Relocation Significantly Reduces Arctic PAH Contamination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章有点离线效应引导分析的意思了，研究人员采集了污水厂水样，分别测定了其中消毒副产物与其细胞毒性，计算了不同物质的细胞毒性当量进行比较，发现含氮与含碘消毒副产物是毒性主要来源，属于思路很清晰的研究范例。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07998&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Drivers of Disinfection Byproduct Cytotoxicity in U.S. Drinking Water: Should Other DBPs Be Considered for Regulation?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇基于荟萃分析的综述关注了室内运动与室外运动的效果，认为自然条件锻炼效果相当好一些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05151&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Benefits to Performance and Well-Being of Nature-Based Exercise: A Critical Systematic Review and Meta-Analysis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给微塑料纤维单独建了一个线性拖拽模型，用来考察其在流体中的行为。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06188&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Improved Settling Velocity for Microplastic Fibers: A New Shape-Dependent Drag Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;10月份有人说要做化学简化，现在又有人附和为药物简化，不过跟上次那个过于理想的想法相比，这篇观点文章更有实际意义，因为药品确实是需要做些简化来避免衍生问题的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07178&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Pharmaceutical Simplification: Killing Two Birds with One Stone&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/07/01/2021-research-paper-one/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/07/01/2021-research-paper-one/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/hjhbb/issues/47&#34;&gt;https://github.com/yufree/hjhbb/issues/47&lt;/a&gt; （2021年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;搞笑诺贝尔奖曾颁给研究掉地上多久的食物可以吃这类研究（五秒规则），这篇研究构建了手指接触物理表面微生物转移的模型&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04678&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04678&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Modeling and Experimental Validation of Microbial Transfer via Surface Touch&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;家用铅试纸可以作为一种正规检查的替代，这份研究测了16种市售试纸的效果，第一轮测溶解态铅浓度就淘汰了12种，而且发现几乎所有试纸对颗粒态铅都测不好，需要额外加酸溶出。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07614&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07614&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Challenges of Detecting Lead in Drinking Water Using at-Home Test Kits&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EHP早在2001年就开始跟上海疾控中心合作翻译优秀的内容为中文，现在这个项目要停了，一方面是要中国科研人员现在阅读外文文献已经不像二十年前那么困难，另一方面现在EHP上也有相对稳定的中国研究团队投稿了，这算是国内环境健康研究的一个里程碑吧，从亦步亦趋到有一席之地，不过考虑到EHP一直存在经营问题，可能也有别的解释。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8737&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8737&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A New Era for EHP&amp;rsquo;s International Program&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;杀虫剂处理过的蚊帐号称抵抗疟疾的&amp;quot;疫苗&amp;quot;，推广近三十年挽救无数生命，然而在非洲一些低收入地区蚊帐还被用来捕鱼，这样蚊帐上的拟除虫菊酯就释放到了水体里，配合过度捕捞对鱼的种群多样性形成威胁，也存在危害渔夫健康的风险，这篇评论讨论了这个尴尬的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7793550/&#34;&gt;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7793550/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Implications of Insecticide-Treated Mosquito Net Fishing in Lower Income Countries&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通常我们评价二氧化碳关注的是其温室效应，但这篇文章评价了空气中二氧化碳比例升高到模型预测水平后对老鼠肺功能的长期影响，结果发现还真对肺功能特别是母鼠的肺功能产生了损伤，这个结论要是可靠那么人类可得抓紧进化了，要不然我们就得开发碳捕集口罩了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7805407/&#34;&gt;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7805407/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Mouse Lung Structure and Function after Long-Term Exposure to an Atmospheric Carbon Dioxide Level Predicted by Climate Change Modeling&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我感觉Hites退休了有转行当非虚构文学作家的倾向，这篇文章梳理了美国毒死蜱这种非持久性有机污染物从上市到逐渐退市的过程，在这种新产品上市-广泛推广-监管-退市-下一种新产品上市的循环中新产品的危害似乎在降低，但也可能引入了更大的风险，除了反复推陈出新，也许我们需要一些新思路来平衡需求与风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06579&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06579&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Rise and Fall of Chlorpyrifos in the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在海岸水质监测预报已经纳入实际决策了，这篇文章考察了利用高频短期采样构建预测模型的可能性，发现两天采样已经足够构建预测模型了，测试的126种模型里随机森林效果最好，如果能做model stacking就更好了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06742&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06742&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Day at the Beach: Enabling Coastal Water Quality Prediction with High-Frequency Sampling and Data-Driven Models&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;想不到除了精准医疗现在还有精准纳滤这么个研究领域了，通过制备具有选择性的纳滤膜在防止有害物质的同时保留有益溶质，感觉这概念要是让搞面膜的微商听明白了一准又能割一茬韭菜。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04593&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04593&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Differentiating Solutes with Precise Nanofiltration for Next Generation Environmental Separations: A Review&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述关注了大麻的环境影响，伴随大麻在美国的半合法化，其种植面积在迅速扩张，任何被现代化农业选中的物种都需要学术界预先评价下环境风险，否则会打开另一个潘多拉魔盒，但科研总是慢市场半拍。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00844&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00844&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cannabis and the Environment: What Science Tells Us and What We Still Need to Know&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;居家令期间加州的城市用水总量减少了，看来疫情对市政给排水的设计也会产生影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00979&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00979&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Stay-at-Home Orders during the COVID-19 Pandemic Reduced Urban Water Use&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;废水流行病学是基于城市污水处理厂中标记物浓度来评估公共健康相关事件的方法，例如酒精消费量就可以通过硫酸乙酯来估计，然而，校正因子会严重影响估计的不确定度，这篇文章利用酒类销售数据结合监测数据给出了更准确的校正因子。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00065&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00065&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Estimating Alcohol Consumption by Wastewater-Based Epidemiology: An Assessment of the Correction Factor for Ethyl Sulfate Using Large-Scale National Monitoring Data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海水中藻类会富集溴元素，但近些年发现淡水生态系统中的溴含量也在提高，这篇研究利用淡水藻类对这一现象进行了证实并指出淡水藻类提高的溴含量会导致更高的含溴消毒副产物风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00024&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00024&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Increasing Bromine in Intracellular Organic Matter of Freshwater Algae Growing in Bromide-Elevated Environments and Its Impacts on Characteristics of DBP Precursors&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;磷富集机体（Polyphosphate-accumulating organisms，PAO）指的是一类能够富集磷的微生物，氧化条件储存磷，还原条件释放磷，对PAO的关注主要是在水处理方面，这篇综述讨论了其在农业中研究现状，目前相对缺乏，需要更多研究者关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03566&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03566&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Critical Review of Polyphosphate and Polyphosphate Accumulating Organisms for Agricultural Water Quality Management&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章使用热解化学电离质谱测定了北京超细颗粒物中的化学组成，相比海洋跟森林的超细颗粒物，北京的样品含更多的含氮含硫化合物，这种整体定性定量比关注单一化合物的信息收集更全面些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06053&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06053&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Composition of Ultrafine Particles in Urban Beijing: Measurement Using a Thermal Desorption Chemical Ionization Mass Spectrometer&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阻燃剂这个行业目前陷入了一种生产-被发现毒性高-停产引入新产品-新产品被发现毒性高-停产引入新产品的循环之中，这篇观点文章的矛头指向了近几年开始广泛使用的聚合阻燃剂的安全评价，不过绝对的安全是不存在的，这个怪圈需要被新思路打破。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08126&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08126&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High Production, Low Information: We Need To Know More About Polymeric Flame Retardants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;农残这个问题比想象的要复杂，这篇研究发现即使已经转为有机农场20年，其土壤中也会检出农药，所以有机食品大概就是买个概念跟心理安慰。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06405&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06405&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Widespread Occurrence of Pesticides in Organically Managed Agricultural Soils&amp;mdash;the Ghost of a Conventional Agricultural Past?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;流行病学中可穿戴设备被认为是很好的追踪工具，这篇研究发现当被动采样位置不同时，得到的暴露物组成也是不一样的，也就是个体层面的不确定度很高，可比性有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05522&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05522&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Head, Shoulders, Knees, and Toes: Placement of Wearable Passive Samplers Alters Exposure Profiles Observed&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;根据目的设计水处理的纳滤膜是个挺不错的想法，不过总感觉要进分子印迹的坑，理念先进效果有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08101&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08101&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Fit-for-Purpose Design of Nanofiltration Membranes for Simultaneous Nutrient Recovery and Micropollutant Removal&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了手在室内污染物半挥发性有机污染物传播中的作用，所用的统计方法值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c01006&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c01006&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Hands as Agents of Chemical Transport in the Indoor Environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了磁性大气细颗粒物的来源，发现钢铁工业是主要来源，证据是光谱与形态学实验。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00164&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00164&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Magnetic Particles Unintentionally Emitted from Anthropogenic Sources: Iron and Steel Plants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给出了一份比较详尽的进行效应引导分析的流程，使用的软件也是开源的，具备不错的可重复性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06712&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06712&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Identifying Toxicologically Significant Compounds in Urban Wildfire Ash Using In Vitro Bioassays and High-Resolution Mass Spectrometry&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从微生物群落的全基因组角度讨论微塑料问题应该是个比较务实的研究方向，有些发现也很有启发性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07952&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07952&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exploring the Composition and Functions of Plastic Microbiome Using Whole-Genome Sequencing&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究结论很有意思，大气中挥发性有机污染物大都认为是机动车来源，这篇文章用质谱数据配合PMF溯源研究发现挥发性化学品例如有机溶剂、建筑物涂料等挥发性化学品在美国几个城市取代交通源成为挥发性有机污染物的主要来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05471&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05471&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Observations Confirm that Volatile Chemical Products Are a Major Source of Petrochemical Emissions in U.S. Cities&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污泥脱水经常是资源化的必要步骤，但脱水经常会富集重金属不利于做肥料，这篇文章利用离子液体对污泥进行重金属分离，应当是个有应用前景的技术。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03724&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03724&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Demetallization of Sewage Sludge Using Low-Cost Ionic Liquids&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;左旋葡聚糖经常被用来作为生物质燃烧的标志污染物进行溯源，之前的推荐曾经说过汽车来源也会产生，但这篇研究发现左旋葡聚糖的降解过程对当前的生物质燃烧溯源也有影响会造成低估，需要在溯源模型中矫正这个影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07313&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07313&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impacts of Chemical Degradation on the Global Budget of Atmospheric Levoglucosan and Its Use As a Biomass Burning Tracer&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境监测一般是静态定点监测，如果采样点是移动的就会对数据实时分析产生很高要求，这篇文章介绍了利用机器学习模型来进行移动采样的大气污染监测的方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08034&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08034&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Urban Air Pollution Mapping Using Fleet Vehicles as Mobile Monitors and Machine Learning&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;农药残留的毒性经常要同其代谢物一起讨论，但代谢物的种类一般很难分析全了，这篇文章分析了美国溪流中108种农药跟116种转化产物，然后利用等摩尔替代的方式估计出转化产物的综合毒性大概被低估了一个数量级&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06625&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06625&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Inclusion of Pesticide Transformation Products Is Key to Estimating Pesticide Exposures and Effects in Small U.S. Streams&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用无人机低空遥感技术找景区里的垃圾堆放点感觉有点大材小用，但无人机作为环境监测的一种手段应该还有不小的想象空间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04068&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04068&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Automatic Detection of Scattered Garbage Regions Using Small Unmanned Aerial Vehicle Low-Altitude Remote Sensing Images for High-Altitude Natural Reserve Environmental Protection&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在流行所谓的环境友好烟花更多是概念炒作，这篇研究发现国庆节放这种烟花无助于空气质量改善，类似于减了尼古丁的香烟，不抽才是最好的应对方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03521&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03521&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Are Environmentally Friendly Fireworks Really &amp;ldquo;Green&amp;rdquo; for Air Quality? A Study from the 2019 National Day Fireworks Display in Shenzhen&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前觉得 eDNA 就算是学术造词的典型了，现在又出来个 eProtein，是不是也该把 eRNA 或 eMiRNA 造出来占坑？这篇文章不但造词，还结合了转基因的热点话题，然后其实实验结果啥有意义的点也没发现，这种写作技巧应该是点了公务员天赋了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05731&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05731&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Fate of Environmental Proteins (eProteins) from Genetically Engineered Crops in Streams is Controlled by Water pH and Ecosystem Metabolism&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Citizen Science 指的是业余科研爱好者做的研究，有点类似国内&amp;quot;民科&amp;quot;的提法但却是在西方社会大为推广的运动，参与者很多是教师、中学生或志愿者。这篇观点文章指出当前职业科研与民众间存在的沟通鸿沟，当前世界人们解读科研成果越来越依赖价值判断，甚至影响到了期刊运营与审稿意见，但职业科学家却对民科长期报不信任态度而忽视了民科在社区中的普及科学思想的积极作用，这个群体其实可以通过与科学家协作等方式促进民众对科研成果的理解，最后作者呼吁职业科学家应放下成见通过民科团体更好传播科学思想。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07873&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07873&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Is Citizen Science Dead?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;湖泊富营养化后会经历很长时间恢复到寡营养化，之前一直会只考虑磷，这篇文章利用一个曾经富营养化湖的恢复过程数据证明，提升的浮游物中的碳磷比可能是寡营养化启动的指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08526&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08526&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Increasing Carbon-to-Phosphorus Ratio (C:P) from Seston as a Prime Indicator for the Initiation of Lake Reoligotrophication&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个问题很好，太阳能蒸馏法产生淡水时挥发性半挥发性有机污染物去哪了？文章给的答案也很直接，很大一部分还在蒸馏水里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07191&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07191&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Interfacial Solar Distillation for Freshwater Production: Fate of Volatile and Semivolatile Organic Contaminants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章第一次给出了海洋喷洒气溶胶（Sea Spray Aerosols）中植物毒素富集现象的测量方法，不知道有没有做下海洋微层的相关研究，方法应该差不多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00995&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00995&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Phycotoxin-Enriched Sea Spray Aerosols: Methods, Mechanisms, and Human Exposure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前讨论微塑料污染都是水环境，这篇关注了另一类大陆&amp;quot;海洋&amp;quot;：沙漠中的微塑料污染状况。按这个思路，下一个就是你了：太空垃圾&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00615&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00615&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Microplastics in the Lut and Kavir Deserts, Iran&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在手机平均屏幕时间3小时的今天，手机壳确实是一种重要的暴露来源，但如果无线耳机与语音操作成熟，下一个关注点是不是该是耳机耳塞套了？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07603&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07603&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Insights into Persistent Toxic Substances in Protective Cases of Mobile Phones: Occurrence, Health Risks, and Implications&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前评价汞污染，会认为总汞会转为甲基汞，然后用甲基汞毒性来评价，这篇文章发现鱼体内汞也会形成汞硒化合物，因此可能直接用甲基汞含量而不是总汞就可以评价毒性了。当然，汞硒化合物的低生物有效性也使鱼不再是食物硒的良好来源了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00217&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00217&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Chemical Forms of Mercury in Blue Marlin Billfish: Implications for Human Exposure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这样的分析到今天还能发出来，显示出传统定量分析与基于高分辨质谱的非目的分析还是存在很大的隔阂，两拨人还没法互相统一到一个定性定量框架里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00285&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00285&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Integration of 103 Semivolatile Organic Compounds into One Multianalyte Method for Human Serum Analysis: An Innovative Approach within Exposure Assessment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章尝试回答一个很有意思的问题，过去二十年里中国资本发展中环境压力的影响，发现大概只有35%的资本折旧了，其余的则投入了生产消费循环之中。这算是计算问题吧，打比方你买了一本书看完了后二手卖出，从经济视角依旧产生价值循环但环境影响却只发生在最初生产，因此评价环境影响所用的经济指标确实需要搞清楚这里面的比重，不然算出的数一定五花八门。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07263&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07263&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Linking the Environmental Pressures of China&amp;rsquo;s Capital Development to Global Final Consumption of the Past Decades and into the Future&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章显示，同样是发达国家，在承受环境压力上也是不平等的，不同的产业消费结构是主要原因。不过这种不平等在全球化框架下似乎无解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08836&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08836&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Multidimensional Analyses Reveal Unequal Resource, Economic, and Environmental Gains and Losses among the Global Aluminum Trade Leaders&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;单颗粒分析是ICP-MS分析金属纳米颗粒粒径的一种特殊方法，这篇文章把这个概念跟微塑料纳塑料联系起来了，不过从结果上看似乎得是含金属元素的纳米尺度颗粒物或胶束才行，纯有机的在ICP段都得烧成温室气体了，感觉像是为了技术创造了一个问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00314&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00314&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Application of Single-Particle ICP-MS to Determine the Mass Distribution and Number Concentrations of Environmental Nanoparticles and Colloids&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章分析了一下国内碳排放交易试点城市与省份pm2.5的排放，发现该政策确实降低了4.8%的排放浓度，不过因为文章是商学院人写的，这个降低的效益又比较小也没看到效益的区间估计，可以拿来吹牛但不够严谨。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00248&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00248&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Has Carbon Emissions Trading Reduced PM2.5 in China?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇关于全氟化合物溯源的展望写的不错，里面的理念可以推广到同系物污染物的溯源研究中，当然问题也是共通的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08506&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08506&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Environmental Source Tracking of Per- and Polyfluoroalkyl Substances within a Forensic Context: Current and Future Techniques&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章思路很棒，抗生素抗性如果用基因检测不太现实，这项工作发现利用溶解氧与氨的数据可以一定程度替代基因检测指示抗生素抗性热点。也就是说，较易获取的常规监测指标如果同时可以指示其他污染，那么其实可以基于现有监测数据挖掘更多环境信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00939&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00939&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Developing Surrogate Markers for Predicting Antibiotic Resistance &amp;ldquo;Hot Spots&amp;rdquo; in Rivers Where Limited Data Are Available&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章做了一件都知道很重要但都不愿做的事，提取文献数据给中国持久性有机污染物做了一个在线数据库&lt;a href=&#34;https://pops.hhra.net/&#34;&gt;https://pops.hhra.net/&lt;/a&gt;，有这个做环境调查的综述方便多了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8685&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8685&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Web-Based Database on Exposure to Persistent Organic Pollutants in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了双链RNA与单链RNA的水解稳定性，虽然都知道双链稳定些，但降解途径并不一致，其中双链RNA在中性pH下可以稳定几个月，这篇文章很多发现对其他学科研究有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01255&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01255&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Duplex Structure of Double-Stranded RNA Provides Stability against Hydrolysis Relative to Single-Stranded RNA&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了使用实时光腔衰荡光谱分析电子烟气溶胶成分的方法，不过这种做痕量分析的光谱实在太小众了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07325&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07325&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Rapid and Sensitive Chemical Screening Method for E-Cigarette Aerosols Based on Runtime Cavity Ringdown Spectroscopy&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现烟碱类农药的毒性在有无助剂的条件下是不一样的，这个结果有点类似草甘膦，但农药的安全评价里除了主要成分，其他添加剂的影响也应该系统讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00872&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00872&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential Environmental Health Risk Analysis of Neonicotinoids and a Synergist&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究视角很独特，考虑的是洋流对PAH的环境行为干扰。洋流可以看作海洋中的河流，既然大气环流有蚱蜢跳，洋流对持久性有机污染物应该也有类似的规律，不过采样难度估计有点大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01009&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01009&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Enhanced Sinks of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons Due to Kuroshio Intrusion: Implications on Biogeochemical Processes in the Ocean-Dominated Marginal Seas&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;中美关系紧张不仅仅是政治问题，对全球可持续发展也构成威胁，这篇文章分析了中美关系紧张后引发的相关问题与应对方案&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08750&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08750&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：U.S.&amp;ndash;China Collaboration is Vital to Global Plans for a Healthy Environment and Sustainable Development&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;能源液体燃料（Power-to-Liquid） 是一种新理念，指的是通过费托合成反应用可再生能源产生的电能将二氧化碳转为液态能源的技术，该技术碳排放非常低，这篇文章评价了这项技术的环境与经济表现，认为只要生产电力单位的排放不超过 222 gCO2e/kWh，混合能源液体燃料与生物质燃料的技术路线就可行并给出了美国全国减排开支范围。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07674&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07674&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Environmental and Economic Performance of Hybrid Power-to-Liquid and Biomass-to-Liquid Fuel Production in the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了孟加拉兴建农村公共厕所对环境粪便污染的长期影响，结果跟短期影响差不多，对照组与控制组几乎没有区别。也就是说，这个卫生政策基本没用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01114&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01114&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Longitudinal Effects of a Sanitation Intervention on Environmental Fecal Contamination in a Cluster-Randomized Controlled Trial in Rural Bangladesh&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个发现很有意思，吹风机可以产生超细颗粒物，例如纳米尺度的碳、铁、铜还有银，感觉算得上家用纳米材料反应釜了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08564&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08564&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Ultrafine Particles Emitted through Routine Operation of a Hairdryer&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;文本挖掘工具现在应用越来越广了，可以预见以后文献综述应该可以做到计算机辅助完成了，这是篇评价污染物风险的应用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP6702&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP6702&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Application of Text Mining in Risk Assessment of Chemical Mixtures: A Case Study of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons (PAHs)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当下北半球很多地区都在经历热浪，但这篇文章考察了与之对立的冷潮（cold spell），在日本气候记录里，冷潮明显提高了多个地区的死亡率。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34128690/&#34;&gt;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34128690/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cold Spells and Cause-Specific Mortality in 47 Japanese Prefectures: A Systematic Evaluation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很早就有研究发现环境污染会造成细胞线粒体损伤，最近的研究则认为线粒体累积损伤会引发炎症，这篇文章算是用实验把线粒体损伤与炎症激活过程给联系起来了。新发现新技术总是有利于回答老问题，如果这条响应通路说得通那么可能开辟一个慢性炎症的环境毒理研究方向。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8314&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8314&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing the Association of Mitochondrial Function and Inflammasome Activation in Murine Macrophages Exposed to Select Mitotoxic Tri-Organotin Compounds&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个发现比较重要，全球河流超过一半出现了断流现象，鉴于当前监管与气候变化模型经常排除断流水体，很多结论要重新看了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41586-021-03565-5&#34;&gt;https://www.nature.com/articles/s41586-021-03565-5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global prevalence of non-perennial rivers and streams&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;因果推断已经渗透到环境风险评价了，相比传统统计分析，因果分析更符合直觉，应成为未来研究人员的主流工具与必学技能，起码也得看得懂因果图。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01241&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01241&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Causal Approach to Determining the Environmental Risks of Seabed Mining&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/01/01/2020-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/01/01/2020-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/41 （2021年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;雄安新区地下水六价铬很高。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02357&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High hexavalent chromium in groundwater from a deep aquifer in the Baiyangdian basin of the North China Plain&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;疫情期间消毒液的使用量增长很高，这篇综述关注了季铵盐类消毒液的环境归趋问题，毕竟作为消毒液，杀菌跟杀活性污泥本质上是一回事。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00437&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Increased Use of Quaternary Ammonium Compounds during the SARS-CoV-2 Pandemic and Beyond: Consideration of Environmental Implications&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用污水中生物标记物预测城市经济社会指标，这个思路有意思，可配合各类组学开展找一些指示社会现象的动态标记物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00392&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Population Socioeconomics Predicted Using Wastewater&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;纽约市2014年推出了温室气体减排法案，这篇文章估计了其社会经济效益，每年从空气质量上减少了约7%的细颗粒物排放，避免了160-390人的死亡，减少了约34亿美元的健保开支，虽说拿经济数字衡量生命是没道理的，但有了量化可以更好评价环保政策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00694&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing Air Quality and Public Health Benefits of New York City’s Climate Action Plans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虽然目前模型效果一般，但这种利用实时监测数据来发现工业泄漏的思路对于页岩气开发地区还是很有必要的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06761&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing Contamination of Stream Networks near Shale Gas Development Using a New Geospatial Tool&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境污染与寄生虫都是野生动物的生存威胁，这项工作基于鹭鸶讨论了这两种威胁的交互作用，发现硒汞摩尔比在雌性鹭鸶中可指示寄生虫状况，是个分子层面与生物层面相结合的研究思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03021&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Interactions between Environmental Contaminants and Gastrointestinal Parasites: Novel Insights from an Integrative Approach in a Marine Predator&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;伴随城市化与经济发展，我国未来可能会出现上千座机场，这篇文章评价了波士顿机场附近的空气质量，认为机场附近的居住空气质量受到了来自飞机起落的影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01859&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impacts of Aviation Emissions on Near-Airport Residential Air Quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;化雪用路盐的过量使用会对周边环境引入过量的氯化钠，这篇文章用实验室模拟评估了影响并认为加拿大安省的路盐使用已经造成了周边生态的负面影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02396&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Road Salt Impacts Freshwater Zooplankton at Concentrations below Current Water Quality Guidelines&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项发现值得思考，美属波多黎各在台风过境前后饮用水水质竟然出现了差异，很多污染物含量提高了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01655&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impact of Hurricane Maria on Drinking Water Quality in Puerto Rico&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项工作提出了用果皮当还原剂回收锂离子电池的设想并做了部分验证与安全评价，也许技术上可行，不过实际操作可能是另一个光景，需要技术外的配合。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02873&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Repurposing of Fruit Peel Waste as a Green Reductant for Recycling of Spent Lithium-Ion Batteries&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;天然气被认为是温室气体排放重要来源，因此很多国家或城市都在禁用天然气转用电热泵取暖，这项政策分析认为，电热泵取暖会导致居民取暖成本上升且排放更多的二氧化碳，而且区域差异会很大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02705&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Environmental Consequences of Electrifying Space Heating&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章认为南亚空气细颗粒物浓度有三成来自垃圾焚烧。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02830&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Garbage Burning in South Asia: How Important Is It to Regional Air Quality?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了美国细颗粒物中的有机碳在05-15年的组分变化，结果显示硫氧化物与氮氧化物的控制措施可能也顺道降低了有机碳的氧化组分，文中通过热解来区分组分的方法值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02225&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Changing Nature of Organic Carbon over the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;队列研究发现母乳喂养与婴儿尿中邻苯二甲酸盐暴露的联系，目前还搞不清是来自于塑料奶瓶还是吸奶器还是其他。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00450&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Associations of Breast Milk Consumption with Urinary Phthalate and Phenol Exposure Biomarkers in Infants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国东北部区域温室气体法案在施行的5年内，儿童疾病发病率出现下降，大概节约了1.9到3.5亿美金的医疗开支，气候变化方面其实很需要这样的量化数据来衡量政策的社会净收益。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP6706&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Co-Benefits to Children’s Health of the U.S. Regional Greenhouse Gas Initiative&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;河流中溶解性有机物一般被认为是天然的，但在澳大利亚一次音乐节后，研究人员发现了升高的天然性有机物，后来鉴定出主要为防晒霜，然而这次异常并未被常规在线检测传感器发现，而是通过荧光光谱发现的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00587&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High Anthropogenic Organic Matter Inputs during a Festival Increase River Heterotrophy and Refractory Carbon Load&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了可见光气态氨氧化的催化剂筛选过程，发现磷酸银有较高的催化活性，研究思路值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c02589&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Insights into Designing Photocatalysts for Gaseous Ammonia Oxidation under Visible Light&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用了四种光谱联合机器学习对海洋塑料纤维进行快速鉴定，不过很明显他们不知道如何组合不同机器学习生产复合模型来提高预测准确度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c02099&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rapid Identification of Marine Plastic Debris via Spectroscopic Techniques and Machine Learning Classifiers&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究对比了溪流上下游生物膜的微生物种群多样性，发现下游的生物膜展示了更强的耐受性，这个指标可以用来进行复杂环境的污染影响评价。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c02975&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Tolerance Patterns in Stream Biofilms Link Complex Chemical Pollution to Ecological Impacts&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;城市楼顶有两种设计：种树或设置反光板，这篇研究评价了两种楼顶在冬天与夏天对城市气候影响，两者夏天都有降温效果，反光楼顶效果好，绿色楼顶副作用小。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c03536&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cool Roof and Green Roof Adoption in a Metropolitan Area: Climate Impacts during Summer and Winter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述关注了欧洲风力发电与蝙蝠的栖息地问题，风力发电的绿色意义更多是在能源角度而生态角度则存在更多的问题值得讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c00070&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Bats and Wind Farms: The Role and Importance of the Baltic Sea Countries in the European Context of Power Transition and Biodiversity Conservation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非洲爪蟾曾被人拿来验孕，结果其身上附带的微生物（Bd）灭绝了南美雨林地区几百种两栖类，这篇研究则关注了猪鱼混养的废物排泄对巴西两栖类的皮肤微生物影响，认为其中的污染物间接提高了Bd的传播，提高了两栖类的生态风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c03219&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Widespread Pig Farming Practice Linked to Shifts in Skin Microbiomes and Disease in Pond-Breeding Amphibians&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;牛仔裤的靛青色纤维（indigo microfiber）在环境水样和鱼体内能普遍检出。那么问题是，颜料有害么？棉或者人造纤维素应该是没有太大毒性的吧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00498&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Widespread Environmental Footprint of Indigo Denim Microfibers from Blue Jeans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;比较有意思的non-target 研究，作者测了湖底沉积物的植物保护剂（plant protection products，可以认为就各种农药吧），并且半定量描绘了近百年来这些化学物质的浓度变化。基本上1950s 之前是几乎测不到的，然后有些污染物经历峰值又下降，有些仍然在继续上升。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04842&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A high-resolution historical record of plant protection products deposition documented by target and nontarget trend analysis in a Swiss lake under anthropogenic pressure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;淦，实验用手套也掉渣，导致 microplastics 检测会出现假阳性。（然而即使这样窝们也已经手套短缺很久了）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.est.0c03742&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：When Good Intentions Go Bad - False Positive Microplastic Detection Caused by Disposable Gloves&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用机器学习研究塑料性质对生物可利用性的影响。有实验作为支撑，不胡搞，不贪多（两个物质），结论比较实在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02838&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Key Physicochemical Properties Dictating Gastrointestinal Bioaccessibility of Microplastics-Associated Organic Xenobiotics: Insights from a Deep Learning Approach&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污泥中的微塑料在450°C下会被降解掉大部分，不过这可比脱水污泥堆肥温度高出一大截，应需要专门的设备与处理流程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00740&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Microplastics Mitigation in Sewage Sludge through Pyrolysis: The Role of Pyrolysis Temperature&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了国内新冠流行期间六个都市区的空气质量变化，交通来源的氮氧化物的浓度下降是比较明显的，不过伴随复工复产，污染水平也在四个月内基本恢复。不过预测模型主要依赖了随机森林，感觉预测变量选取上有所遗漏。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00605&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Four-Month Changes in Air Quality during and after the COVID-19 Lockdown in Six Megacities in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了除草剂杀菌剂对松鸡的影响，通过接触土壤影响不大，但如果给鸡蛋喷除草剂会降低雏鸡成活概率。方法古典了些但对散养禽类养殖应该有重要借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04203&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Egg Overspray with Herbicides and Fungicides Reduces Survival of Red-Legged Partridge Chicks&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;临街建筑物的室内空气不可避免受交通来源的污染物影响，这篇研究发现空气净化装置可有效减少交通来源的污染物，阻滞了室内二次有机气溶胶的生成，反过来看来临街房的通风其实也有一定风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02792&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High-Efficiency Air Cleaning Reduces Indoor Traffic-Related Air Pollution and Alters Indoor Air Chemistry in a Near-Roadway School&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国最近几年因为页岩气开发从能源进口国转为了能源出口国，但这项研究发现中部石油与天然气泄漏提高了地标臭氧浓度，削弱了地方上控制空气污染的成果。能源行业跟环保行业果然是死对头。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06983&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impact of U.S. Oil and Natural Gas Emission Increases on Surface Ozone Is Most Pronounced in the Central United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;页岩气与煤层甲烷都是非传统的天然气，中国是煤炭大国，如果能有效利用煤层甲烷发电使之替换掉燃煤电厂，那么将大程度降低碳排放。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01207&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential Uses of Coal Methane in China and Associated Benefits for Air Quality, Health, and Climate&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为农业大国，我们的氮磷肥使用量已经大到足以影响地球氮磷循环的程度了，其中相当一部分是滥用导致的，这篇文章认为主要问题在于空间上农场、牧场与人的分布不均导致的输运损失，可以通过农牧结合的方式来减少三成（氮）到五成（磷）的浪费。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00781&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Spatial Planning Needed to Drastically Reduce Nitrogen and Phosphorus Surpluses in China’s Agriculture&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了不同餐饮标准下美国食品系统内循环的能力，发现美国当前的农业产出还是可以净输出给全球的，另外素食的食品需求也确实是最低的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b07582&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Mapping U.S. Food System Localization Potential: The Impact of Diet on Foodsheds&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;针对气候变暖有个2摄氏度的目标，这篇文章针对金属使用研究发现，要达成减排目标，每人的金属使用量不能超过7吨，大概是目前发达国家人均金属使用量的一半，对应的工业设计也要充分考虑物料循环与耐久度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02471&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Metal Use Targets in Line with Climate Goals&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关于微塑料的新概念与研究方向：新的微生物定殖表面，按这个排列组合法，大概过不了多久就会出现微塑料微生物组学的研究了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02305&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Marine Plastic Debris: A New Surface for Microbial Colonization&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;持久性自由基是来源于热解燃烧过程中生成的具有环境持久性的自由基，最近因为电子烟与细颗粒物污染等研究兴起而成为一个前沿方向，这篇文章讨论了形成机理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03363&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Components and Persistent Free Radicals in the Volatiles during Pyrolysis of Lignocellulose Biomass&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海洋表面微层是最近几年比较火的概念，这篇文章讨论了其对海洋碘释放的影响，通过模拟水体与真实水体实验认为海洋表面微层的存在减少了海洋碘的释放，这里面值得关注的是其对海洋微层的采样方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02736&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Influence of the Sea Surface Microlayer on Oceanic Iodine Emissions&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一般认为室内空气污染主要来源是烹饪，这篇文章额外考察了地板清洗与空调在其中的作用，模式污染物为HONO，研究发现这三个来源相互作用影响显著。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05356&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cooking, Bleach Cleaning, and Air Conditioning Strongly Impact Levels of HONO in a House&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提出了基于中心法则研究农药降解的数值模型，动力学模型的构建及模型验证都做的很扎实，其中发现的基因表达对降解的滞后效应值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03315&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Gene-Centric Model Approaches for Accurate Prediction of Pesticide Biodegradation in Soils&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章思路很有意思：利用同位素分馏证明证明植物的重金属富集能力，但证据挺充分的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03142&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cadmium Isotopic Fractionation in the Soil–Plant System during Repeated Phytoextraction with a Cadmium Hyperaccumulating Plant Species&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用机器学习模型来预测雄激素受体活性，内容不意外，EPA 放出来的 ToxCast 数据绝对有料值得挖。但作者有的来自药物开发公司，感觉像是给自己的方法在做广告，还有一些是来自日化家族企业的员工。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03984&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comparison of Machine Learning Models for the Androgen Receptor&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;溶解性有机质（DOM）是很复杂的一类物质，其组分并不固定，很难用分析手段搞清楚，但用分子动力学模拟来研究却是一种另辟蹊径的系统性质研究方法，这可能是研究混合物的宏观属性机理的有效思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01176&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Molecular Dynamics Simulation of the Structures, Dynamics, and Aggregation of Dissolved Organic Matter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;稀土元素铕曾经是日光灯生产的重要原料，经常与其他稀土元素一同被开采。这篇文章用物质流分析了其供应链，指出了但由于照明产业逐渐转向LED，目前铕元素其实已经生产过剩了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02870&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Byproduct Surplus: Lighting the Depreciative Europium in China’s Rare Earth Boom&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;禁塑令常被认为是政府环保意识的代表，但从科学角度看低估了事实的复杂性，这篇文章就指出了五种相关误解或错觉：1）塑料外包装是产品环境影响最大的部分（其实是产品）；2）塑料是外包装环境影响最大的材料（其实不如玻璃与金属）；3）重复性使用的产品比一次性使用的环境友好（除非循环使用次数足够多）；4）物质循环与堆肥有最高优先级（其实不如减少过度消费）；5）零废物例如禁塑令最小化了环境影响（有效但作用很有限），本文值得翻译推广讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05295&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Five Misperceptions Surrounding the Environmental Impacts of Single-Use Plastic&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;违禁药品在下水道底泥的环境行为确实是监控的盲区（一般是源头跟污水厂），这篇文章利用实验室环境研究了一些违禁药的环境行为，指出高活性的污泥提供了更快的转换率且很多药对pH不敏感。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04266&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Transformation of Illicit Drugs and Pharmaceuticals in Sewer Sediments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;想不到海参可以富集抗生素，某种程度上也算是养生了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04266&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Bioaccumulation, Biotransformation, and Multicompartmental Toxicokinetic Model of Antibiotics in Sea Cucumber (Apostichopus japonicus)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;国内05到15年的基建不仅养活了水泥行业，也提高了水泥相关汞的排放。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03512&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rapid Increase in Cement-Related Mercury Emissions and Deposition in China during 2005–2015&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇多暴露对多终点（微生物组学）研究，但研究对相关性要求也太松了，0.2的相关系数阈值外带没有FDR控制让结果可信度大大降低。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00776&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exposures to Semivolatile Organic Compounds in Indoor Environments and Associations with the Gut Microbiomes of Children&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;棕碳油球（Brown Carbonaceous Tarballs）是一种不同于黑碳的球状含碳黏性可吸光气溶胶，这项工作在青藏高原大气中检出了可能来自印度中央平原的棕碳油球，暗示人类活动影响或加剧第三极的冰川融化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00735&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Evidence for Large Amounts of Brown Carbonaceous Tarballs in the Himalayan Atmosphere&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;长效注射型避孕药甲羟孕酮一个已知副作用是降低骨密度，研究人员推测这会导致血液中释放更多的重金属，一组非裔美国青年妇女的队列研究证实了该避孕药确实提高了使用者的血铅浓度，可能以后测血铅的调查问卷要加一项问下个人用药史。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP7017&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Depot Medroxyprogesterone Acetate Use and Blood Lead Levels in a Cohort of Young Women&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇发在EHP上介绍研究的文章，相比相对严谨但有点八股的研究文章本身，这类文章其实更接地气，科学家应该学点类似华尔街日报体的写法，想说服别人先说服自己。回看这篇文章，很多人做全氟其实自己都不知道半衰期就知道有害，看到别人做短链就也做短链，但短链也许活性高，但也正因为高活性半衰期短，能更快被代谢掉，持久性不那么强了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7657368/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Breaking It Down: Estimating Short-Chain PFAS Half-Lives in a Human Population&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;磷的地球化学循环从人的利用角度看其实是循环不动的，沉积到海底的磷等变回磷矿估计人类都灭绝了，这篇文章考察了基于降水预测前景的全球耕地磷流失，前景不容乐观。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03978&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Phosphorus Losses from Croplands under Future Precipitation Scenarios&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污染物安全评价经常依赖均值，但实际数值分布却依赖其物理化学性质，居民楼供水管线中铅的浓度波动就可以用计算流体动力学模拟来得到浓度的动态的变化，研究发现“活塞流”的传统研究方式会高估铅的释放也无法捕捉到铅组件在管道连接处的释放规律。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03232&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Unraveling the Causes of Excess Lead in Drinking Water Supply Systems of Densely Populated High-Rise Buildings in Hong Kong&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;被动采样技术可以算环境化学的特色采样手段了，这篇文章介绍了动态被动采样技术，提出用不同厚度的被动采样器来进行原位校准，值得推广。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04437&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Kinetic Passive Sampling: In Situ Calibration Using the Contaminant Mass Measured in Parallel Samplers with Different Thicknesses&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大麻是一种很有争议的毒品，近些年由于抗焦虑“神”药大麻二酚（CBD）的医药潜力而备受关注，这里要说明的是大麻的致幻成分是四氢大麻酚（THC）而大麻二酚是其结构类似物但没有致幻作用，也是大麻中提取来的而大麻被炒作及广泛种植也是因为CBD产业而不是THC。这篇研究关注的是三手大麻的风险问题，也就是类似三手烟的概念，研究发现THC会与臭氧反应生成未知的氧化产物，但由于低挥发性其风险可能不如三手烟。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03728&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Heterogeneous Ozonolysis of Tetrahydrocannabinol: Implications for Thirdhand Cannabis Smoke&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;西加拿大油气开采行业的甲烷排放通过监测数据反推发现比政府清单报告高出了接近两倍，看来源清单法必须要跟监测做对应，不然自己报的数存在很大操作空间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04117&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Eight-Year Estimates of Methane Emissions from Oil and Gas Operations in Western Canada Are Nearly Twice Those Reported in Inventories&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇观点文章，从概念与历史发展上区分了关于持久性有机污染物的一些定义，给出了科学家对这些物质认识的一些变化与趋势，想不到80年代 persistent polar pollutants 曾经被称为 P3，看来词义弱化这个现象无处不在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05257&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：What’s in a Name: Persistent, Mobile, and Toxic (PMT) and Very Persistent and Very Mobile (vPvM) Substances&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可重复性是科研的基本要求，这篇文章系统介绍了环境模型中关于可重复性、可复算性等概念，在科研大环境存在可重复性危机的情况下值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1364815219311612&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A taxonomy for reproducible and replicable research in environmental modelling&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;偏远山区村庄存在饮用水问题，自来水管网很可能长时间覆盖不到，因此电水壶烧水、柴火烧水还有瓶装水成为当前解决方案。这篇文章调查了中国广西河南偏远地区的1033户人家的用水模式，结合空气质量与用水水质分析发现电水壶烧水可能要比瓶装水更有利于饮水安全，不过伴随城市化与人口流动，偏远山区村庄的终极饮水解决方案更可能是移民到附近的现代化城市。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33275452/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Boiled or Bottled: Regional and Seasonal Exposures to Drinking Water Contamination and Household Air Pollution in Rural China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;算是给微塑料这个研究风口降温吧，这篇研究发现塑料来源的河流输送到海湾的有机污染物贡献量不大，跟总输送量比差了四五个数量级。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05446&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Plastics Are an Insignificant Carrier of Riverine Organic Pollutants to the Coastal Oceans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;太阳能海水脱盐属于解决未来淡水危机的一种可持续策略，这篇文章提出了一种卷状脱盐设施结构并发现其提供了更快的蒸发效率，其实这也是很多菜谱写适量的原因，锅的形状不同，火候控制无法标准化，即使给出调料用量也无法重现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05449&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rational 3D Coiled Morphology for Efficient Solar-Driven Desalination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很多听起来高大上的技术会伴随使用成本下降进入到民用领域，这篇研究就用测序的方法来研究大楼的发霉情况，能落地的应用才应是技术的最终去向，否则就是概念泡沫。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03904&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：DNA Sequence-Based Approach for Classifying the Mold Status of Buildings&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究利用排放清单与监测给出了挥发有机物不同来源的示踪化合物，特异性不错，可用来跟其他溯源手段进行定量对比。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05467&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Identifying Volatile Chemical Product Tracer Compounds in U.S. Cities&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;蓝藻水华算是老问题了，这篇综述特别关注了淡水湖面气溶胶中蓝藻毒素对呼吸系统的影响，对我国淡水湖研究有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06653&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Toxic Cyanobacteria: A Growing Threat to Water and Air Quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究给发展中国家城市卫生建设做了个调查，通过比对开支与付费意愿研究需要花多少钱才能搭建健康的城市卫生系统，结构发现搭建下水道管网是最贵的，连接几家的小型化粪池是最便宜的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06348&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Much Will Safe Sanitation for all Cost? Evidence from Five Cities&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究用DNA甲基化这种表冠遗传指标来研究学龄儿童长期铅暴露与智力下降的关系，这里使用了因果分析中的 Mediation Analysis，建议做暴露研究的都来学下，结论认为当前的血铅标准需要修改。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01696&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：DNA Methylation Biomarkers of IQ Reduction are Associated with Long-term Lead Exposure in School Aged Children in Southern China&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/07/01/2020-research-paper-1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/07/01/2020-research-paper-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/35 （2020年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;马兜铃酸 （Aristolochic acids）总是让我想起西游记，然而其实是有致癌性和毒性的一类植物产物。巴尔干地区的一种杂草 Aristolochia clematitis（铁线莲状马兜铃）会分泌这类物质，污染水土，造成这一地区肾病高发。研究者发现马兜铃酸在塞尔维亚的地下水中广泛存在，并且具有一定的持久性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.est.9b05337&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;消毒副产物研究长期以来都在关注卤代物（消毒用的都是卤代物），这篇文章关注了提供有机骨架的前体物质，虽然其中大部分会被去除，但这个思路对污控很有启发。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06403&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;油砂污水 （Oil Sands Process-Affected Water）似乎是加拿大的一个特有的问题。像石油或者NOM 一样，OSPW的复杂度极高，用一般的色谱质谱方法看起来基本上就是一大坨。这篇文章借鉴了识别石油泄漏的方法，靠未知物峰比例的方法来识别水样是否被OSPW污染，算是高分辨质谱的一种比较特别的应用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.est.9b05172&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;厨房油烟的分析也是个有意思的方向，毕竟都得做饭炒菜不是? 这篇算是开了个头，其实可以深挖的东西还是挺多。比如说，我就挺想知道吃完火锅身上经久不散的那个火锅味究竟是啥物质。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.estlett.0c00044&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章通过使用量和生物活性来筛选污水中最容易产生环境影响的药物。对于环境监测（尤其是非目标）来说可能是非常有用的信息，因为可以从另一端来预期检测到的污染物。不过并非所有国家都有完善的药物用量信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.est.9b05768&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当前关于环境污染物的生物效应更多集中在分子水平讨论，但其实活体行为学研究的证据更直观充分，毕竟症状是描述问题的关键而不是一堆分子水平的改变。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06052&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究考察了低焦油香烟产生的环境香烟烟雾（ Environmental tobacco smoke ）中挥发性有机物，发现浓度、组成与颗粒物粒径分布跟高焦油香烟区别不大，所谓“低焦油”，不过又是一个商业营销术语。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05802&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;草甘膦是一种除草剂，因为常说的转基因作物转的基因就是抗草甘膦的，所以草甘膦只会杀死杂草而不是转基因作物。虽然作为农药草甘膦本身被认为是安全的，但农药常常需要助剂，目前流行病学显示带有助剂的工业品会导致癌症发病率异常。这篇研究考察了日本鹌鹑暴露草甘膦后的发育毒性，其实工业品的联合毒性研究可能更有意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b07331&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据共享是科研进步的重要推动力，不过隐私问题也需要尽快规范，这篇文章考察了12篇共享了环境健康数据的研究，发现其数据特征可链接外部数据库，甚至可以以80%-98%的准确率推断出居住地址。环境暴露特征也具备潜在的溯源性，所谓隐私很多时候只是想不想而不是能不能的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP4817&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;液晶屏是日常生活中太过常见的东西了，而制作液晶的单体有作为持久，生物蓄积，有毒污染物（PBT）的可能。本文就从物化性质，毒性，和实际在室内灰尘中检出的角度探讨了这种潜在污染物的重要性。不过窝对这玩意儿的毒性还是存疑。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.1915322116&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Persistent, bioaccumulative, and toxic properties of liquid crystal monomers and their detection in indoor residential dust&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;烟碱类农药会导致蜜蜂蜂群崩溃综合症（CCD），这篇文章从线粒体DNA受损的角度考察了烟碱类农药的致病机制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00070&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个思路非常有意思，用荧光光谱与FTICR-MS联合解析溶解性有机质（DOM），DOM的单体解析可能是个不可能任务，但如果能提取综合指标来指示环境过程，可不必纠结于化合物鉴定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05298&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;水俣病长期以来被认为是由甲基汞引起的，而这个结论来自于关于猫的研究，但这篇文章通过x光重新分析了猫的脑样品，认为甲基汞可能不是主要病因而乙醛或乙酸汞有可能是元凶。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b06253&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;清单对于污染源排查非常重要，这篇研究分析了来自19个国家的化合物清单，结果发现35万种物质是注册生产的，但还有5万种保密物质与7万种有歧义标注的物质，这次摸底对于污染物排查的意义也很大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06379&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高压下产生的水合电子可能成为非常有前景的污染物降解研究工具。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05869&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;生物体呼吸过程其实比大气主被动采样复杂很多，这篇文章用大鼠嗅探行为构建了一个有毒空气的活体评价模型，大意就是让大鼠暴露有毒气体，然后根据其呼出的气溶胶成分来评价有害空气成分及健康影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b07592&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CRISPR 可以说是当前生物技术里的当红炸子鸡，这篇工作利用该技术对 Shewanella oneidensis 的胞外电子转移能力进行定向加强来提高污染物降解能力，可看作生物对环境学科的技术外溢。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06378&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EHP上关于人工智能在环境健康领域应用的聚焦文章，概述了当前应用现状与存在的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP5878&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;本文应用CRISPR-CAS9 技术技术，成功建立了一系列斑马鱼突变品系。新的基因编辑的斑马鱼模型能很好用于评价环境雌激素的雌性化效应，特别是对性腺分化的影响。新技术的引用为未来环境毒理学的研究提供的新的方向和视野。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：崔梦侨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.jhazmat.2019.121886&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Genetic evidence for estrogenicity of bisphenol A in zebrafish gonadal differentiation and its signalling mechanism&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TIL: 原来低热量或无热量的人工甜味剂不止可以用来喂（减肥的）人，也可以用来喂猪。这篇文章测了各国猪饲料里面的人工甜味剂。为啥不直接喂甘蔗渣什么的？窝猜可能的原因：1，成本；2，瘦肉值钱，猪也不能太肥。看来当猪也不容易啊，吃不到真的糖. &amp;ldquo;Pigs are on diet!!!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.est.9b06853&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Artificial sweeteners in pig feed: A worldwide survey and a case study in pig farms in Tianjin, China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究有点联系社会学和环境正义的意思了：作者测定并对比了单元楼 social housing multi-unit residential buildings (MURBs) 和 独栋住房 single family dwelling 室内空气中的的半挥发有机物，发现单元楼的浓度是独栋有条件的2-18倍。因为在北美的很多地方中产及以上还是会住独栋，穷人才住单元楼，所以这就有个social justice的问题了 （不过窝从小就是住单元楼的了）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.estlett.0c00068&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Elevated Concentrations of Semivolatile Organic Compounds in Social Housing Multiunit Residential Building Apartments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在废水/地表水里面检出ppb级的污染物已经不算低了（一般都是ppt），结果这个极性化合物 氨基磺酸 （sulfamic acid） 的浓度可以高到ppm级。这东西在德国城市水循环系统中普遍存在，有些已经可以达到有生物活性的浓度。主要来源可能是很多合成物质在废水处理中的降解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0043135420302426&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Under the radar – Exceptionally high environmental concentrations of the high production volume chemical sulfamic acid in the urban water cycle&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一个口味很重的研究，马桶如果能做到屎尿分离，那么可以成为很好肥料的同时还降低了污水厂处理成本，这项工作针对尿中挥发性氮损失提出了电化学稳定方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06804&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Electrochemically Induced Precipitation Enables Fresh Urine Stabilization and Facilitates Source Separation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污水厂处理过的水应该是进入自然水体，这篇文章关注了阳光对与消毒副产物生成的影响，这部分属于不可控风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06526&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effects of Sunlight on the Formation Potential of Dichloroacetonitrile and Bromochloroacetonitrile from Wastewater Effluents&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述总结了现有的天然产物分子标记方法，与非目的分析面临的分析困境是类似的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b04737&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Molecular Tagging for the Molecular Characterization of Natural Organic Matter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;打扫卫生被认为是保持清洁生活的重要途径，然而这份来自孟加拉国的研究却发现多数情况下打扫卫生对于微生物污染作用有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04835&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effect of Sanitation Improvements on Pathogens and Microbial Source Tracking Markers in the Rural Bangladeshi Household Environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章运用多种分析手段研究了高锰酸盐氧化处理对水中溶解性有机质的影响，值得借鉴。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b06675&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Chemical Alterations of Dissolved Organic Matter by Permanganate Oxidation&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章很有意思的一个方法是用分子印迹技术做了色谱柱，从而将生物活性（甲状腺干扰）和保留时间结合起来，从而可以有选择性地对污染物进行目标与非目标分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.est.9b05761&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Structure-directed screening and analysis of thyroid-disrupting chemicals targeting transthyretin based on molecular recognition and chromatographic separation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提示了一种海洋微塑料的来源：深海底栖生物的肠道消化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b07705&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Benthic Crustacean Digestion Can Modulate the Environmental Fate of Microplastics in the Deep Sea&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;与科研追热点不同，公民科学的研究往往更注重调查性与趣味性，反而覆盖了科研的一些盲点，这篇文章利用公民科学家组织收集的数据发现了石蝇在底特律消亡的现象。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00206&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Citizen Science Data Show Temperature-Driven Declines in Riverine Sentinel Invertebrates&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;废水流行病学指利用城市污水处理厂的实时监控数据来追踪公共卫生事件，这篇观点文章指出，这一研究思路有助于解决新冠肺炎研究中的代表性问题，说白了就是 eDNA 来追踪大尺度流行问题，顺道还能评价个新冠病毒半衰期与处理效率。目前实证数据少，更多在想法层面。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c02172&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Letter to the Editor: Wastewater-Based Epidemiology Can Overcome Representativeness and Stigma Issues Related to COVID-19&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;BOD5可以说是环境化学非常重要的概念了，实际测量时会先抑制硝化过程，这篇观点文章认为，这个100多年来的做法可能并不反映概念本身，不利于风险评价。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c00997&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Does the Nitrification-Suppressed BOD5 Test Make Sense?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ES&amp;amp;T不应该接受流行病学相关研究，这篇文章没有对多重比较做p值矫正，结论里的p值又是恰好卡在 0.001 ，如果让搞统计的人看到肯定会当反面案例。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b07180&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Aluminum Exposure and Gestational Diabetes Mellitus: Associations and Potential Mediation by n-6 Polyunsaturated Fatty Acids&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;烧秸秆看来也是印度空气污染的重要来源，大概贡献了德里十月十一月20%的细颗粒物，不过这个3D饼图怎么还没被赶出学术圈啊。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.0c00329&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Much Does Large-Scale Crop Residue Burning Affect the Air Quality in Delhi?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究思路很有意思，考察国内人口迁移对空气污染的影响，虽然效果比较弱，但城市化是全球趋势，其对环境的动态影响有助于我们了解资源利用效率与污染模式变动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00726&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Air Pollutant Emissions Induced by Population Migration in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章做了一项基础研究，考察了没有氯化处理的输送饮用水的水管内生物膜的分布，发现其膜分布不均，底层更多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06603&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：360-Degree Distribution of Biofilm Quantity and Community in an Operational Unchlorinated Drinking Water Distribution Pipe&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;空气中颗粒物会导致太阳光去偏振化，这篇文章使用偏振光雷达构建了气溶胶液态水含量与颗粒物线性去偏振比的关系，可用来追踪特定的大气化学过程&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b07502&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Profiling Aerosol Liquid Water Content Using a Polarization Lidar&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;犬科二连之一，加拿大的研究者对比了狗和狼的生物放大因子，因为狼主要吃瘦肉（？？）而狗的食物中脂类成分高，因而狗的生物放大因子上限较高。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00157&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Quantifying the Biomagnification Capability of Arctic Wolf and Domestic Dog by Equilibrium Sampling&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;犬科二连之二，搞硅胶腕带采样器的那个思路又有了新的应用，不过这次拓展到了狗身上。这篇文章比较了有机污染物在主人腕带和狗项圈采样器所采集的浓度，发现相关性不错。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06605&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comparative Exposure Assessment Using Silicone Passive Samplers Indicates Domestic Dogs are Sentinels to Support Human Health Research.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新型PFAS的毒性研究也算重(re)要(men)。EPA的研究者发现 “GenX” Parent Acid 会在 DMSO 中发生快速降解，而 DMSO 对于细胞实验来说是一种非常通用的溶剂。那么这一类的毒性评估准确性就值得注意了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00323&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Solvent Suitability for HFPO-DA (“GenX” Parent Acid) in Toxicological Studies&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;卤代物因为碳卤键相对稳定及可以捕获燃烧自由基而被设计为阻燃剂或涂料，不过人体内确实存在脱碘酶可以断裂碳卤键，很多环境污染物因为结构相似性会干扰脱碘酶的生理功能，这篇综述详细讨论了这个问题的来龙去脉。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32183289/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Halogen Bonding Perspective on Iodothyronine Deiodinase Activity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表观遗传学主要研究非核苷酸序列层面变化的可遗传现象，一度被认为是拉马克学说的翻版，然而伴随对组蛋白、碱基修饰及RNA干扰等现象的了解，目前更多认为这是环境基因交互影响生物过程的重要途径。这篇文章就指出在暴露了内分泌干扰物后，很多分子层面的小鼠的表观遗传学变化一直沉默，直到后期采用了西式饮食后才表现出来衰老特征。这项研究说明环境污染物暴露的作用机制非常复杂，生理学改变需要多种内在外在条件都出现才会展示出来。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41467-020-15847-z&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Epigenome environment interactions accelerate epigenomic aging and unlock metabolically restricted epigenetic reprogramming in adulthood&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这次大流行出现了很多无症状患者，也出现了重症患者，在这则通讯中，作者认为造成差异的原因是新冠病毒的ACE2蛋白受体对外在暴露的敏感度差异，抽烟、肥胖还有空气污染都会在人群尺度上造成ACE2的表达差异，因此需要重点控制这些变量来研究环境暴露对疾病流行的影响。这个环境-受体表达水平-疾病发展差异的思路非常清晰，对其他疾病研究也有启发作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41370-020-0232-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The role of the exposome in promoting resilience or susceptibility after SARS-CoV-2 infection&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污水处理厂经常能检出一些源于尿液排放的药物成分，相比于送到污水厂，这项工作认为可以在源头也就是尿液收集时富集这些药物，从源头上处理降低污水厂运营风险，经过模拟研究认为，较长的水力停留时间有助于预富集尿液中的药物成分。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06205&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Waterless Urinals Remove Select Pharmaceuticals from Urine by Phase Partitioning&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用自下而上的方式研究了1960-2014年全球二氧化硫排放与政策及排放等的关系，其主要作用的还是增长的人类活动，但政策影响也越来越重要，发展中国家取代发达国家成为了主要排放源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b07696&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Sulfur Dioxide Emissions and the Driving Forces&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇角度比较独特的海洋塑料研究，建立了一种通过半自动的利用潘通120色卡来表征海洋塑料污染状况的方法，也发现很多有意思的现象，白色或透明塑料占了海洋塑料接近一半的量。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06400&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Colors of the Ocean Plastics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自来水中的铅主要来自于输水管的腐蚀，这篇研究发现铝离子对与磷酸根处理铅的方法有延迟影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editor Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00738&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effect of Aluminum on Lead Release to Drinking Water from Scales of Corrosion Products&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用分子印迹技术修饰的微电极检测河水中的 GenX 展示出了 250fM 的检测限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editor Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00341&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：μ-MIP: Molecularly Imprinted Polymer-Modified Microelectrodes for the Ultrasensitive Quantification of GenX (HFPO-DA) in River Water&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阻燃剂这个问题禁用只是第一步，只保证了来源消减但已有的存量可能持续释放污染物，这篇文章认为老式CRT电视机可能是一个潜在二次污染源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00268&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Are We Exposed to Halogenated Flame Retardants from both Primary and Secondary Sources?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在持久性有机污染物的研究中，职业暴露其实做的不够，消防员对具有阻燃效果的化学品接触概率比普通人高很多，这篇文章指出消防员的衣服可能是除消防泡沫外另一个全氟污染物的直接暴露来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00410&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Another Pathway for Firefighter Exposure to Per- and Polyfluoroalkyl Substances: Firefighter Textiles&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;计算化学的方法筛选污染物并非难事，这篇文章利用该手段筛了我国工业化学品的名录中潜在的持久性与生物累积性的化合物，提供了基础数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01898&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Screening New Persistent and Bioaccumulative Organics in China’s Inventory of Industrial Chemicals&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大气中的甲酸观测值长期以来一直跟机理模型预测对不上，有明显低估，这篇文章提出芳香化合物的光氧化途径是甲酸的重要来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00526&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Aromatic Photo-oxidation, A New Source of Atmospheric Acidity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用卫星数据估计了过去20年的全球范围内细颗粒物的浓度变化，整体略涨，发达国家下降，印度持续上涨，中国在11年后出现下降趋势。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01764&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Estimates and Long-Term Trends of Fine Particulate Matter Concentrations (1998–2018)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境监测上存在一个移动检测与固定布点检测的方法比对问题，这篇文章用黑炭测量对比了两种方法，存在一定相关性与互补，但移动检测也有相对苛刻的检测条件。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01409&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comparison of Mobile and Fixed-Site Black Carbon Measurements for High-Resolution Urban Pollution Mapping&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污水厂的常规工艺其实可以看作一种广谱污染物去除手段，这篇文章仔细考察了凝聚与絮凝对微塑料的去除效果，三类微塑料去除效率高于80%，不过我更感兴趣含微塑料的污泥资源化上会不会有二次污染。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00712&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Understanding and Improving Microplastic Removal during Water Treatment: Impact of Coagulation and Flocculation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给出一个研究多暴露单一终点的范式，其具体讨论了近百种暴露因素与儿童肥胖的关系，孕妇抽烟是唯一儿童出生前与BMI有正相关的暴露，二手烟、空气污染与缺乏锻炼是主要的暴露影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP5975&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Early-Life Environmental Exposures and Childhood Obesity: An Exposome-Wide Approach&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;脂肪族卤代污染物的工业品逐渐从有环境持久性的长链转到环境半衰期更短的短链，这篇文章通过研究新生儿雄激素与其母亲的产前暴露水平发现短链全氟化合物依旧存在生殖毒性风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02444&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Association between Prenatal Exposure to PFAS and Fetal Sex Hormones: Are the Short-Chain PFAS Safer?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们二月份推荐过水俣病的新机理文章，这是后续的评论与评论的回复，这种讨论正是学科去伪存真的重要途径。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03061 &lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01971&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01971&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comment on “Rethinking the Minamata Tragedy: What Mercury Species Was Really Responsible?” Reply to Comments on “Rethinking the Minamata Tragedy: What Mercury Species Was Really Responsible?”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/01/01/2019-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/01/01/2019-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/29 （2020年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上了岁数的猫容易得甲亢。研究者使用硅胶猫牌（对，又是做腕带的那个组）和流行病学方法研究了78只老猫（&amp;gt;7 yr，一半甲亢一半正常）的暴露与健康关联，发现阻燃剂TDCIPP 和猫甲亢显著相关。其他有关的风险因素包括空气清新剂，房子老，以及（猫）喜欢在家具上打盹。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b02226&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;持久性有机污染物在全球尺度上存在伴随大气循环的蚱蜢跳效益、高山冷凝与森林过滤效应，然而，这篇研究提出了冰雪放大效应来描述极地因冰川融化而集中释放多年累积持久性有机污染物的现象。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03006&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;消毒副产物一直是环境化学的一个研究热点，这篇工作提出了一类新的污染物，并研究了哪种水处理方式可以有效去除。其实污染物来源与代谢问题上可以更多依赖计算化学，像这样提出新污染物的方法实在是有点盲人摸象撞大运。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03016&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;巴黎圣母院的大火不仅是艺术上的损失，由于中世纪建筑材料（塔尖与天花板）大量用了铅，古建筑的灭火过程通常伴随严重的铅污染，这篇文章关注并讨论了古建筑火灾对当今环境的影响，不过可能欧洲这个问题会更严重些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03869&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;16s RNA 常用来进行微生物鉴定，这篇研究取样考察了肯尼亚家庭中的粪便污染问题，结果发现室内污染一般是来源于孩子粪便而室外环境样品污染主要来自成人粪便，这事不能细想。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06583&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海水表面微层是环境界面研究的一个热点方向，这篇研究发现其中葡萄糖的含量可以用来指示冰层的成核活动，冰层表面微层会有很高的葡萄糖含量。这很有可能是来自微生物的代谢过程，即产生了葡萄糖，也提供了成核作用的内核。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01469&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇非目的分析的工作是使用体外肝微粒体代谢模型来进行产物预测的，研究体系具备一定的可重复性，值得借鉴。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02429&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过工程手段控制高聚物的官能团修饰可以直接改变脱盐膜的渗透性能，这项基础研究对修饰过程与渗透性能的关系进行了量化讨论，这对于淡化水或相关水处理技术的开发都有重要意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00351&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;河北磁县食道癌发病率比较高，这篇研究通过DNA修饰组的研究手段发现 N-nitrosopiperidine 的暴露可能是造成食道癌流行的原因，不过很明显感觉这篇文章作者的流行病学功底有欠缺，否则证据与数据分析可以更充分些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.chemrestox.9b00017&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;碳捕集技术的一种就是直接将大气中的二氧化碳压倒深海里去，这项研究利用意大利近海一个天然二氧化碳释放源考察了这种技术捕集后的再释放问题。我觉得可以顺道考察下二氧化碳对深海生态系统的影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02131&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关于可降解塑料，很多研究报道经常忽略对于降解环境条件及微生物的细节，从而出现报道中过于乐观或悲观的观点，这篇观点指出了其中的评价细节与存在的问题，有助于更系统评价可降解塑料。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04513&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;防晒霜正成为近海生物的重金属与营养源，可能对生态系统产生比对人类自己更大的风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02739&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为大气颗粒物的主要来源，生物质燃烧的野外研究与实验室经常得到不一致的结论，这篇综述仔细讨论了这里面可能存在的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02588&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;福岛事件已经过去8年了，研究人员通过对海草中的银与铯含量的测定展示了不同物种对放射污染的敏感性，红纤维虾海藻似乎展示了对银的富集偏好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01987&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;效应引导分析是一种通过先分离测定毒性后进行结构鉴定的环境分析手段，这篇研究基于芳烃受体毒性在工业区底泥中发现了一些新的活性物质，其实类似的思路也用在新药开发之中。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02166&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;尺度效应对于纳米材料而言非常关键，这篇研究则关注了环境DNA的尺度效应，结果发现不同鱼的环境DNA会因为大小产生不同的环境行为。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02833&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;根际微生物与植物相互作用经常出现有意思的现象，这篇文章通过对铁的氧化还原过程讨论提出了铁肺的概念来描述大米根对根际微生物生态位的调控。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00403&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大气中抗生素抗性基因可能成为未来公共卫生的新议题，这篇文章对全球19个城市进行了大气采样与30个抗性基因位点的分析调查，给出了大气环境的微生物抗性基因基线数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02204&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PFAS的脱氟降解是近年来的一个技术难题，生物降解尤其困难。目前有人做出来了，100天对 PFOS 和 PFOA 去除率可达60%。不过似乎这种铁氨氧化（Feammox）需要的条件比较苛刻?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04047&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;多氯联苯一般被认为是当成绝缘油来用的，但这篇研究在专利中发现多氯联苯还被用到了书籍装订用的热熔胶上，也就是如果我们去看一本上世纪中后期装订的书相当于打通了一个暴露途径。文中估计有约60亿本这样的书在美国流通，这种专利导向研究非常有意思，可以发现潜在的污染物暴露途径。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00489&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全球变暖会产生很多我们意想不到的效果，例如这篇研究发现，温度上升会让豆娘这种昆虫长不大，而体积减小的昆虫会对农药更加敏感。另一个现象则是全球气候升温会加速半挥发性污染物的释放，即使我们一点都不排放了，之前排放的也会成为新污染源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03806&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境有机污染物暴露途径一直存在争议，年龄、人群、污染物性质、生活习惯等都会影响暴露，这篇研究用 PROTEX 模型估计了不同暴露途径的影响，认为除了 Log Koa 在 9 到 12 与 Log Kow 在6 到 9 的污染物，物化性质是室内污染的主要影响因素。似乎这个研究组这两年都在用这个模型对污染物暴露过程进行研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02036&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;垃圾堆积会产生生物可燃气体，这篇研究考察了加州三个不同垃圾来源堆肥产生的生物可燃气体的毒性，发现市政垃圾会产生更多挥发性物质，食品废物会产生更多硫化物，堆肥会减少污染物但会产生更高毒性。这类研究对垃圾分类后的处理与风险评价有参考价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03003&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;偏远地区按说应该没有交通来源的铅污染，但血铅依旧需要一个来源，这项工作通过同位素溯源技术认定在孟加拉国偏远地区孕妇的血铅实际来自于染料中的姜黄，纯天然不代表无污染。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00744&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在非目的分析更多的精力放到了质谱端，但其实更好的分离技术能发现更多的物质，这篇研究用二维色谱连接高分辨质谱，发现了更多的未知产物。做石油的和NOM的都喜欢direct injection，觉得反正不看结构也不定量，没必要分离。但从这篇来看的话，matrix effect 对你看到什么分子式都还是有很大影响的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼 田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03839&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微塑料的风险研究已经越来越多了，这篇研究发现加入了微塑料的土壤理化性质会发生改变，植物生长与根际生物也会受到影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03304&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hites 老爷子也开始发观点类文章吐槽环境化学了，这次他关注的是环境数据中通常存在的缺失值或低于检出限问题，在用仿真手段检验了五种缺失值处理策略后，检出限一半给出了一个比较靠谱的结果。当然，检出率不到80%的数据是不能用的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05042&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污染物的生物富集与放大即是现象也是工具，这篇研究认为高汞浓度的昆虫物种对汞的循环起到了关键作用与节点作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04102&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究在曾生产PCB的工厂附近土壤里发现了磺酸化的PCB，浓度比羟基化与羟基磺酸化PCB要高两个数量级，推测可能是PCB的某种降解产物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03010&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;茶叶有利于健康的一个原因就是富含多酚类物质，而这个新研究发现茶多酚会在茶水里生成氯代苯醌 （也有一些是水里自带的）。这个思路是很有意思，但检出的浓度似乎太低了，而且即使有这些DBP和自由基，也会被剩余的茶多酚中和。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03163&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;都知道塑料不好降解，然而这个新研究发现PS （聚苯乙烯）塑料能在日光条件下部分被降解直至矿化产生CO2。这么说的话光解应该也会释放一些塑料里的添加剂（也可以考虑下温室气体）？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00532&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wastewater-based epidemiology (WBE) 不算是很新的概念了，但是能真正结合一些外部数据做的更“Epi”一些，看起来是有意思的方向。这个研究把澳大利亚污水中各种biomarker的数据（药品，膳食等）和基于人群的社会经济数据结合起来分析，发现了一些（也许不算有趣）的规律。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.pnas.org/content/early/2019/10/01/1910242116&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对于减少产品中的有害污染物，常见的解决办法是用新化合物替代，但往往新化合物又被发现有毒性。有机磷酸酯替代多溴联苯醚就是这样一个例子，在这个综述中被称为“Regrettable Substitution”。不过这个对比有一些值得商榷的，比如说持久性是否考虑了，以及有机磷酸酯作为塑化剂而非阻燃剂的使用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00582&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;金属同位素分析在溯源及相关研究中存在无限可能性，除了单元素同位素分析，其实也可以去尝试下多元素同位素比分析，如果单一金属比例不够稳定，跨元素低丰度同位素比例可能会是一个灵敏指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00512&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海岸垃圾是一直存在的问题，这篇文章对这个主题进行了综述，特别强调了研究的可重复性与可比性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01424&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;QSAR 模型的通用性其实一直是个问题，这篇对独立的算法预测结果进行了线性整合，提高了准确性，不过这样即便就不能指望可解释性了。看起来实用主义还是很流行的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03957&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很少见作者这么多的文章了，看了下是用了CERN的资源，不过单类物质的氧化过程能做的这么彻底非常少见，二聚体的结果挺意外，是不是以后我们质谱分析也要考虑这种情况，另外物质的定量结果不足是个遗憾。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03265&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;逐级稀释配合非目的分析方法来做源解析是个不错的想法，不过这篇是解析了两个源的贡献，准确性不错但在更多源条件下不知道表现如何，此时的质谱非目的峰列表会很不一样。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04481&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章评价了中国禁用有机砷鸡饲料添加剂后对人与生态系统的影响，认为会每年减少一千多相关癌症患者。我很好奇如果不用有机砷，那么替代品是否安全？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04296&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇效应引导分析的工作并未分析环境样品，而是分析了羊水，算是进军暴露领域了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04255&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我是挺喜欢看猎奇向的污染物监测的，不过现在好像猎奇的有点过了。这是卫生巾的，估计已经有做安全套的了？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03838&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇严格不算效应引导分析，但却说明了当前环境毒理研究的局限性，真实毒性与可测组分的联合预测毒性无法对应。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b02732&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这套顶空挥发式暴露毒性测试体系非常有意思，完美利用了SPME的不完全萃取特性来进行质量平衡控制，同时考察了挥发物质的热力学与动力学且结果可对应。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b04681&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;卫星数据对于大气污染监测来说更少收到人为控制且尺度更大，这篇文章利用地表监测数据网构建全国范围的PM1浓度模型，然后根据模型结果认为过去5年来国内的大气颗粒物浓度有了稳定下降。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b03258&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全氟化合物已经被列入持久性有机污染物，这篇研究探索了几大类全氟化合物在滑雪地区（滑雪板上经常使用全氟化合物）简单生物链中的生物富集系数，最后发现除了 PFSA 以外其余的全氟化合物其实并不生物富集。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b02533&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;草甘膦是一种广泛使用的除草剂农药，特别是对转基因作物而言应用更广，美国作为转基因作物生产大户大量使用草甘膦但其实中国却是全球最大生产国，这篇草甘膦热解产物毒性研究可以作为草甘膦研究的基础资料。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b04983&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高通量测定是环境分析的一个趋势，如果单一样品分析时间太久会影响对环境过程的研究，这篇使用了生物传感特异性分析的方式来并行化（96孔板）测定四环素类抗生素。这对色谱质谱这类相对低通量的筛选方法是一种有效的下游目的性调查技术&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04051&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇编辑推荐的这篇机器学习预测生物活性的工作中第一种方法其实跟黑箱模型差不多，但第二种基于图的模型还是很有潜力的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS编辑推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04833&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;斑马鱼是一种常见的环境毒理学模型，这篇综述详细讨论了其在新药研发中的使用，值得环境研究借鉴。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS编辑推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.chemrestox.9b00335&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个结果很有意思，即使今天的人运动量与食物摄取跟80年代一样，体重还是会重10%。环境污染物、抗抑郁药滥用还有肠道微生物的改变都可能是原因，过去是真回不去了，肥宅在未来招手。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://getpocket.com/explore/item/why-it-was-easier-to-be-skinny-in-the-1980s&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月--&#34;&gt;十二月 {-}&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态--&#34;&gt;研究动态 {-}&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;纽约时报对全球城市空气污染过去一年的可视化，可以看出林火是发达国家空气质量的主要威胁，发展中国家的空气质量普遍堪忧，而中国的空气质量已经有了很大的改观。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nytimes.com/interactive/2019/12/02/climate/air-pollution-compare-ar-ul.html&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微塑料纳塑料这个研究热点已经导致了对相关产品的调控，这篇观点文章认为持久性可溶性塑料例如PAM也需要得到关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b07089&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇结合全氟分析、无机氟分析、非目的分析与目的分析的研究利用质量守恒原理解析了消防灭火泡沫里的氟化物。这是从分析角度来做的，不过其实环境研究更关注的是自由态或活性物质。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05440&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章收集了公开的关于暴露工程纳米材料的基因测序数据集进行了荟萃分析，因为源码公开，所以对其他种类的暴露研究也有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b05170&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一个比较有意思的新研究，把污泥中的 化学品生物转化 和 转录组 关联起来。这其实也是把各种 omics 串起来的那个思路，不过能在一个比较复杂的体系里能建立这种联系是比较难的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05421&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章分析了德国几条河流中悬浮颗粒物上的药物含量。直接进样和 HILIC 方法能测到极性很强的药物，另外就是药物的时间趋势比较有趣，反映了10年间用量的变化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.watres.2019.115366&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个用超滤膜做混合物分离的研究很有意思，如果后面的毒性也可以用这个思路做能给出的信息量就更大了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02359&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对溯源技术而言，单纯依赖一种模型不如多种模型配合良好实验设计同时使用，这篇文章很好展示了这种问题导向型的研究的综合性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b03996&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CFCs作为臭氧空洞的元凶似乎伴随禁用被人遗忘，但这篇基于CSIA的文章则提供了CFCs在地表水与地下水的转化过程的研究工具。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS编辑推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05746&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>打造一个新组学</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/11/26/reactomics/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/11/26/reactomics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今年ASMS我提出了一个新的概念，叫做反应组学（reactomics），这将会是我接下来一段时间工作的主题。现在我梳理下这个概念提出的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是科学问题，生命过程的核心是中心法则，基因在分子层面上就是四种碱基DNA的排列组合，当然现在我们知道DNA的种类与修饰比想象的多。基因转录为RNA，分子层面也还是个位数种类。等到RNA合成蛋白质，基础分子种类一下增长到了20种基本氨基酸。我们先不去讨论表观遗传与各类RNA调控，蛋白质往下一层就是底物与代谢物。那么我们如何研究过程呢？DNA/RNA可以测序，蛋白可以用免疫荧光，当然现在最热的蛋白解析方法还是结晶、冷镜与质谱。但说来说去这些大分子都是小分子搭建出来的，分子骨架来来回回不超过五十种，但到了代谢物上分子骨架一下子就爆炸了，HMDB里存了十几万小分子代谢物而chemspider里有几十万化合物，ACS里有注册号的物质1.4个亿，这时候别说排列组合了，穷举一遍都是时间上不可能完成的任务。搞代谢组学的课题组大都卡在这个未知代谢物鉴定上了。搞不清楚小分子是什么，如何谈相互作用呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们现在如何分析小分子呢？基本上是依赖质谱。简单说就是先让分子电离，然后加一个电场，不同荷质比物质在磁场中跑的距离不一样或轨迹不一样这样我们就得到这个物质了。但分子是有可能具有同分异构体的，所以就有了多级质谱或硬电离技术，核心思想就是把分子搞成碎片，因为碎片跟结构是有关系的，所以可以用来定性。现实样品通常是混合物，除了单纯依赖质谱进行分离，另一个思路就是耦合其他分离手段，最常见的就是接一个色谱柱，色谱柱可以理解成一个灌木丛，有的分子不与灌木丛作用很快就过去进质谱了，有的则被灌木丛阻挡，这样同时进样不同时间出峰也可以用来定性。现在的离子淌度质谱则是在电离后接了个迁移板，不同离子淌度物质会在这里实现第三次分离。当然，配合紫外荧光等方法，这个多维度检测的游戏还有很多玩法，但这些玩法要么灵敏度不够，要么有点贵，常见的还是色谱质谱方法进行定性定量，这样我们实际上有三维数据，保留时间、荷质比与响应。最后面那个一般不能拿来定性而更多用来定量，前面两个维度其实就是小分子分析的核心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上亿种物质是没有人指望两维能分开的，那么为什么实际应用中大家又一窝蜂用色谱质谱联用呢？这其实是一个思维盲点，也就是那种习以为常而不觉得奇怪的东西。作为研究者，我们关心的物质标准品出现在这个两维矩阵上，那么样品里同样发现这个点有信号，我们会认为这是个真信号，潜台词就是随机过程不会在这里出现信号或概率可以忽略。那么问题来了，随机过程究竟是怎么样的？我知道一个石油样品里会出几千个峰，但这些峰实际上是有规律可循的，原因很简单，这些物质都是通过反应一步步生成的而不是等待随机结合。这种一步步的过程有没有很熟悉？对于一个原子，我们知道是存在电子轨道跃迁的，也就是电子不会随机分布在原子核周围而是存在轨道，当然后来发现这个东西测不准所以用电子云来描述，但轨道上出现电子的概率是高于非轨道空间的，这是量子效应，也就是不连续的。那么分子生成是否存在“轨道”呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案显而易见，分子生成没有轨道，但会遵守化学反应，只要条件合适两个分子就会反应生成其他产物。这里我们回忆一下为什么基因组蛋白组可以做，原因在于其关注的分子间的相互关系是固定的，对于基因就是碱基配对，对于蛋白就是肽键，对于广义上的小分子就是化学反应。从这个角度看，我们现在在做的是无疑就是本末倒置了，因为通常我们是通过鉴定物质之后根据物质相关性来推测反应的存在，但是我们的质谱事实上已经监测到了反应。这就是反应组学的核心概念：质量差。我们如果得到几千个物质，在没有先验知识条件下单纯依赖高分辨质谱与保留时间进行鉴定怎么看都是不靠谱的穷举，但如果这些物质同时出现，那就一定不是随机过程，这里面至少有这个地球物质的一个特性，那就是他们都是通过反应来的，因此质量差是可能会富集到一些反应特异的区间，例如2.02Da就是一个很常见的双键打开过程，15.99Da则是一个氧化过程，也就是说质量差是量子化不连续的，会特异性富集在一些这个星球物理化学法则允许的最常见的差异段上。当我们无法搞清楚差异段上每一个分子时，直接对质量差进行定性定量就是最简单的方法。在这里质量差所保存的信息就是反应组学所要研究的目标，之所以是组学是因为质量差填补了蛋白组与代谢组之间的空档，但严格来说蛋白组与基因组都是反应组的特例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了核心概念，我们就需要构建对这个概念的测量方法，也就是定性定量方法。对于质量差定性而言，我们需要搞清楚两件事：质量差与化学反应的特异性怎么样，准确性又怎么样。这个就需要对已知的数据库进行数据挖掘，我从网上搞到了KEGG的反应数据库，然后对每一个反应进行了质量差的计算。在这里有个问题，我们的质量差是数学上的，但数据库里是生物意义上的，同样质量差会出现在不同反应里，不过我们深入想的话会发现同样的质量差可能是因为反应所需要的酶或蛋白是一样的。也就是说，质量差可以用来定性一组反应。事实上，频率前20的质量差覆盖了70%以上的已知反应。同时，有意思的是，单个反应里可以产生多个质量差，有的质量差是对应一组反应而有的质量差则会特异性对应单一反应。这样我们通过设计一个反应质量差的算法就可以同时定义出反应类型的定性质量差与特定反应的质量差。那么准确性呢？我们知道质谱有高分辨有低分辨，那么分辨率放到什么合适呢？对于单一物质，一般用ppm来设定，但质量差就不好用ppm来设定，因为存在质量差的物质在测定上准确率就不一样。对此我进行了针对HMDB的计算，发现小数点后三位的质量差基本可以实现质量差与分子式差的一一对应，小数点后两位大概有一半假阳性也可以接受，但小数点一位与单位质量数的准确率不到10%。这样的话如果想对质量差定性，我们需要小数点后至少两位，也就是时间飞行质谱是底线，四级杆离子阱就别来凑热闹了。想做反应组学，高分辨质谱是必须品。解决了定性我们需要定量方法，质量差至少要涉及一对以上的物质，而且说到定量，做过质谱分析的都知道单一物质有定量离子与定性离子，那么所有符合质量差的物质对也是需要定量质量差的。什么是定量质量差，简单说就是这一对物质在不同样品里的响应比例要稳定，例如rsd%在30以内。有了定量质量差，我们就可以直接定量一个特定的质量差了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了是什么（质量差）与怎么测量（定性定量），我们就要看下这个所谓的反应组有什么应用。第一个应用自然是代谢物的寻找与筛选。我们目前找一个物质的代谢产物时通常的思路是根据可能的反应预测产物的结构与二级质谱，然而我们并不知道产物的产物是什么样，有些计算工具可以预测两到三层，但此时计算空间已经非常大了。采用质量差就不那么费事了，我们在预设一组质量差与母体化合物后可以设计算法自动寻找数据里符合质量差的产物，然后以此为起点继续搜索直到找不到。这样我们的结果就不受计算性能的限制，数据有多少我们就搜多少。根据我对之前发表文章数据的重新分析，我发现了不仅仅二级，甚至三级、四级与五级产物都可以通过质量差网络找出来，且不用服务器，个人电脑就可以做。第二个应用则是对化合物的溯源。我们分析一个样品，通常并不知道哪些是内源产物，哪些是外源产物。然而，前面对反应数据库的研究发现生物反应是会富集在二十几个质量差上的，如果我们对所有物质构建质量差网络，生物来源的物质就会被连接到一个大网络里，而外源化合物则因为没有对应的酶来催化反应，其就会以低概率出现在大网络里。有了这种拓扑特征，我们就可以用每个峰的度来判断是否是外源化合物。这个结果我用 T3DB 数据库做了验证，结果符合预期。第三个应用就更具备实际意义，通常我们做代谢组学是为了找生物标记物，一般都会认为生物标记物需要是一个物质，但有了质量差定量方法后，我们就可以找生物标记反应或生物标记质量差了。我在一组公开的肺癌数据集里发现质量差 2.02 Da 可以作为正常人与病人的生物标记反应，因此具备诊断潜力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;构建概念，设计测量方法与应用，这个“反应组学”就打造出来了。反应作为比碱基对与肽键更基础的概念对于分子层面的研究应该有不错的前景。至于是否合理，我已经把论文放到了&lt;a href=&#34;https://www.biorxiv.org/content/10.1101/855148v1&#34;&gt;预印本&lt;/a&gt;服务器上，欢迎大家批评指正。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
