<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>paper on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/paper/</link>
    <description>Recent content in paper on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yufree.cn/tags/paper/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2022下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/01/01/2022-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/01/01/2022-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/65 （2023年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究利用手机智力游戏、用户邮编前三位及空气监测数据研究了野火烟雾短期暴露对认知水平的影响。这个研究框架很容易自动化长期化用来评价环境影响，就看手游公司能不能配合下在日常任务中加入些益智游戏了。其实互联网公司很多数据都具备研究价值，例如某品类商品（槟郎、酒）的全国收货地址数据可直接用来评价追踪区域人群健康状况，只要汇总数据就可以也不怎么涉及隐私。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10498&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Short-Term Exposure to Wildfire Smoke and PM2.5 and Cognitive Performance in a Brain-Training Game: A Longitudinal Study of U.S. Adults&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现BDE-209在人体样本中降解产物羟基化过程发生在临位，而我博士阶段曾发现植物对多溴联苯醚的甲氧基代谢过程会发生在对位，这种取代位置特异性很容易从质谱碎裂规律上发现，甚至不用得到具体的结构信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02074&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：New Insights into Human Biotransformation of BDE-209: Unique Occurrence of Metabolites of Ortho-Substituted Hydroxylated Higher Brominated Diphenyl Ethers in the Serum of e-Waste Dismantlers&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在很多研究可以受益于自动监测的环境数据，但其实多数人多数时间是在室内的，有些环境影响例如高温热浪如果不穿透建筑物的隔离其实影响会小很多。不过，老房子在设计时可能并不考虑气候变化，这项研究就发现住在无空调房子的老人会出现明显的高温相关症状。国内现在的老旧小区改造除了装电梯，可能还要考虑装套相对节能的中央空调。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35857398/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Longitudinal Study on the Impact of Indoor Temperature on Heat-Related Symptoms in Older Adults Living in Non–Air-Conditioned Households&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了小学室内尘土中的真菌，特意对比了浸过水的教室跟正常教室，发现真菌种类更多样，酵母相对丰度更高，虽然还不清楚环境意义是什么，但从酿酒角度看泡过水的教室酿的啤酒风味层次应该更丰富。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c01703&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Mycobiota and the Contribution of Yeasts in Floor Dust of 50 Elementary Schools Characterized with Sequencing Internal Transcribed Spacer Region of Ribosomal DNA&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;特定化合物的稳定同位素分馏可以用来溯源或追踪某个生命过程，这篇文章利用脂肪酸的碳氢同位素分馏现象来追踪鱼的迁移，其实我更好奇这个过程究竟是怎么来的，是不同地方这两种元素的原料本身就有差别还是说特定环境加速了某个能产生分馏的生命过程？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02089&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessment of Compound-Specific Fatty Acid δ13C and δ2H Values to Track Fish Mobility in a Small Sub-alpine Catchment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一般计算湖泊磷含量是按照输入输出来算，也就是可以控制支流输入来控制富营养化，但这篇研究发现风可以使沉积的磷重新悬浮而悬浮后生物有效性还是很高，这样就需要更严格控制输入了，否则下游水体的磷输入总是被低估的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02820&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Wind-Driven Sediment Resuspension in the World’s Fourth Largest Lake Contributes Substantial Phosphorus Load to the 11th Largest Lake&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《大灭绝时代》是一本很出色的非虚构书籍，获得过普利策奖，我印象最深的就是里面提到海洋酸化后很多甲壳类的碳酸钙外壳会被溶解，这项研究却发现海洋酸化后北海海狗螺的壳在过去130年里变厚了，看来生命也并不是坐以待毙吗，进化速度还是挺快的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00486-7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Shell thickness of Nucella lapillus in the North Sea increased over the last 130 years despite ocean acidification&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过地下水的标记物研究发现，美国超过1/3作为公共用水的地下水是全新世的，更容易被地表污染。这种划分方法挺新的，我记得当年学的区分方法是潜水层跟深层地下水，深层地下水一般可认为是不可再生资源，但这种用地质年代来划分的方法似乎更合理些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00473-y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Over a third of groundwater in USA public-supply aquifers is Anthropocene-age and susceptible to surface contamination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虽然还是预印本，但《科学》杂志已经报道了这个结果，过去二十年全球空气污染的气候影响下降了30%，但更清洁的空气却加速了全球变暖，这个悖论现象在于人们可能需要做出一个无奈的选择：是死于气候灾害还是呼吸道疾病？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://acp.copernicus.org/preprints/acp-2022-295/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Robust evidence for reversal in the aerosol effective climate forcing trend&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目前环境科学研究的一个趋势就是软科学化，经常代入社会调查数据这个考察维度，例如这篇就发现铅暴露跟阅读成绩会受到种族居住隔离现象的影响。同样的现象与结果，如果解释为社会经济地位与单亲家庭可能就发不了PNAS了，但作者把这些本质影响用种族居住隔离一包装，就非常美国特色了，也更有话题性。环境科学研究人员如果总想搞个大新闻，很可能就会沾染社会学研究的一些不良风气，做研究还是要扎扎实实从本质原理出发讨论科学问题，当然评价体系大环境可能还是更喜欢讲故事，不然公众也不会掏钱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2117868119&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Racial residential segregation shapes the relationship between early childhood lead exposure and fourth-grade standardized test scores&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;汽车的油改电已是大势所趋，海南省会在2030年淘汰所有油车，美国加州则会在2035年淘汰油车，石油-美元体系在可预见的未来会改为锂电主导的全球能源格局。这篇文章评估了纽约市公交车油改电后的变化，认为改善了当地空气质量，不过另一个问题就是电从哪里来？如果是从远郊火电厂来的，那么城市油改电的本质其实是将污染转移到偏远地区，当然总量应该也是降低的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41370-022-00454-5.pdf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Clean fleets, different streets: evaluating the effect of New York City’s clean bus program on changes to estimated ambient air pollution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当前评价混合物暴露风险的方法基本就是WQS，可以给出混合物中单体的风险贡献，这篇文章引入置换检验来增强其推断，这篇可能更侧重假阳性与统计功效。但我估计环境化学背景的人绝大多数都不知道这是什么玩意，虽然他们做的也是混合物暴露研究，对于这种目前课程根本就没涉及到但研究中用的多的方法，建议从院系层面开些研讨班请人来普及下，指望自学不太现实。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10570&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Permutation Test-Based Approach to Strengthening Inference on the Effects of Environmental Mixtures: Comparison between Single-Index Analytic Methods&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;311日本地震海啸已经过去十一年了，但相关讨论更多围绕在次生的福岛核泄漏上，这篇文章关注了失去家园对受难者的长期影响。伴随气候变化，很多原本宜居的地方极端气候灾害的频率也在提高，有必要评估相关影响来做预案，更不用说今年开始人口就要负增长了，很多城市要进入衰退期，此时可能出现有预案但没钱的尴尬场景，日本在这方面可以算探路者了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10903&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Long-Term Associations between Disaster-Related Home Loss and Health and Well-Being of Older Survivors: Nine Years after the 2011 Great East Japan Earthquake and Tsunami&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现虽然三卤甲烷总量在调控下降低，但还是贡献了10%的膀胱癌患者，也就是调控有用但不够。从研究角度怎么呼吁这种警告都不算过分，但问题最终可能还是在钱上，类似的问题也出在全氟化合物上，如果我们算不出调控的机会成本与公共健康额外开支的确切数字，那么这种呼吁很难转为政策。这里不应该是环境研究人员去引入既有经济指标来讨论，而是应该把调查数据或分子定量数据设计为新的经济指标，指望搞经济的文科生理解理工科研究指标跨度太大，还得是训练更多有问题背景的人去掌握经济学指标的设计。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9985&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Estimating National Exposures and Potential Bladder Cancer Cases Associated with Chlorination DBPs in U.S. Drinking Water&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;多氯联苯在美国被管控已经超过四十年了，按说现在再测到这玩意都算出土文物了。不过不生产不代表不产生，很多持久性污染物会通过一些产品缓慢释放，另外一些则属于无意产生的，这里面的代表就是PCB-11了，这玩意现在已经成了目前PCB监测的高检出率代表了，一般认为这是来自黄色染料生产的副产品，这篇文章也讨论了相关内容。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02517&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Inadvertently Generated PCBs in Consumer Products: Concentrations, Fate and Transport, and Preliminary Exposure Assessment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环保政策可以算是大型社会实验了。从研究角度，任何实验都需要考虑各种可能性来论证，美国的毒性物质控制法案（TSCA）要求美国环保署去做毒性评估，这篇文章作者读了官方报告后认为这个评估是垃圾，存在巨大改进空间，需要进行资源化处理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02079&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Toxic Substances Control Act (TSCA) Implementation: How the Amended Law Has Failed to Protect Vulnerable Populations from Toxic Chemicals in the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章很幽默，讽刺了学术界造词的现象，认为重金属研究领域很多描述看似严谨，但毫无实际意义。要我说，如果一个研究领域天天说自己的发现可能有用，大概率当前没用，更大概率是卷出来的排列组合式水文。不要慌张，基本上无害。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c03056&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：“Potentially Toxic Element”─Something that Means Everything Means Nothing&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其实如果利用好了公众科学的资源，环境与生态学研究可以以很多不同形态展开，可以考察很多有意思的科学问题，这篇文章做了一个导论式介绍。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43586-022-00144-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Citizen science in environmental and ecological sciences&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给出了今年冬奥期间细颗粒物浓度源解析的结果，细颗粒物浓度变异中46.1%来自气象条件另外53.9%来自源控制措施。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00532&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Significant Reduction in Fine Particulate Matter in Beijing during 2022 Beijing Winter Olympics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了加州监狱及偏远地区的饮用水系统，发现囚犯与偏远地区的饮用水长期受到砷污染影响，这篇文章其实更偏环境伦理了，因为囚犯里不同肤色比例差异很大，很多监狱选址也在废矿区等本底污染重的地方，这样看来也许以后法官审判时如果罪犯去一个环境条件差的地方量刑上可以宽松一点，算是拿健康换刑期了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10758&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Human Right to Water: A 20-Year Comparative Analysis of Arsenic in Rural and Carceral Drinking Water Systems in California&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述关注了移民与非移民的环境健康关系，发现关注这个问题的还不多，已有研究大概表示移民的环境暴露更多。移民问题在不远的未来一定会成为人口达峰的发达经济体无法回避的问题，定量环境暴露差异应该对评估移民贡献与政策有帮助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9855&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Intersection of Immigrant and Environmental Health: A Scoping Review of Observational Population Exposure and Epidemiologic Studies&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了新冠核酸测试的环境影响，一次测试大概是 612.9 g 二氧化碳当量，这个参考值对定量衡量政策可行性很有帮助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c04039&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential Life-Cycle Environmental Impacts of the COVID-19 Nucleic Acid Test&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章对比了西安两个时间段里常规监测与基于出租车的移动监测的细颗粒物数据结果区别，很多指标差异明显，倒不一定是哪个更准或更好，可能还是需要更明确的科学问题来使用数据，起码检测装置放出租车上交通或尾气来源的贡献本来就会高，但很多讨论还是很有进一步研究价值的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02354&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Evaluation of City-Scale Disparities in PM2.5 Exposure Using Hyper-Localized Taxi-Based Mobile Monitoring&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境学科有个常识，富裕国家生产力高，人均能量消耗要高于贫穷国家，这篇文章补上了下半句，富裕国家的人均能量的利用效率低于贫穷国家。在能源利用上的开源与节流两条路上，发达国家选了浪费。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c03462&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Energy Intensity of Final Consumption: the Richer, the Poorer the Efficiency&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章我很认同，很多自动化工具的初衷是让研究人员能关注更重要的事，但不是让外行瞎用。我最近审稿就遇到很多流水线论文，明显望文生义不知道自己在做什么，FDR、鉴定还有背景数据库统统没有，对着低质量结果大肆讨论，很难想象这种文章会给学科进步带来什么益处。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c05588&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Avoiding the Misuse of Pathway Analysis Tools in Environmental Metabolomics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现，全球尺度地表都在变暖，但城市变暖更快。其中提到了中印在城市化进程更快而欧洲则减弱变暖趋势，但我不认为是欧洲绿化做的好，更可能是人口无法支撑城市规模了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00539-x&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Surface warming in global cities is substantially more rapid than in rural background areas&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;气候变化对于牛的选育也有影响而牛的精液质量会随环境温度上升而下降，这篇文章指出要优先去选育温度耐受的品种，或许，未来我们能吃到的牛肉也应该会因此变了风味。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-17708-9&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Seasonal variation in bull semen quality demonstrates there are heat-sensitive and heat-tolerant bulls&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这种“没有发现”的发现其实才是研究的常态，很多这样的结果根本就没地方发表，发表了也没有关注度，但不论工作量还是技术手段都跟“有发现”的研究没大区别。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-19509-6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：No association between prenatal lead exposure and neurodevelopment during early childhood in the Japan Environment and Children’s Study&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇新闻关注度很高的论文，提出了一种“疑罪从有”的污染物判断想法。简单说就是他们拉了个生产全氟化合物的工厂、排放源及污水厂清单，大概接近六万个点，然后从里面找了五百多个站点数据做验证（依赖另一个收集全氟化合物环境调查数据的项目），之后就说这六万个点都可能是排放源。之后新闻就说新研究发现美国遍地全氟化合物，但其实这相当于先射箭后画靶子，验证准确率不可能低了。不过，因为检测成本确实也高，这个思路作为风险评价策略还是有一点价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00502&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Presumptive Contamination: A New Approach to PFAS Contamination Based on Likely Sources&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;疫情期间谷歌曾经公布过一组人群流动性数据，这篇研究以此为基础结合了另一个观鸟计划的数据研究了鸟类的行为变化，这项研究关注的是英国数据，研究人员却主要是加拿大人跟美国人，伴随数据开放的趋势，我们应该会看到越来越多的纯数据挖掘研究，从投资收益比来说，单纯雇佣人去采集并公开高质量数据，然后等其它国家有兴趣研究人员来挖掘发表相关论文或报告其实是很不错的资助模式，比单独资助小课题组做区域小研究要划算。英国在这方面算是有先例了，biobank的数据几乎全世界的人都在挖，经济停滞的日本也有类似计划。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2021.2740&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Avian behaviour changes in response to human activity during the COVID-19 lockdown in the United Kingdom&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;氨氢燃料有望替代可能产生温室效应的化石燃料成为下一代航运能源的主力，这项研究却认为大量使用氨可能扰乱自然界氮循环，感觉人类现在就是对着元素周期表前十位在拆东墙补西墙。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41560-022-01124-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Using ammonia as a shipping fuel could disturb the nitrogen cycle&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;联合国发展报告Sustainable Development Goal (SDG) 目标 6.3 是关于污水处理的，这篇研究用模型评估了下发现就算达标很多地方水质也没有足够改善，我好奇翻了下这个目标6.3，发现就下面一句话，核心就是未处理污水减半：
By 2030, improve water quality by reducing pollution, eliminating dumping and minimizing release of hazardous chemicals and materials, halving the proportion of untreated wastewater and substantially increasing recycling and safe reuse globally&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00554-y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Current wastewater treatment targets are insufficient to protect surface water quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我没搞明白文氏图为啥算新东西，文氏图超过四个组就很难看清楚了，现在大趋势是用upset图来直观展示多分组的重叠关系。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02229&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Novel 4-Set Venn Diagram Model Based on High-Resolution Mass Spectrometry To Monitor Wastewater Treatment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可解释性机器学习模型确实是可以跟实验学科很好结合的点，但这篇文章里用到的模型牵扯随机过程，即使有实验验证也不好说可以解释机制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c01894&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Building Interpretable Machine Learning Models to Identify Chemometric Trends in Seabirds of the North Pacific Ocean&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传统QSPR喜欢预测已知物保留时间，但非目的分析能检测到的只有保留时间跟碎片离子，这篇直接算了未知物碎片离子的分子描述符，然后用分子描述符来预测EC50而跳过产物鉴定这个没啥实际意义的步骤，终于有人意识到质谱数据分析中产物鉴定及不必要也不充分的地位了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c02536&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：MS2Tox Machine Learning Tool for Predicting the Ecotoxicity of Unidentified Chemicals in Water by Nontarget LC-HRMS&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NLP发展到现在确实可以到应用领域降维打击，但这篇工作确实太浅了，基本可看作Nvivo 11的一个广告，另外网络分析如果不涉及网络结构属性的定量分析，那就单纯是个可视化手段，谈不上分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c04683&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Transformation of 40-Year Coastal Wetland Policies in China: Network Analysis and Text Analysis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;黑炭是最近几年比较火的主题，这篇文章认为黑非洲东部的大气黑炭来源是区域性草原火灾，主要实验证据是碳的稳定同位素与放射性同位素，占比超过95%，远高于世界其他地区。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c05837&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Atmospheric Black Carbon Loadings and Sources over Eastern Sub-Saharan Africa Are Governed by the Regional Savanna Fires&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章追踪了378人跨越10年的智能手机位置信息，其实最后只有61个人的数据，跨越10年的就更少了，但这种位置信息确实可以配合监测数据给出个人更准的暴露水平，之前都是依赖家庭地址数据，确实可以做很多有意思的研究，我最先想做的就是看看平时活动范围广的人是否更容易受传染病影响，如果是，先给他们打疫苗会不会能在早期阻断传染病大流行。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1289/EHP10829&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Bring Your Own Location Data: Use of Google Smartphone Location History Data for Environmental Health Research&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了快速检测铅的方法，有意思的是背后的香料问题，姜黄现在是被追捧的保健品，也是南亚人日常饮食中不可或缺的调料，但为了让颜色更黄会有人往里加铬酸铅，这一度直接提高了孟加拉人的血铅水平，也算是科技与狠活了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c03241&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing Analytical Methods for the Rapid Detection of Lead Adulteration in the Global Spice Market&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇论文介绍了在俄塞俄比亚进行的一个饮用水净化实验。目前净化水最便宜的方法并不是氯，而是用日光照2L的透明塑料瓶来进行消毒，然而2L瓶子都不够一人一天喝的，推广有问题，而当地最流行的是20-25L的黄色塑料桶，考虑到当地日光紫外线强度高于2L瓶子标准方案的设计，于是研究人员把2L瓶子换成了25L透明塑料桶进行了随机对照实验，结果发现降低了当地儿童腹泻情况。这种研究方案可能不新颖，甚至都不能蹭微塑料的热点，但其实对于贫穷地区更有意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-23709-5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Solar water disinfection in large-volume containers: from the laboratory to the field. A case study in Tigray, Ethiopia&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;应对气候变化上不仅仅人在出力，这篇研究发现美国西部河狸自发建立了更多的水坝来平衡掉极端气候的影响，还改善了水质，自然界不用写论文或扯皮，他们直接行动来应对变化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41467-022-34022-0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Beaver dams overshadow climate extremes in controlling riparian hydrology and water quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章讨论了当前对多氯联苯的一些误解，其实把里面多氯联苯换成其他卤代持久性有机污染物也基本成立，这些东西禁止只是个起点，其持久性会让其影响很长时间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c07943&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Common Misconceptions about PCBs Obscure the Crisis of Children’s Exposure in School&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;扑热息痛或对乙酰水杨酸在过去两年大流行里应该没少用，这篇文章用计算和实验发现其在氯消毒过程中会生成二聚体等多种分子量更大的产物，其实一直来都认为水处理氧化降解会最终矿化有机物为二氧化碳，但也许在过程中也会形成更稳定的分子多聚体。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c06394&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Formation of Larger Molecular Weight Disinfection Byproducts from Acetaminophen in Chlorine Disinfection&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项工作利用基因魔剪（CRISPR/Cas9）验证了水稻里的铅转运蛋白，这种研究比较难的点在于如何定位到候选蛋白，这篇论文是看到了该蛋白在转运锰与镉上的作用后进行的推测，这里其实可以引入组学方法来生成假设。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.2c06384&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：OsNRAMP5 Is a Major Transporter for Lead Uptake in Rice&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现烟碱类农药及其代谢产物可以畅通无阻穿过胎盘屏障，这个过程是被动的且与结构有关。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c06091&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Neonicotinoid Insecticides and Their Metabolites Can Pass through the Human Placenta Unimpeded&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章有点莫名其妙，PCP常用来做动态检测，放到环境截断数据里找模式实在不知道想解决啥科学问题，另外环境截断数据经常用一半或开根号的检出限肯定有问题，但考虑到痕量检测不确定度其实也可以接受，拿PCP预测一个值然后用这个作为新模式发现估计环境化学背景的人看不懂啥是模式跟仿真，就算有代码也不知道咋用，而且实话说就是个svd分解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36416734/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Principal Component Pursuit for Pattern Identification in Environmental Mixtures&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是第一篇带千人以上母婴对照且完整公开暴露与分子水平多组学数据的暴露组学研究，而这个HELIX项目可能也是欧洲标杆式的暴露组学项目，虽然数据分析方面就做了个单对单的暴露-分子相关性分析，但很多地方值得借鉴，例如纳入了流行病学常用的敏感度分析、网络分析、荟萃分析等方法，很多章节单独都可以发不错的论文，最重要的是所有数据目前完全公开，想做二次方法开发可以拿来直接用。同样的，数据公开的受益方其实还是被研究的群体，相当于让全世界的暴露组学研究人员来协助发现这个人群中存在的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41467-022-34422-2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Multi-omics signatures of the human early life exposome&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇很短的文章，报道了在人脑脊液中发现了新烟碱与其代谢物。脑脊液是不错的研究神经毒性污染物的载体，就是取样不太方便。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP11374&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Detection of Neonicotinoid Insecticides and Their Metabolites in Human Cerebrospinal Fluid&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现了一个典型环境化学问题，季节性氮水平会影响饮用水里铅连接处腐蚀，文中也讨论了磷的影响（比氮影响小），看起来微生物矿化可能是一个原因。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00581&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Seasonal Fluctuations in Nitrate Levels Can Trigger Lead Solder Corrosion Problems in Drinking Water&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现直接用分子描述符预测毒性分类等级比先预测EC50后预测毒性要更准些，这是当前比较流行的端到端预测，另外就是这篇文章编程部分用到了Julia，这个高级编程语言非常有潜力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c07353&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：From Molecular Descriptors to Intrinsic Fish Toxicity of Chemicals: An Alternative Approach to Chemical Prioritization&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境移动监测在我看来属于魔法级技术，展示定点连续监测的空间分布已经是挑战了，移动连续监测相当于对其进行时间序列采样，空间维度上数据极为稀疏，这项研究讨论了影响因素，作者给的建议是多停几站多些数据点，但那样移动连续监测其实就成半定点监测了，估计考虑上地表其他局部因素来建模会好些，否则数据可能得不出有意义的结果。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c05338&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impact of Mobile Monitoring Network Design on Air Pollution Exposure Assessment Models&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究考察了老龄化对细颗粒物防控效果的影响，基本逻辑是虽然细颗粒物浓度下降会减少健康开支，但老龄化本身提高了细颗粒物的开支。因此虽然细颗粒物浓度下降了，但我们因此付出的代价依然不小。换句话说，如果老龄化的人口空气质量达不到优秀，那么跟相对年轻的人口不达标的空气质量相比经济医疗开支可能差不多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.2c05386&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Population Aging Driven Slowdown in the Reduction of Economic Cost-Attributed to PM2.5 Pollution after 2013 in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这应该是我看到的第一篇国内研究使用WQS的进行多暴露研究，另外也应该是国内环境化学领域第一篇使用因果推断研究氧化应激标记物的中介作用的文章，推荐读一下拓展下思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c06488&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Co-Exposure to Bisphenols, Parabens, and Antimicrobials and Association with Coronary Heart Disease: Oxidative Stress as a Potential Mediating Factor?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现污水处理厂三级处理或许能去除更多污染物，但却可能提高处理后水的微生物抗生素抗性。这类文章属于技术难度不高但视角比较新的想法验证工作，其实可以做些新冠病毒相关研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c06168&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Tertiary Wastewater Treatment Processes Can Be a Double-Edged Sword for Water Quality Improvement in View of Mitigating Antimicrobial Resistance and Pathogenicity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有时候真是感觉隔行如隔山，环境纳米毒理学的学者认为纳米材料对植物暴露有毒性影响，而农业学者则把纳米金属颗粒当农药或混进肥料里促进吸收，经过计算发现比传统农药效率更高。我觉得有必要让这两波学者坐一起辩论，谁数据硬经费就给谁。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43016-022-00665-x&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Benefit of nano-enabled agrochemicals&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现古长城建材的变化反映了西北地区绿洲的变化。从分子视角研究历史比看历史记录靠谱多了，现在更多关注同位素或元素组成的部分，说到底还是原子视角，想从分子视角研究没准可以上下组学技术，开拓一个考古组学。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41598-022-27071-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Ancient Great Wall building materials reveal environmental changes associated with oases in northwestern China&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究速递五周年</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/11/01/research-letter-five-years/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/11/01/research-letter-five-years/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/news.html&#34;&gt;研究速递&lt;/a&gt;是我2017年启动的一个实验性项目，每月会汇总推荐一些环境科学领域的论文。其实在研究生阶段，我读文献的习惯是每天回宿舍前都会选一篇论文打印出来睡前读完，这个习惯持续半年基本就把博士课题的过往文献看差不多了，剩下的就通过RSS订阅来追踪关键词搜索结果。不过我很快就意识到我看的文献是没办法形成对学科尺度上的理解的，关注点实在太过小众，然后尝试去读综合类期刊，发现完全找不到头绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话分两头，我2011年注册了知乎，当时的邀请是私信找黄继新要的，其实我也不认识他，但似乎那时候他也比较大方，不论谁要都给邀请。之后我就在知乎上回答了一些科普向的内容，那个时候其实做科普更多的是果壳及背后的科学松鼠会，不过我逐渐意识到自己的知识面还是不够，读的文献也不够广。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013年我拿到了知乎专栏的权限，当时就起名为“土鳖的论文修养”，用来督促自己多读文献。那个时候我读的文献的定位是经典论文，起因是读了一本《改变心理学的40项研究》，这本书是被营销式书名给坑了，其实这书列举并追踪了四十篇经典论文，包括后续研究及评论，完整展现了实验学科科研发现被质疑及逐渐认可的过程，而且这书再版时都要更新最新的研究结果，这也是我那本《指北》十年一更新的根源。不过写了几篇后就感觉压力很大，因为很多经典论文并不是我专业的，读起来又慢又糊涂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，我开始在豆瓣上写周记，其实就是总结这一周看到了哪些新鲜东西，当时是看到统计之都每周精选的栏目受到的启发，现在公开能看到的是100周之后的记录，原因在第一百零一回里写了。那个时候就是把周记作为一种简短回顾，长篇的都写成博客了。这个周记写到了我博士毕业前夕，之后衔接的就是我个人博客的长期周更，所以从博客文章来看我是16年似乎开始更新多了，但从个人历史视角来看，我其实是长期处于每周都进行反省总结的状态，只不过前期更多是吸收与分享，后面才逐渐开始自己总结写点东西。这个阶段视野是广了，但并不是专业视野广，读的东西也是五花八门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到科研这边，我当时接收日常信息与文献都是通过rss订阅，每天大概要拿出一到两个小时来消化吸收，碰上感兴趣的可能用时间更多。日常信息是通过周记来分享推荐，那么文献的推荐就没有出口了，曾经费力把ES&amp;amp;T一期全部总结过，但发现实在太消耗精力。这种别扭的状态持续一段时间后我就出国了，出国后在加拿大的农村，时间精力又回来了，所以我在2017年启动了很多项目，其中就包括《指北》跟这个研究速递，掐指一算到现在都是五年了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究速递我从一开始就打算甩锅，所以采用了 GitHub issue 的投稿模式，然后也把这个模式移植到后面统计之都的统计月读上。现在尴尬的是统计月读已经完全可以通过投稿来养活了，而研究速递到这个月就我一个在投，不过这也没啥，本来我的计划就是就算全世界都抛弃了这个项目，我一个人也能养活，结果求锤得锤。其实更多人知道GitHub投稿这个模式可能是通过2018年阮一峰博客上开设的科技爱好者周刊，他博客的读者更多，可以满足每周的量，新闻类其实例如喷嚏图卦或睡前消息编辑部这种还能做到日更，但我就是个兴趣使然的普通网民，月更是我个人水平平衡质量与数量的极限了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到质量，其实我并不能保证。过去这五年每到月底我都头疼不已，相当于自己给自己定了个工作量指标，我更新研究速递本意是打算让读者了解更多，但意外让我自己养成了读文献的习惯。五年一共推荐了大概六百篇论文，但我浏览过的论文数大概在三四万篇，读过摘要的大概有三四千篇，推荐的那些肯定都读过原文，还有大概相同数目的论文也读了原文，但感觉没意思就没推荐了。这也是为啥我说一年也就读五六本书，我读的更多的其实是论文，用来读论文的时间拿来读书估计一年上百本没啥问题。而研究速递里推荐的是泛环境科学主题的文章，我自己研究方向的论文读的虽然没有那么多，但都是全文阅读，不过那些论文大多数不在研究速递里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究速递之前我也订阅过期刊更新，但经常不看或只看自己能看懂的。有了研究速递后我就不管懂不懂都会去读，这样累积下来的好处就是你会对整个学科的研究热点有基本的概念。我的起点期刊就是ES&amp;amp;T，这属于专业内顶刊，再往上就是些综合类期刊了，不过现在我也会去读这些了，因为我发现其实知识面累积够了之后就能读懂了。我并不是那种上来就只读CNS的研究人员，还是觉得得先把自己学科搞明白了再说，而且我后面读很多CNS论文会感觉到其中的发现并不比专业顶刊更重要，可能是新闻价值而不是科学价值高。形成这种认识对科研人员其实挺重要的，能快速进入一个子领域了解其概况也是很重要的，长期读专业期刊是可以形成这种经验的。也正是因为这些经验让我也看到了很多学术圈抱团取暖搞小圈子互捧的现象与问题，这些地方都有改进空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我心里有个数，那就是我的输入一定要大于输出一个数量级才能保证输出是有价值的，否则一来没有思考全是复读，二来知识面也没法累积到位。其实我各方面都只能是算最普通的人，所以累积经验就是为数不多能产生对外输出的途径。不过我这个养成习惯的法子应该是对大多数人都能用的，一个习惯坚持半年基本就会形成肌肉记忆了。当然实话说，过去几年有段时间研究速递与统计月读同时更新几乎把我精力掏空了，幸好统计月读那边有人接手了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实更新五年对别人也有点价值，这个栏目在我那个小研究领域算是很独特的存在。我师兄还把研究速递推荐给了他教的本科生，另外也因为这个栏目跟很多学科内前辈有了联系，这些都不是我当初设想的目标，属于意外收获。另外，这个研究速递的推荐有相当一部分是批判式的，有些文章我推荐出来是因为我很不满意其中的一些观点，这也是这个栏目能有固定观众的原因。学术界在私下里其实很多人对很多学术观点有争议，但都是私下表达，我觉得既然是学术交流就没必要遮遮掩掩，有意见完全可以说出来，这样也会破除掉很多科研新手对论文或期刊的盲目信任与崇拜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实更新过程中很多人提建议说可以做大做强，但我觉得这个随缘，这只是个分享项目，分享的多了大家都受益，但没必要做强制也没法强制，读者应该有自己的主见与思考，但很多人不乐意分享可能也有他合理的考虑，但分享也会有意外的收获。这就相当于做实验，你不给出刺激就永远无法看到反馈，负反馈也许看了不舒服，但保持开放态度就可以了，你没必要对陌生人的评论负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，这件事我做了五年，希望后面有更多人能参与进来，但就算没人参与，我也会继续支持下去。永远不要觉得启动一个计划太晚，我刚开始做这件事的时候已然三十岁，但只要你脑子还在不断吐故纳新，年龄就只是个数字。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>chemosphere 特刊征稿</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/11/chemosphere/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/11/chemosphere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;环境领域期刊 &lt;em&gt;Chemosphere&lt;/em&gt; 目前正在运行一期题为“化学混合物暴露对人体健康的影响 (Human Health Effects of Chemical Mixture Exposures)” 的特刊。由于本特刊的客座编辑们拥有不同的学术背景，我们欢迎来自不同学科的投稿。我们诚挚地邀请您考虑将您的论文全文提交给本期特刊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;客座编辑&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高鹏 博士 助理教授 匹兹堡大学公共卫生学院环境与职业健康系  &lt;a href=&#34;mailto:peg47@pitt.edu&#34;&gt;peg47@pitt.edu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;彭辉 博士 助理教授 多伦多大学文理学院化学系 &lt;a href=&#34;mailto:hui.peng@utoronto.ca&#34;&gt;hui.peng@utoronto.ca&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;于淼 博士 计算科学家 杰克逊实验室 &lt;a href=&#34;mailto:miao.yu@jax.org&#34;&gt;miao.yu@jax.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;特刊信息&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的环境化学和环境毒理学的研究主要集中在单一应激源或单组应激源，但是这并不能反映人类面临的动态暴露组中的多种应激源。通常，人体暴露以混合物的形式呈现，其中包含成千上万种有机化学物质和数十种无机化学物质。然而，环境中这些应激源之间的重要关系和相互作用及其对人类健康的整体影响仍不清楚。幸运的是，各种实验和计算技术的快速发展为我们提供了揭示这些混合物暴露原理的可能性。本期Chemosphere特刊旨在提供一个交流平台，从实验、分析和计算的角度剖析化学混合物暴露的复杂性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;投稿信息&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该特刊的投稿网站在&lt;a href=&#34;https://www.editorialmanager.com/chemosphere/default.aspx&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;。作者指南和提交给Chemosphere手稿的指南可在&lt;a href=&#34;https://www.elsevier.com/journals/chemosphere/0045-6535/guide-for-authors&#34;&gt;网站&lt;/a&gt;找到。为确保您的稿件正确提交到该特刊，请在提交过程中到达“Article Type”步骤时选择“VSI: Exposure of Mixture”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;特刊关键词&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体暴露、化学混合物、健康影响&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elsevier.com/authors/submit-your-paper/special-issues&#34;&gt;此处&lt;/a&gt;可以详细了解在特刊中发表文章的好处。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/01/2022-research-paper-1/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/01/2022-research-paper-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/59 （2022年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了一种脱盐用的3D工程树，通过对木棒进行处理与阵列放置可以以高于树木的效率挥发地下水，这项技术对于海水淡化或边远地区的饮用水脱盐非常有意义。另外这项研究里也使用了Comsol仿真，这个技术虽然主要是化工领域在用，但环境领域里也可拿来解决很多实际问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05777&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Upscaling 3D Engineered Trees for Off-Grid Desalination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用广东湛江一个火山湖底泥里的放射性同位素数据还原了过去100多年中国东南部化石燃料的排放过程，数据显示最近几年化石燃料排放减速了，这可以算是气候变化的另一类独立证据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05424&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Sediment Soot Radiocarbon Indicates that Recent Pollution Controls Slowed Fossil Fuel Emissions in Southeastern China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了人造光源对水蚤的影响，人造光跟自然光的光谱是不同的，通常会少一些波段或强度有区别，这对人的眼睛而言是无法识别的，但对生态系统的影响确实值得深入关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06286&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Artificial Light Pollution with Different Wavelengths at Night Interferes with Development, Reproduction, and Antipredator Defenses of Daphnia magna&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用ABM研究了新冠病毒的社区传播模式，发现70%感染的人并不传播，而13.4%的人造成了80%二次传播，相比公布每日感染人数，针对每个家庭接触史独立建模评估风险才是更科学的方式。有些人长期独居或接触面小的话基本不可能造成二次传播，但天天到处跑的职业或社交小能手才是病毒真正能传播开的重要节点，每天行走步数超过2万的人应该凭记录优先获得疫苗免疫与定期检测，这样才能有效控制防疫成本并平衡多数人的正常生活，希望有更多ABM的人能够关注环境问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05633&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exploring the Local Determinants of SARS-CoV-2 Transmission and Control via an Exposure-Based Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章结果挑战了很多畅销书里提到的前工业时代的铅汞全球排放的观点，文章依据是加勒比海里一个偏远火山湖沉积物的铅汞数据，看来火山湖是个研究工业化环境影响的好东西啊。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.1c06791&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Caribbean Lead and Mercury Pollution Archived in a Crater Lake&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;溴仿是一种很不稳定的化合物，会在环境中迅速转化而没有被关注，这篇文章发现工业区溴仿排放量远高于自然本底，这就需要关注了，因为这不仅相当于提供了一个溴代化合物的原料库，也对很多自然源三溴仿相关环境过程研究形成了干扰。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05073&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Underestimation of Anthropogenic Bromoform Released into the Environment?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇单纯关于效应引导分析的方法类文章，给出了一套完整的工作流程，这样的工作意义其实更大，因为新发现很多时候是靠运气的，但在能靠运气之前也要具备对应的技术整合平台，这往往需要很多年各种经验的积累，这种平台一般代表了课题组的核心竞争力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c04168&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High-Performance Data Processing Workflow Incorporating Effect-Directed Analysis for Feature Prioritization in Suspect and Nontarget Screening&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究在痰液中检出了微塑料并认为吸烟与插管可能是其来源，文明地吐痰可能是人排出微塑料的一个途径。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03859&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Detection and Analysis of Microplastics in Human Sputum&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究用一种手表式被动采样腕带来监测南非儿童的暴露组，其实就是放了三个PDMS棒，这玩意倒是可以考虑在举办短期群体活动时每人发一个然后回收，这样就可以拿到活动中的暴露组了，而短期活动通常很难进行监测，不过如果用到长期采样，我觉得反而引入了太多不确定因素，没有很大的人群基数结论往往可信度有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06481&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing the External Exposome Using Wearable Passive Samplers and High-Resolution Mass Spectrometry among South African Children Participating in the VHEMBE Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究关注了DOM中MS1与MS2数据分类，本质上还是质量差，感觉跟GNPS的分子网络非常像，高情商说就是殊途同归了，低情商说就是重复造轮子了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04726&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Unsupervised Structural Classification of Dissolved Organic Matter Based on Fragmentation Pathways&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现老式小型渔船可能是重要的PM2.5排放源，而我国渔船有70-100万条，其中一半是小型渔船。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00927&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High PM2.5 Emission from Typical Old, Small Fishing Vessels in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一个基于QSAR模型的急性毒性预测工具，画出结构或提供smiles就可以给出6个毒性终点的预测，结果虽然还不能达到商用软件水平，但好在数据模型都开源，非常容易上手。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/suppl/10.1289/EHP9341&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：STopTox: An in Silico Alternative to Animal Testing for Acute Systemic and Topical Toxicity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一个基于化学品用途与结构预测环境行为与风险的模型，同样整合了很多环境归趋模型、暴露模型与毒性预测模型，而且也可以灵活替代其中的组件，我试用了一下，作为快速决策工具还是很方便的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9372&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Development and Evaluation of a Holistic and Mechanistic Modeling Framework for Chemical Emissions, Fate, Exposure, and Risk&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海鸟体内汞浓度在过去20年呈U型，先下降后上升，研究认为这是海鸟的食谱发生了改变，从鳕鱼变成大西洋鲱鱼了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07633&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A U-Turn for Mercury Concentrations over 20 Years: How Do Environmental Conditions Affect Exposure in Arctic Seabirds?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇前瞻文章指出了塑料纤维作为细菌性疾病载体研究的缺乏，有意思的是其中一章写了19年11月后突然出现了大量相关研究，我猜应该是新冠流行这事给不同学科研究人员提供了新的热点排列组合思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05405&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Plastic Debris As a Vector for Bacterial Disease: An Interdisciplinary Systematic Review&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章认为中国的电力生产减少了淡水中生物多样性，我读了一下论证过程，其中生物多样性是用水消耗量与热污染来估计的而不是实验数据，这样的研究几乎从一开始就用模型限定了结论，存在一定误导性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07155&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Biodiversity Loss from Freshwater Use for China’s Electricity Generation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述讨论了精准去除毒性有机污染物的技术，其实说白了还是分子印迹与表面修饰那一套，很多里面提到的技术其实选择性不强，感觉ES&amp;amp;T最近综述与前瞻文章特别多，不知道是不是要刷影响因子。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07824&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Accurate Removal of Toxic Organic Pollutants from Complex Water Matrices&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了慢性环境扰动对微生物种群的影响，不过我其实就想吐槽下表1，贴张图片就算了，一个热图放到表格里算怎么回事？更关键是，这也不是热图啊。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05106&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Chronic Environmental Perturbation Influences Microbial Community Assembly Patterns&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用NMR跟FTICRMS研究了不同海洋溶解性有机质的成分，其实很多DOM的研究与讨论思路都可以用到非目的分析里，核心就是放弃对单个分子的定性而是探索结构模式。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04566&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Marine Dissolved Organic Matter Shares Thousands of Molecular Formulae Yet Differs Structurally across Major Water Masses&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对化学污染采取有效和及时的行动需要来自自然和社会科学领域的科学家和专家的大力支持，这里概述了《关于持久性有机污染物的斯德哥尔摩公约》下对这种科学支持的持续需求。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：王湛筠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c06120&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Enhancing Scientific Support for the Stockholm Convention’s Implementation: An Analysis of Policy Needs for Scientific Evidence&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目前对有害化学品的管理往往是狭隘而低效的。这篇文章展示了我们应如何从气候治理中学习，以有效解决化学污染的全球危机。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：王湛筠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06615&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Time to Break the “Lock-In” Impediments to Chemicals Management&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了美国30年来热带气旋过后死亡率上升的现象，研究方法用的是额外死亡率这种对比历史同时期无热带气旋数据的思路，结果发现死亡率最高可提升33.4%。这种研究方法要比官方公布的直接死亡人数更准一些，也是量化灾难损失的重要参考，在气候变化的当下这类研究更值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/2789661&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Association of Tropical Cyclones With County-Level Mortality in the US&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了一种自动化文献搜索配合自然语言处理来寻找癌症风险证据的方法，目前来看还是无法取代专家。文中讨论了这种自动化方向的局限性，短期内应该无法突破，主要是很多人理解起来非常容易的生物概念不容易被标准化程序识别。当然，现在是transformer的天下了，这个问题应该不难被最终解决。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9112&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Automated Network Assembly of Mechanistic Literature for Informed Evidence Identification to Support Cancer Risk Assessment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇很有新闻感的论文，研究了5G技术的相关波段对斑马鱼的影响，转录组与行为数据结果显示也确实有影响，很可能以后被拿来攻击5G技术。不过现在5G已经在大城市铺开了，直接流病数据应该不难获取，这种动物控制实验如果没有流病支持，更大的可能是效应太小。此外，这篇文章的可视化跟p值的使用都可以拿来作为反面教材。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00037&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Transcriptomic and Long-Term Behavioral Deficits Associated with Developmental 3.5 GHz Radiofrequency Radiation Exposures in Zebrafish&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇比较典型的统计学家做环境效应的论文，其关注点更多在宏观指标，把具体的生物标志物作为工具变量来讨论时基本不提任何机理。其实统计学家避而不谈的因果关系在生物方面是可以找到证据的，现在的问题可能在于搞生物的看不懂流病模型，搞流病的不知道咋讨论机理，两边对着同一个科学问题井水不犯河水地各自研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06916&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Ambient Air Pollutants and Traffic Factors Were Associated with Blood and Urine Biomarkers and Asthma Risk&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用化学指纹的定量信息替代定性来溯源是个不错的方向，其实该技术早就用在肉制品来源检测了，如果最终关注的是来源，那么死磕定性真的属于可有可无的步骤，只是多数化学出身的人心理上过不了这个坎。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06655&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Machine Learning Applications for Chemical Fingerprinting and Environmental Source Tracking Using Non-target Chemical Data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提到一个现象，2020年因为疫情政策街上车少了，但车速更快了。也就是说，如果街上车很多时会导致走走停停的慢车速，这确实是研究碳排放一个视角。不过，我觉得伴随更多电动车或混动车上路，对应的模型也应该有所修正。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06828&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Observing Annual Trends in Vehicular CO2 Emissions&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章模拟了一个更温暖环境下硅藻的短期与长期繁衍过程，用蛋白质组学考察了其对代谢影响，发现硅藻短期代谢受到影响，但经过700代繁衍最终也适应了更高温度。确实在气候变化这件事上地球不需要被拯救，只是适应了当前气候的人需要自救。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08584&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Metabolic Adaptation of a Globally Important Diatom following 700 Generations of Selection under a Warmer Temperature&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;研究收集了全国33个城市的废水，发现西北地区废水sidenafil（伟哥）含量最高。sidenafil含量和烟草、酒精用量正相关，和地区年龄、经济水平、婚姻比例、就业率也正相关。非常有意思的WBE研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：赵皓琪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.watres.2022.118446&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessment of correlations between sildenafil use and comorbidities and lifestyle factors using wastewater-based epidemiology&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章能发表说明两件事：1）非计算机统计专业特别喜欢随机森林这个看起来高大上实际调包就能算的模型；2）非计算机统计专业还喜欢用线性模型的评价指标R2来评价非线性模型，要知道随机森林里算R2是能算出负值的。这文章缝合属性太强了，硬是吸取了不可解释性与R2原教旨主义的双重缺点。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00970&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Random Forest Model for Daily PM2.5 Personal Exposure Assessment for a Chinese Cohort&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章讨论了元宇宙与生物多样性的机会与风险，其实本质上就是在说用虚拟现实的沉浸式体验来体会物种多样性，不管怎样我还是很佩服作者能找到这么刁钻的角度来看热点话题的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c01562&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Opportunities and Risks of the “Metaverse” For Biodiversity and the Environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章从DOM分子组成与碳排放污染物排放的关系讨论了国内湖水的天然与人为因素影响，这个思路非常有启发性，污染物排放与环境介质中有机物组成变化的关系对考察宏观生态影响会有不少探索性发现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08148&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Lake Chemodiversity Driven by Natural and Anthropogenic Factors&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了人体挥发性有机物的排放速率与影响因素，认为臭氧、衣着及温度会对人体VOC排放产生影响，实验设计有点心理学实验的味道了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08764&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Emission Rates of Volatile Organic Compounds from Humans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了棉质衣服上新冠病毒在不同室内环境的变化，认为新冠病毒颗粒通过衣服再悬浮被人吸入导致二次传播的可能性较低，大概一天后就会失活。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08342&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Modeling Clothing as a Vector for Transporting Airborne Particles and Pathogens across Indoor Microenvironments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用飞行轨迹数据分析了飞机的高分辨污染物排放状况。这也是很好的切入点，现在传感器无处不在，利用得当应该可以得到很多高质量高分辨率的环境数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08741&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Developing a High-Resolution Emission Inventory of China’s Aviation Sector Using Real-World Flight Trajectory Data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述讨论了eDNA在环境中的不同形态及当前对环境持久性的理解，然后发现大多数研究并未讨论这些参数，之后给出了可能的研究方向，文章不长但很多精华讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07638&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Multiple States of Environmental DNA and What Is Known about Their Persistence in Aquatic Environments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章看题目就知道具有新闻价值了，不过开个玩笑，水分子是不是也算广义上的 sub-100nm Nanoparticles？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06768&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Common Single-Use Consumer Plastic Products Release Trillions of Sub-100 nm Nanoparticles per Liter into Water during Normal Use&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章阐述了遗传数据在暴露组学中因果推断的应用，这是个非常好的开端，做环境分析不能忽视遗传影响，而遗传数据引入可以更好回答暴露对疾病的贡献问题，GWAS的一些方法也对EWAS研究有启发。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9098&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Strengthening Causal Inference in Exposomics Research: Application of Genetic Data and Methods&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;战争总是不幸的，这篇文章研究了30年前海湾战争后遗症里环境与基因的交互作用，认为PON1与低剂量神经毒剂存在明显交互作用，这类研究始于战后4年，那时研究人员发现战争后遗症跟神经毒剂相关只在一部分人里效应明显，进一步研究锁定了一些可能的基因位点，但这些研究存在一些分析疑点，例如回忆偏误甚至成了讲述分析疑点的经典案例，而这篇研究的主要篇幅就是讲如何克服这些疑点的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9009&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Evaluation of a Gene–Environment Interaction of PON1 and Low-Level Nerve Agent Exposure with Gulf War Illness: A Prevalence Case–Control Study Drawn from the U.S. Military Health Survey’s National Population Sample&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是我近期看到的最符合“短小精悍”标准的论文，一页纸一张图一个表就把石棉的问题说明白了，从政策角度禁用通常比控制长期来说更省钱，公共健康开支将会是老龄化地球的资金无底洞，但前提是替代品足够好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP11148&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Ecological Association between Asbestos Consumption and Asbestos-Related Diseases 15 Years Later&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章评估了带单向阀的N95口罩对于呼出气体的过滤效果，结果显示两款跟外科口罩差不多，一款基本不过滤。单向阀口罩更多是为了佩戴舒适且能防外来污染设计的，现在看如果戴口罩的人是污染源，这玩意对阻止传播没有太多积极作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00210&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Performance of Valved Respirators to Reduce Emission of Respiratory Particles Generated by Speaking&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇有点黑色幽默的文章，青少年与儿童产品会有些标志，例如防水标或绿色标。研究人员检测了下其中全氟化合物，发现防水的基本都含全氟化合物，绿色标跟是否含全氟也没啥关系，也就是想减少全氟化合物暴露，可以认准不含防水标的产品。但问题在于，很多家长之所以买防水的衣服、家具或地毯，就是因为是孩子用的，好打理些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05175&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Well Do Product Labels Indicate the Presence of PFAS in Consumer Items Used by Children and Adolescents?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这文章研究了塑料碎片上裂纹跟其成分的关系，不过更多是观察结果，要是纹路真靠谱，那训练个CNN来识别成分应该会更准。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08100&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Crack Patterns of Environmental Plastic Fragments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;国内环境健康研究最缺的就是高质量的长期追踪项目，类似这篇里的ECHO，虽然数据收集整理非常复杂，但同一组数据可以被反复用来验证新数据分析方法与进行数据挖掘，类似的还有英国的biobank，高质量的数据中心对环境健康研究非常重要，国内这方面需要专项长期资助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08942&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exposure to Contemporary and Emerging Chemicals in Commerce among Pregnant Women in the United States: The Environmental influences on Child Health Outcome (ECHO) Program&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了食品塑料袋打包汤汁类食物中邻苯二甲酸酯类对炎症因子的影响，是通过招募志愿者做的自对照实验，不过数据分析部分跑去关注了两个高校之间的差异，感觉莫名其妙。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c08522&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High-Temperature Soup Foods in Plastic Packaging Are Associated with Phthalate Body Burden and Expression of Inflammatory mRNAs: A Dietary Intervention Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章看题目就知道属于大发现，作者认为4.2万年前的地磁磁极翻转导致了气候变化，然后很快就收获两个comments打脸，然后作者又尝试打回去了，这个讨论过程相当直白，可作为学术交流案例讲给研究生。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.science.org/doi/10.1126/science.abb8677&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A global environmental crisis 42,000 years ago&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇算是给人群全氟化合物的暴露与整体死亡率一个直接证据，这里需要注意的是作者都是四川大学的，但用的是美国的NHANES (1999–2014)的公开数据。也就是说如果数据够公开，全世界都乐于去挖掘数据里的规律，受益的是数据公开的国家，因为结论可以直接套到自己政策制定上，反之不公开或没有统一公开平台，就会有很多重复造轮子研究资源浪费的事，我们迫切需要一个国家级环境暴露的开放式人群队列数据共享平台，不然研究成果跟资源都去给别人做参考了。回到研究，这里用到一个k means 非监督聚类配合 elbow method 来划分高中低混合暴露组，然后对每种全氟化合物算分组均值后就可以走流行病学生存分析那一套流程了，思路很巧妙，可以套用到其他混合暴露污染物的风险评价里，毕竟当前其实定义整体高低暴露还是有困难的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10393&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exposure to Per- and Polyfluoroalkyl Substances and Mortality in U.S. Adults: A Population-Based Cohort Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;窃以为提高学术见识最快的方法是审稿，但对审稿机会有限的研究生而言，读comment跟reply也有同样疗效，这是上月推荐的环境基因交互作用文章的后续跟进，主要质疑了血统影响。其实这部分更能突出论文的“论”字，读不同观点有助于形成自己的观点。这月EHP上还有个comment是三月一篇机器学习文章的质疑，主要是意大利人认为他们模型没有用全监测数据而且空间变量都没用。其实读论文只看结论是工科思维，理科关注的科学问题通常答案是开放式的，在更充分的实验证据出现前，有些问题就是只能讨论个大概。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP11607&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Response to “Comment on ‘Evaluation of a Gene–Environment Interaction of PON1 and Low-Level Nerve Agent Exposure with Gulf War Illness: A Prevalence Case–Control Study Drawn from the U.S. Military Health Survey’s National Population Sample’”&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究发现印度如果转向四轮电池驱动电动车其实温室气体排放与二氧化硫排放更高了，看了下似乎主要是因为印度当前能源结构跟基建问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07718&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Should India Move toward Vehicle Electrification? Assessing Life-Cycle Greenhouse Gas and Criteria Air Pollutant Emissions of Alternative and Conventional Fuel Vehicles in India&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现去活酵母细胞可以有效去除水中痕量的铅。推荐的一个原因在于其方法第一部分详细写了如何洗瓶子，也算是个手艺活了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00463-0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Lead removal at trace concentrations from water by inactive yeast cells&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究认为美国学校午餐里少吃牛肉多吃全谷食品会减少环境影响，可能很多人会感觉莫名其妙，但据我所知美国学校中午那顿免费午餐浪费极为惊人，换换环境友好的食谱也不过分，这篇文章公开了审稿意见，感觉一团和气。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s43247-022-00452-3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Less animal protein and more whole grain in US school lunches could greatly reduce environmental impacts&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是个关于便携式空气净化器的人群随机对照试验，结果发现怀孕时暴露可能影响4岁孩子的认知表现。不过读这种结论一般用了“可能”的表述大概率p值是高于0.05的，实际上我看了下结果也确实如此，论文里如何表述阴性结果是一门艺术。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP10302&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Portable HEPA Filter Air Cleaner Use during Pregnancy and Children’s Cognitive Performance at Four Years of Age: The UGAAR Randomized Controlled Trial&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇论文通过计算发现油气石化行业甲烷排放主要发生在油气区的前处理过程而非生产过程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.2c00927&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Hydrocarbon Tracers Suggest Methane Emissions from Fossil Sources Occur Predominately Before Gas Processing and That Petroleum Plays Are a Significant Source&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现根据WHO新空气质量指南，非人为源细颗粒物在某些地方都超标了，简单说就是只要标准够高，地球都不宜居了，感觉有点像把工业源汽车源的污染物降低后沙尘暴来了的段子。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.2c00203&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Updated World Health Organization Air Quality Guidelines Highlight the Importance of Non-anthropogenic PM2.5&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究关注了海洋变暖后浮游生物的变化，认为适应后其营养值会减少，这会直接影响海洋生态系统。这类变化虽然看上去很遥远，但后果可能是谁都想不到的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.science.org/doi/10.1126/science.abo5235&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Phytoplankton response to a warming ocean&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/01/01/2021-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/01/01/2021-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/53 （2022年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;伦敦20世纪的发展给环境和居民健康带来的负作用一致延续至今。汽油是20世纪环境中铅的主要来源。1999年停止在汽油中加铅后直到现在，伦敦环境中的铅污染仍然来主要自禁铅之前的汽车尾气排放。铅同位素的在环境中的比较稳定而且可以迁移，导致了含铅汽油排放在环境里的大量的铅仍然可以威胁到现在儿童的大脑发育。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：张雪莹&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1073/pnas.2102791118&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Strong evidence for the continued contribution of lead deposited during the 20th century to the atmospheric environment in London of today&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;婴幼儿奶粉经常是按照营养需求设计配方的，不过这篇研究发现奶粉配方与当地水中都有锰的情况下锰暴露风险就提高了，也就是说想降低风险要么用纯净水冲奶粉，要么就要根据不同地方水质调整奶粉配方。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP7901&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential for Manganese-Induced Neurologic Harm to Formula-Fed Infants: A Risk Assessment of Total Oral Exposure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了室内环境里气生纳米颗粒物的去除过程，主要贡献还是沉积，这篇文章倒是给出了不同来源的粒径分布，不然还以为是PM0.1换皮。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.0c08739&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Contributions of Coagulation, Deposition, and Ventilation to the Removal of Airborne Nanoparticles in Indoor Environments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了全氟化合物的收益与危害，我不太同意这篇文章的观点，但思路是没问题的。考察任何单一或一类污染物都会最终落实到禁用后的社会收益与损失，特别是收益跟损失的不是一批人的时候，不过也正因为如此不能只考虑单一或一类污染物，学术界经常搞出用环境风险更大的纳米材料来降解单一污染物的文章，缺少系统性评价手段实际浪费了大量的研究资源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03565&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The True Cost of PFAS and the Benefits of Acting Now&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇用FTICR质谱分析土壤有机质的综述，整个工作流程写的很清楚，可以直接套模版。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01135&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Soil Organic Matter Characterization by Fourier Transform Ion Cyclotron Resonance Mass Spectrometry (FTICR MS): A Critical Review of Sample Preparation, Analysis, and Data Interpretation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在大国都制定了油车退市的计划表，这篇文章从零部件生产角度考察了当前不同车型对原材料的需求变化，发现电动或混动车大概让原材料需求翻倍，除了电池增加的部分，电动车对铜有额外需求，看文献买期货的可以下手了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00970&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Characterizing the Changes in Material Use due to Vehicle Electrification&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GAPS项目公布了运行十年后全球40个站点5或10年的持久性有机污染物的数据，中国有大连、哈尔滨、成都、青城山还有纳木错五个点，所有数据在附件里都有，文章里图表可视化做的稀烂，踩坑之多简直可以拿来做反面教材。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c01705&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Tracking POPs in Global Air from the First 10 Years of the GAPS Network (2005 to 2014)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章是一个典型的暴露组学研究，与代谢组学或环境非目的分析最大的区别在于需要区分非目的分析中化合物是内源代谢还是外源暴露，然后还需要将其连在一起进行分子层面健康影响的讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01010&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Comprehensive Non-targeted Analysis Study of the Prenatal Exposome&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;由于环境学科给的工资招不到最高水平的码农，当前环境研究中用到的机器学习的技术大概落后业界10年，不过这也大概是行业内能看懂新技术基本名词所需要的时间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.1c01849&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Applied Machine Learning for Prediction of CO2 Adsorption on Biomass Waste-Derived Porous Carbons&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项微塑料研究很有意思，发现鱼更多是无意中摄入微塑料而且还有类似咳嗽的行为，这种生理应激会极大程度影响风险评价。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01753&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Fish Ingest Microplastics Unintentionally&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章对环境科学与工程研究中的数据分析提出了一个通用框架，适合研究生入门。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.1c01026&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Data Analytics for Environmental Science and Engineering Research&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章虽然关注的物质不新，但角度很巧，是从口红跟美甲行业入手的。不过我更关心的问题是，研究人员如果去独立解析化妆品或其他工业品的成分，算不算逆向工程？会不会有知识产权问题？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00512&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Cocktail of Industrial Chemicals in Lipstick and Nail Polish: Profiles and Health Implications&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了封城前后两个美国社区的废水成分变化，主要关注了处方药跟毒品，结果发现阿片类药物需求上升，毒品因为供应不足价格上涨反而减少，抗抑郁药物的水平有了一定提升。这种废水流行病学的研究值得推广。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00426&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Trends in Substance Use in Two United States Communities during Early COVID-19 Lockdowns Based on Wastewater Analysis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章认为微塑料的毒性研究应该使用颗粒数浓度而非质量浓度提高数据可比性，作为污染物载体，不论微塑料还是空气中的细颗粒物，质量浓度的意义确实有限，但最好也按粒径分级下。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c04093&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Converting mg/L to Particles/L: Reconciling the Occurrence and Toxicity Literature on Microplastics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章算是对当前简单套用机器学习模型做预测的一种反思，数据泄漏其实是新手特别容易犯的错误，特别是当数据量有限的时候。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c04041&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Predicting Micropollutant Removal by Reverse Osmosis and Nanofiltration Membranes: Is Machine Learning Viable?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述总结了当前环境分析中高分辨质谱检测污染物转化产物的技术，后面展望里提到的问题值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.trac.2021.116409&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Recent advances in data-mining techniques for measuring transformation products by high-resolution mass spectrometry&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章通过测定公元前12000年到17世纪人骸骨中的重金属确认了铅的暴露基本与同时代铅的生产能力挂钩，另外这篇文章的TOC很有特色。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c00614&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Lead in Archeological Human Bones Reflecting Historical Changes in Lead Production&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了时序数据中的昼夜循环问题，利用经验方法将其解析了出来，这对监测实践还是很有意义的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c00498&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Multiscale Approach to Timescale Analysis: Isolating Diel Signals from Solute Concentration Time Series&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇前瞻文章关注了空气净化过程中的副产品，认为其中的风险要被仔细评估，毕竟净化过程也涉及氧化还原反应，可能引入新的污染物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.1c02582&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Unintended Consequences of Air Cleaning Chemistry&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是2019年日本群马大学开完暴露组学研讨会后做的总结，厘清了一些暴露组学概念，此外最近也上线了一个新期刊exposome，主编 Gary W. Miller&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00648&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Defining the Scope of Exposome Studies and Research Needs from a Multidisciplinary Perspective&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自从田振宇在science上报道了6PPD-quinone，轮胎橡胶衍生污染物的研究受到了更多的关注，中国作为潜在的汽车消费大国，相关研究也应该展开。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00682&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Occurrences of Tire Rubber-Derived Contaminants in Cold-Climate Urban Runoff&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章从专家视角给出了心血管毒素的12个关键特征，可以跟EDA连着筛样品了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34558968/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Key Characteristics of Cardiovascular Toxicants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现洗衣服会把半挥发性有机物从室内给输送到室外，不过这也无解吧，衣服上这类污染物要么暴露给人体，要么释放到环境里，总不能给衣服加个纳米材料涂层原位降解吧？就算有价格也一定很感人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c02674&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Textile Washing Conveys SVOCs from Indoors to Outdoors: Application and Evaluation of a Residential Multimedia Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现铅弹猎杀小动物会提高区域内鸟类食腐者的铅暴露，幸亏鱼钩一般是铁做的，不然作为终极食腐者的人类也少不了成为猎人或渔夫重金属污染的汇。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01041&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Small-Mammal Shooting as a Conduit for Lead Exposure in Avian Scavengers&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章其实就讲了下可降解塑料的实际降解效果，不过实验设计上却考虑了气候变化的影响，虽然这项研究看不出多少区别，但气候变化对土壤微生物菌群的影响确实是个有意思的思考方向，毕竟现在开放式城市污水处理厂的生化降解也确实会被气候变暖影响，但我估计极端天气影响会更大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c02695&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Back to the Future: Decomposability of a Biobased and Biodegradable Plastic in Field Soil Environments and Its Microbiome under Ambient and Future Climates&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是复旦大学王梓萌老师在ES&amp;amp;T上发表的致敬中国水化学学科先驱的文章，更多读书笔记与本文中文介绍可以在AG期刊公众号上读到，一个学科历史的起承转合对于把握学科发展动态是十分重要的，希望能看到更多类似作品。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Aquatic Chemistry Took Root and Has Flourished in China: Classical Textbooks, a Tale of Two Manganese, and a Dynamic Community&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究发现自来水烧开了泡茶也会产生卤代芳香消毒副产物，而且很多是未知的，所以，下一项研究对象是不是速溶咖啡？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03419&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Are Disinfection Byproducts (DBPs) Formed in My Cup of Tea? Regulated, Priority, and Unknown DBPs&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究讨论了人类抗抑郁药物对鱼群聚行为的影响，暴露了抗抑郁药物氟西汀后，成对鱼的群聚效应更强了，希望渔民不要用这结果去捞鱼，不过按照网民的声称抑郁的比例，似乎也不用额外买药了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04084&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Context is Key: Social Environment Mediates the Impacts of a Psychoactive Pollutant on Shoaling Behavior in Fish&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这类模型组合的研究如果放到机器学习领域就是个习题水平，不过也已经超过了业内平均水平（把随机森林当机器学习同义词），找到好的应用切入点是关键。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01097&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Novel Application of Machine Learning Algorithms and Model-Agnostic Methods to Identify Factors Influencing Childhood Blood Lead Levels&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;持久性有机污染物（POPs）的湿沉降是一种有效的清除机制，但目前多数研究集中在极地降雪的放大效应且用模型预测来讨论降雨对有机物的归趋影响，这项研究用实验数据讨论了降雨的放大效应，发现降雪降雨对POPs的清除效果类似，不同污染物会不一样。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03295&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rain Amplification of Persistent Organic Pollutants&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大流行期间一次性口罩的使用确实有提高挥发性有机污染物的暴露风险，不过这篇文章提出了一个解决方案：50摄氏度下加热60分钟可以减少80%的挥发性有机污染物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04591&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：On the Flip Side of Mask Wearing: Increased Exposure to Volatile Organic Compounds and a Risk-Reducing Solution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提到了固有光学性质（ inherent optical properties，IPO）在湖泊领域的应用，IPO技术其实更常见于海洋遥感数据的矫正，不过如果传感技术成熟，自然水体的IPO监控应该可以提供一个更具备综合性的指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c02585&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Imprint of Primary Production on High-Frequency Profiles of Lake Optical Properties&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;流行病学证据往往是环境暴露于健康判断的重要参考，这项研究发现血液中三卤甲烷含量会影响血液中甲状腺功能的生物标记物，但并不会影响甲状腺功能。其实这个现象还是有一定普遍性的，很多健康相关的分子生物数据很难解释，甚至会出现互相矛盾，机理上的空白或缺失可能是重要原因。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04008&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Relationship between Blood Trihalomethane Concentrations and Serum Thyroid Function Measures in U.S. Adults&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇观点文章认为当前化学品种类太多太复杂了，所以需要引入“化学简化”的理念，也就是说尽量控制工业品中使用的化合物，这样可能提高回收利用效率。不过我感觉还是太理想化了，工业品首先满足的是消费端需求，很多消费品里之所以引入化合物也是因为有对应需求，例如建材里可以不加阻燃剂但着火风险就会高。比起提出新理念，对风险的量化更重要，如果着火风险每年损失一百亿而阻燃剂健康风险每年损失两百亿，那么只要结果出来阻燃剂就会自然退出市场。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04903&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Need for Chemical Simplification As a Logical Consequence of Ever-Increasing Chemical Pollution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是国内学者对煤改气工程的一篇观点文章，指出了当前政策推进中的问题，例如不可持续性的补贴、有限的能源供给、过度管控、对建筑物保暖的忽视及公众预期的理解不足等。确实，如果这个工程能顺利推进，这会是全世界最大的居民能源转换项目，不过里面的问题也不能忽视，也是需要按实际情况进行量化决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06544&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The World’S Largest Residential Energy Switching Program Is at Risk&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;日本中纬度气候从下雪为主变成下雨为主后淡水更多从地下水输送到海洋，而且20年来其中无机碳的流量也翻倍了。这篇研究并不是模拟或模型数据，而是真实测量数据，算是一种气候变暖的独立证据吧，其生态意义还不清楚。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05108&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Shift from Snow to Rain in Midlatitude Japan Increases Fresh Submarine Groundwater Discharge and Doubled Inorganic Carbon Flux over 20 Years&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是关于环境水体中包膜病毒的综述与荟萃分析，这个作者之前也综述过非包膜病毒，其实作者的研究方法完全有希望自动化，通过一个脚本每年跑一次生成新的报告。文本挖掘这个工具如果用的好，特定研究方向的综述应该在未来可以做到自动生成实时更新，研究人员也就不用费力洗数据了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03977&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Systematic Review and Meta-Analysis of the Persistence of Enveloped Viruses in Environmental Waters and Wastewater in the Absence of Disinfectants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇专题文章介绍了牡蛎在脱氮方面的应用前景，确实现在工业固氮是制造了大量活性氮，也造成了水体富营养化，不过牡蛎生态圈来脱氮确实可以作为一种应对近海富营养化的思路，美国切萨皮克湾项目运行的就不错，说不定将来城市污水厂会加一个基因改造过的淡水牡蛎池来脱氮。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01901&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Beyond Bioextraction: The Role of Oyster-Mediated Denitrification in Nutrient Management&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很少见的概念讨论文章，梳理了自由基、活性氧还有高级氧化等概念，硫酸根自由基算不算活性氧，或者说活性氧该不该包括所有氧化性自由基，这确实需要搞清楚，否则长期下去同一个词就有可能出现不同的定义，提高学科间交流成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06651&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Is Sulfate Radical a ROS?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章展示了暴露组学研究的一些问题。首先，如果暴露组最终要找的暴露物最后都要用已知标准来验证，那么能找到未知新暴露物的可能性为零，跟事先买所有已知污染物标准后建库然后多次进样目的性筛查本质上没区别。其次， Schymanski 标准其实没有多少科学依据，现实中经常出现子离子相同的不同物质与因为没找到电离条件不电离的物质，那么在Schymanski标准里或者给个很高的可信度但为假阳性；或者因为没子离子永远是个很低的可信度，研究者不应该被卡在鉴定可信度的泥潭里打滚，只要真实列出你鉴定的过程让读者判断就可以。最后，暴露组学应该去关注生物学与流行病学意义，单纯鉴定并无环境意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00848&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Potential of Sewage Sludge to Predict and Evaluate the Human Chemical Exposome&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章认为胰蛋白胨要比牛血清白蛋白更适合用来研究污染物与蛋白的相互作用，确实裂解过的蛋白片段更接近环境中蛋白质的存在形态，这会不会是e-DNA后下一个炒作对象？e-protein 或 e-peptide&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00783&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Why Should Tryptones Rather Than Bovine Serum Albumin Be Used as Model Proteins to Explore the Interactions between Proteins and Pollutants in Environments?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境样品前处理特别是痕量分析不不确定度是很高的，这篇文章讨论了使用固相萃取来分离富集溶解性有机质时化学分馏与自组装现象，如果不矫正结果恐怕比较难看。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04535&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Solid-Phase Extraction of Aquatic Organic Matter: Loading-Dependent Chemical Fractionation and Self-Assembly&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用贝叶斯神经网络重构了1990-2019这三十年的地表臭氧数据并对比了城乡差异，个人感觉没有什么明确结论。作者认为除了美东城市臭氧的变化速率是1.9±2.3 ppbV，是一种“增长”，可以说重新定义了噪音。我不反对用更新的模型来审视过去的数据，但不能为了新而新，而且从模型表现上看肯定过拟合了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04797&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Spatial Resolved Surface Ozone with Urban and Rural Differentiation during 1990–2019: A Space–Time Bayesian Neural Network Downscaler&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;与持久性有机污染物相对应的是持久性不那么强的有机污染物，这篇文章从环境流行病学角度研究认为产前暴露非持久性有机污染物可能影响胎儿生长，可以看到很多持久性不强的污染物其实是以代谢物形态被检测的，或许应该关注下代谢机理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP9178&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Prenatal Exposure to Nonpersistent Chemical Mixtures and Fetal Growth: A Population-Based Study&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我非常怀疑这篇文章的结论，测了PCBs，测了海豚种群数，然后就说PCBs影响了海豚种群，问题在于PCBs暴露过程其实也与其他人类活动例如过度捕捞等问题同时出现或相关，相信做渔业研究的肯定不会把种群数下降简单归因到一类物质的暴露上。打个不恰当比方，疫情来了环境中消毒剂检出率高了，同时传染病也因为出现变种在持续流行，总不能说消毒剂使用促进了疾病流行吧。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03837&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Long-Term Consequences of High Polychlorinated Biphenyl Exposure: Projected Decline of Delphinid Populations in a Hotspot for Chemical Pollution&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章关注了巴西城市贫民窟下水道体系与细螺旋体病原体的关系，认为改善的排水条件有利于降低病原体污染，其实当前全球都面临类似的基建老化问题，如果处理维护不得当，老化的城市给排水管网很可能会促进相关疫病流行。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04916&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effect of Sewerage on the Contamination of Soil with Pathogenic Leptospira in Urban Slums&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;又到了看论文投资赔钱的季节了，因为气候变化，化石燃料会在各国政策下逐渐退出历史舞台，但与之相关的锂元素需求则会不断提高，这篇文章分析了美国锂元素在不同能源路线下的供需，看起来不论那条路线都伴随更多的锂元素使用量。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c03562&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Uncertain Future of American Lithium: A Perspective until 2050&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现了浪花气溶胶中存在天然源肺表面活性剂，虽然浓度很低达不到危害程度，但这玩意可以用来载药，要是顺道把其他活性物质送出去性质就不一样了，不过这个思路到可以借鉴去解释一些水土不服的现象。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04075&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Sea Spray Aerosols Contain the Major Component of Human Lung Surfactant&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国卫生与公众服务部第15次致癌物报告又增加了8种致癌物，这样致癌物总数达到了一个二进制整数256，新增致癌物包括了幽门螺旋杆菌、阻燃剂三氧化二锑与六种消毒副产物卤代乙酸。其实很多致癌物并不是单一物质，例如抽烟、饮酒、二手烟、阳光照射等，完全规避生活中致癌物是不现实的，害怕致癌物产生的净效应不一定比致癌物暴露的后果更小，但了解危害细节可更好帮助决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.niehs.nih.gov/news/newsroom/releases/2021/december21/index.cfm&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Eight Substances Added to 15th Report on Carcinogens&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究主要关注了新型兴奋剂，采集了2020-2021新年期间10个国家污水并检测了其中28种兴奋剂。应该说想法挺有意思，但样本量比较有限且实际意义也很模糊，毕竟不是所有被采样国家都有过年嗑药的习惯。不过倒是有个衍生问题，城市污水实际上包含了丰富的城市人群的健康与暴露信息，如何规范使用会涉及伦理讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00807&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Taste for New Psychoactive Substances: Wastewater Analysis Study of 10 Countries&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇从生态毒理角度写的关于水生环境中抗抑郁药物对鱼影响的综述，药物滥用或成瘾问题不仅仅是社会问题，也是环境问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c04724&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The potential for adverse effects in fish exposed to antidepressants in the aquatic environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提出了反渗透膜技术中盐水传输的新模型，更好解释了跨膜传输过程中压力下降的过程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05649&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Salt and Water Transport in Reverse Osmosis Membranes: Beyond the Solution-Diffusion Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究切入点很有意思，气候变化大背景下自然影响淡水循环，污染量相同的情况下浓度会变化，这就需要对之前的源头排放要求作出改变了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06242&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Dry Climate Aggravates Riverine Nitrogen Pollution in Australia by Water Volume Reduction&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章结论很有意思但感觉有点说不通，北极PAH污染降低可能跟产业链转移有关不假，但PAH本来就有天然源，只从排放清单变化这一个角度解释感觉很牵强。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05198&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Globalization-Driven Industry Relocation Significantly Reduces Arctic PAH Contamination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章有点离线效应引导分析的意思了，研究人员采集了污水厂水样，分别测定了其中消毒副产物与其细胞毒性，计算了不同物质的细胞毒性当量进行比较，发现含氮与含碘消毒副产物是毒性主要来源，属于思路很清晰的研究范例。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07998&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Drivers of Disinfection Byproduct Cytotoxicity in U.S. Drinking Water: Should Other DBPs Be Considered for Regulation?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇基于荟萃分析的综述关注了室内运动与室外运动的效果，认为自然条件锻炼效果相当好一些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c05151&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Benefits to Performance and Well-Being of Nature-Based Exercise: A Critical Systematic Review and Meta-Analysis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给微塑料纤维单独建了一个线性拖拽模型，用来考察其在流体中的行为。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c06188&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Improved Settling Velocity for Microplastic Fibers: A New Shape-Dependent Drag Model&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;10月份有人说要做化学简化，现在又有人附和为药物简化，不过跟上次那个过于理想的想法相比，这篇观点文章更有实际意义，因为药品确实是需要做些简化来避免衍生问题的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c07178&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Pharmaceutical Simplification: Killing Two Birds with One Stone&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/07/01/2021-research-paper-one/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/07/01/2021-research-paper-one/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/hjhbb/issues/47&#34;&gt;https://github.com/yufree/hjhbb/issues/47&lt;/a&gt; （2021年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;搞笑诺贝尔奖曾颁给研究掉地上多久的食物可以吃这类研究（五秒规则），这篇研究构建了手指接触物理表面微生物转移的模型&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04678&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04678&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Modeling and Experimental Validation of Microbial Transfer via Surface Touch&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;家用铅试纸可以作为一种正规检查的替代，这份研究测了16种市售试纸的效果，第一轮测溶解态铅浓度就淘汰了12种，而且发现几乎所有试纸对颗粒态铅都测不好，需要额外加酸溶出。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07614&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07614&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Challenges of Detecting Lead in Drinking Water Using at-Home Test Kits&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EHP早在2001年就开始跟上海疾控中心合作翻译优秀的内容为中文，现在这个项目要停了，一方面是要中国科研人员现在阅读外文文献已经不像二十年前那么困难，另一方面现在EHP上也有相对稳定的中国研究团队投稿了，这算是国内环境健康研究的一个里程碑吧，从亦步亦趋到有一席之地，不过考虑到EHP一直存在经营问题，可能也有别的解释。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8737&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8737&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A New Era for EHP&amp;rsquo;s International Program&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;杀虫剂处理过的蚊帐号称抵抗疟疾的&amp;quot;疫苗&amp;quot;，推广近三十年挽救无数生命，然而在非洲一些低收入地区蚊帐还被用来捕鱼，这样蚊帐上的拟除虫菊酯就释放到了水体里，配合过度捕捞对鱼的种群多样性形成威胁，也存在危害渔夫健康的风险，这篇评论讨论了这个尴尬的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7793550/&#34;&gt;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7793550/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Implications of Insecticide-Treated Mosquito Net Fishing in Lower Income Countries&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通常我们评价二氧化碳关注的是其温室效应，但这篇文章评价了空气中二氧化碳比例升高到模型预测水平后对老鼠肺功能的长期影响，结果发现还真对肺功能特别是母鼠的肺功能产生了损伤，这个结论要是可靠那么人类可得抓紧进化了，要不然我们就得开发碳捕集口罩了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7805407/&#34;&gt;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7805407/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Mouse Lung Structure and Function after Long-Term Exposure to an Atmospheric Carbon Dioxide Level Predicted by Climate Change Modeling&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我感觉Hites退休了有转行当非虚构文学作家的倾向，这篇文章梳理了美国毒死蜱这种非持久性有机污染物从上市到逐渐退市的过程，在这种新产品上市-广泛推广-监管-退市-下一种新产品上市的循环中新产品的危害似乎在降低，但也可能引入了更大的风险，除了反复推陈出新，也许我们需要一些新思路来平衡需求与风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06579&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06579&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Rise and Fall of Chlorpyrifos in the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在海岸水质监测预报已经纳入实际决策了，这篇文章考察了利用高频短期采样构建预测模型的可能性，发现两天采样已经足够构建预测模型了，测试的126种模型里随机森林效果最好，如果能做model stacking就更好了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06742&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06742&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Day at the Beach: Enabling Coastal Water Quality Prediction with High-Frequency Sampling and Data-Driven Models&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;想不到除了精准医疗现在还有精准纳滤这么个研究领域了，通过制备具有选择性的纳滤膜在防止有害物质的同时保留有益溶质，感觉这概念要是让搞面膜的微商听明白了一准又能割一茬韭菜。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04593&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04593&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Differentiating Solutes with Precise Nanofiltration for Next Generation Environmental Separations: A Review&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述关注了大麻的环境影响，伴随大麻在美国的半合法化，其种植面积在迅速扩张，任何被现代化农业选中的物种都需要学术界预先评价下环境风险，否则会打开另一个潘多拉魔盒，但科研总是慢市场半拍。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00844&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00844&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cannabis and the Environment: What Science Tells Us and What We Still Need to Know&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;居家令期间加州的城市用水总量减少了，看来疫情对市政给排水的设计也会产生影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00979&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00979&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Stay-at-Home Orders during the COVID-19 Pandemic Reduced Urban Water Use&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;废水流行病学是基于城市污水处理厂中标记物浓度来评估公共健康相关事件的方法，例如酒精消费量就可以通过硫酸乙酯来估计，然而，校正因子会严重影响估计的不确定度，这篇文章利用酒类销售数据结合监测数据给出了更准确的校正因子。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00065&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00065&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Estimating Alcohol Consumption by Wastewater-Based Epidemiology: An Assessment of the Correction Factor for Ethyl Sulfate Using Large-Scale National Monitoring Data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海水中藻类会富集溴元素，但近些年发现淡水生态系统中的溴含量也在提高，这篇研究利用淡水藻类对这一现象进行了证实并指出淡水藻类提高的溴含量会导致更高的含溴消毒副产物风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00024&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00024&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Increasing Bromine in Intracellular Organic Matter of Freshwater Algae Growing in Bromide-Elevated Environments and Its Impacts on Characteristics of DBP Precursors&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;磷富集机体（Polyphosphate-accumulating organisms，PAO）指的是一类能够富集磷的微生物，氧化条件储存磷，还原条件释放磷，对PAO的关注主要是在水处理方面，这篇综述讨论了其在农业中研究现状，目前相对缺乏，需要更多研究者关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03566&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03566&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Critical Review of Polyphosphate and Polyphosphate Accumulating Organisms for Agricultural Water Quality Management&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章使用热解化学电离质谱测定了北京超细颗粒物中的化学组成，相比海洋跟森林的超细颗粒物，北京的样品含更多的含氮含硫化合物，这种整体定性定量比关注单一化合物的信息收集更全面些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06053&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06053&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Composition of Ultrafine Particles in Urban Beijing: Measurement Using a Thermal Desorption Chemical Ionization Mass Spectrometer&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阻燃剂这个行业目前陷入了一种生产-被发现毒性高-停产引入新产品-新产品被发现毒性高-停产引入新产品的循环之中，这篇观点文章的矛头指向了近几年开始广泛使用的聚合阻燃剂的安全评价，不过绝对的安全是不存在的，这个怪圈需要被新思路打破。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08126&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08126&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High Production, Low Information: We Need To Know More About Polymeric Flame Retardants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;农残这个问题比想象的要复杂，这篇研究发现即使已经转为有机农场20年，其土壤中也会检出农药，所以有机食品大概就是买个概念跟心理安慰。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06405&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06405&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Widespread Occurrence of Pesticides in Organically Managed Agricultural Soils&amp;mdash;the Ghost of a Conventional Agricultural Past?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;流行病学中可穿戴设备被认为是很好的追踪工具，这篇研究发现当被动采样位置不同时，得到的暴露物组成也是不一样的，也就是个体层面的不确定度很高，可比性有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05522&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05522&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Head, Shoulders, Knees, and Toes: Placement of Wearable Passive Samplers Alters Exposure Profiles Observed&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;根据目的设计水处理的纳滤膜是个挺不错的想法，不过总感觉要进分子印迹的坑，理念先进效果有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08101&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08101&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Fit-for-Purpose Design of Nanofiltration Membranes for Simultaneous Nutrient Recovery and Micropollutant Removal&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了手在室内污染物半挥发性有机污染物传播中的作用，所用的统计方法值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c01006&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c01006&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Hands as Agents of Chemical Transport in the Indoor Environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了磁性大气细颗粒物的来源，发现钢铁工业是主要来源，证据是光谱与形态学实验。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00164&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00164&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Magnetic Particles Unintentionally Emitted from Anthropogenic Sources: Iron and Steel Plants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给出了一份比较详尽的进行效应引导分析的流程，使用的软件也是开源的，具备不错的可重复性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06712&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06712&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Identifying Toxicologically Significant Compounds in Urban Wildfire Ash Using In Vitro Bioassays and High-Resolution Mass Spectrometry&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从微生物群落的全基因组角度讨论微塑料问题应该是个比较务实的研究方向，有些发现也很有启发性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07952&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07952&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exploring the Composition and Functions of Plastic Microbiome Using Whole-Genome Sequencing&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究结论很有意思，大气中挥发性有机污染物大都认为是机动车来源，这篇文章用质谱数据配合PMF溯源研究发现挥发性化学品例如有机溶剂、建筑物涂料等挥发性化学品在美国几个城市取代交通源成为挥发性有机污染物的主要来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05471&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05471&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Observations Confirm that Volatile Chemical Products Are a Major Source of Petrochemical Emissions in U.S. Cities&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污泥脱水经常是资源化的必要步骤，但脱水经常会富集重金属不利于做肥料，这篇文章利用离子液体对污泥进行重金属分离，应当是个有应用前景的技术。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03724&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03724&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Demetallization of Sewage Sludge Using Low-Cost Ionic Liquids&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;左旋葡聚糖经常被用来作为生物质燃烧的标志污染物进行溯源，之前的推荐曾经说过汽车来源也会产生，但这篇研究发现左旋葡聚糖的降解过程对当前的生物质燃烧溯源也有影响会造成低估，需要在溯源模型中矫正这个影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07313&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07313&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impacts of Chemical Degradation on the Global Budget of Atmospheric Levoglucosan and Its Use As a Biomass Burning Tracer&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境监测一般是静态定点监测，如果采样点是移动的就会对数据实时分析产生很高要求，这篇文章介绍了利用机器学习模型来进行移动采样的大气污染监测的方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08034&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08034&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Urban Air Pollution Mapping Using Fleet Vehicles as Mobile Monitors and Machine Learning&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;农药残留的毒性经常要同其代谢物一起讨论，但代谢物的种类一般很难分析全了，这篇文章分析了美国溪流中108种农药跟116种转化产物，然后利用等摩尔替代的方式估计出转化产物的综合毒性大概被低估了一个数量级&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06625&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06625&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Inclusion of Pesticide Transformation Products Is Key to Estimating Pesticide Exposures and Effects in Small U.S. Streams&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用无人机低空遥感技术找景区里的垃圾堆放点感觉有点大材小用，但无人机作为环境监测的一种手段应该还有不小的想象空间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04068&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04068&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Automatic Detection of Scattered Garbage Regions Using Small Unmanned Aerial Vehicle Low-Altitude Remote Sensing Images for High-Altitude Natural Reserve Environmental Protection&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在流行所谓的环境友好烟花更多是概念炒作，这篇研究发现国庆节放这种烟花无助于空气质量改善，类似于减了尼古丁的香烟，不抽才是最好的应对方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03521&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03521&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Are Environmentally Friendly Fireworks Really &amp;ldquo;Green&amp;rdquo; for Air Quality? A Study from the 2019 National Day Fireworks Display in Shenzhen&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前觉得 eDNA 就算是学术造词的典型了，现在又出来个 eProtein，是不是也该把 eRNA 或 eMiRNA 造出来占坑？这篇文章不但造词，还结合了转基因的热点话题，然后其实实验结果啥有意义的点也没发现，这种写作技巧应该是点了公务员天赋了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05731&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05731&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Fate of Environmental Proteins (eProteins) from Genetically Engineered Crops in Streams is Controlled by Water pH and Ecosystem Metabolism&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Citizen Science 指的是业余科研爱好者做的研究，有点类似国内&amp;quot;民科&amp;quot;的提法但却是在西方社会大为推广的运动，参与者很多是教师、中学生或志愿者。这篇观点文章指出当前职业科研与民众间存在的沟通鸿沟，当前世界人们解读科研成果越来越依赖价值判断，甚至影响到了期刊运营与审稿意见，但职业科学家却对民科长期报不信任态度而忽视了民科在社区中的普及科学思想的积极作用，这个群体其实可以通过与科学家协作等方式促进民众对科研成果的理解，最后作者呼吁职业科学家应放下成见通过民科团体更好传播科学思想。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07873&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07873&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Is Citizen Science Dead?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;湖泊富营养化后会经历很长时间恢复到寡营养化，之前一直会只考虑磷，这篇文章利用一个曾经富营养化湖的恢复过程数据证明，提升的浮游物中的碳磷比可能是寡营养化启动的指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08526&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08526&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Increasing Carbon-to-Phosphorus Ratio (C:P) from Seston as a Prime Indicator for the Initiation of Lake Reoligotrophication&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个问题很好，太阳能蒸馏法产生淡水时挥发性半挥发性有机污染物去哪了？文章给的答案也很直接，很大一部分还在蒸馏水里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07191&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07191&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Interfacial Solar Distillation for Freshwater Production: Fate of Volatile and Semivolatile Organic Contaminants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章第一次给出了海洋喷洒气溶胶（Sea Spray Aerosols）中植物毒素富集现象的测量方法，不知道有没有做下海洋微层的相关研究，方法应该差不多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00995&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00995&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Phycotoxin-Enriched Sea Spray Aerosols: Methods, Mechanisms, and Human Exposure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前讨论微塑料污染都是水环境，这篇关注了另一类大陆&amp;quot;海洋&amp;quot;：沙漠中的微塑料污染状况。按这个思路，下一个就是你了：太空垃圾&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00615&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00615&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Microplastics in the Lut and Kavir Deserts, Iran&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在手机平均屏幕时间3小时的今天，手机壳确实是一种重要的暴露来源，但如果无线耳机与语音操作成熟，下一个关注点是不是该是耳机耳塞套了？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07603&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07603&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Insights into Persistent Toxic Substances in Protective Cases of Mobile Phones: Occurrence, Health Risks, and Implications&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前评价汞污染，会认为总汞会转为甲基汞，然后用甲基汞毒性来评价，这篇文章发现鱼体内汞也会形成汞硒化合物，因此可能直接用甲基汞含量而不是总汞就可以评价毒性了。当然，汞硒化合物的低生物有效性也使鱼不再是食物硒的良好来源了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00217&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00217&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Chemical Forms of Mercury in Blue Marlin Billfish: Implications for Human Exposure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这样的分析到今天还能发出来，显示出传统定量分析与基于高分辨质谱的非目的分析还是存在很大的隔阂，两拨人还没法互相统一到一个定性定量框架里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00285&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00285&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Integration of 103 Semivolatile Organic Compounds into One Multianalyte Method for Human Serum Analysis: An Innovative Approach within Exposure Assessment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章尝试回答一个很有意思的问题，过去二十年里中国资本发展中环境压力的影响，发现大概只有35%的资本折旧了，其余的则投入了生产消费循环之中。这算是计算问题吧，打比方你买了一本书看完了后二手卖出，从经济视角依旧产生价值循环但环境影响却只发生在最初生产，因此评价环境影响所用的经济指标确实需要搞清楚这里面的比重，不然算出的数一定五花八门。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07263&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07263&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Linking the Environmental Pressures of China&amp;rsquo;s Capital Development to Global Final Consumption of the Past Decades and into the Future&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章显示，同样是发达国家，在承受环境压力上也是不平等的，不同的产业消费结构是主要原因。不过这种不平等在全球化框架下似乎无解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08836&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08836&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Multidimensional Analyses Reveal Unequal Resource, Economic, and Environmental Gains and Losses among the Global Aluminum Trade Leaders&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;单颗粒分析是ICP-MS分析金属纳米颗粒粒径的一种特殊方法，这篇文章把这个概念跟微塑料纳塑料联系起来了，不过从结果上看似乎得是含金属元素的纳米尺度颗粒物或胶束才行，纯有机的在ICP段都得烧成温室气体了，感觉像是为了技术创造了一个问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00314&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.1c00314&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Application of Single-Particle ICP-MS to Determine the Mass Distribution and Number Concentrations of Environmental Nanoparticles and Colloids&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章分析了一下国内碳排放交易试点城市与省份pm2.5的排放，发现该政策确实降低了4.8%的排放浓度，不过因为文章是商学院人写的，这个降低的效益又比较小也没看到效益的区间估计，可以拿来吹牛但不够严谨。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00248&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00248&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Has Carbon Emissions Trading Reduced PM2.5 in China?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇关于全氟化合物溯源的展望写的不错，里面的理念可以推广到同系物污染物的溯源研究中，当然问题也是共通的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08506&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08506&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Environmental Source Tracking of Per- and Polyfluoroalkyl Substances within a Forensic Context: Current and Future Techniques&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章思路很棒，抗生素抗性如果用基因检测不太现实，这项工作发现利用溶解氧与氨的数据可以一定程度替代基因检测指示抗生素抗性热点。也就是说，较易获取的常规监测指标如果同时可以指示其他污染，那么其实可以基于现有监测数据挖掘更多环境信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00939&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00939&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Developing Surrogate Markers for Predicting Antibiotic Resistance &amp;ldquo;Hot Spots&amp;rdquo; in Rivers Where Limited Data Are Available&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章做了一件都知道很重要但都不愿做的事，提取文献数据给中国持久性有机污染物做了一个在线数据库&lt;a href=&#34;https://pops.hhra.net/&#34;&gt;https://pops.hhra.net/&lt;/a&gt;，有这个做环境调查的综述方便多了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8685&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8685&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Web-Based Database on Exposure to Persistent Organic Pollutants in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了双链RNA与单链RNA的水解稳定性，虽然都知道双链稳定些，但降解途径并不一致，其中双链RNA在中性pH下可以稳定几个月，这篇文章很多发现对其他学科研究有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01255&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01255&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Duplex Structure of Double-Stranded RNA Provides Stability against Hydrolysis Relative to Single-Stranded RNA&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章介绍了使用实时光腔衰荡光谱分析电子烟气溶胶成分的方法，不过这种做痕量分析的光谱实在太小众了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07325&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07325&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Rapid and Sensitive Chemical Screening Method for E-Cigarette Aerosols Based on Runtime Cavity Ringdown Spectroscopy&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章发现烟碱类农药的毒性在有无助剂的条件下是不一样的，这个结果有点类似草甘膦，但农药的安全评价里除了主要成分，其他添加剂的影响也应该系统讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00872&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c00872&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential Environmental Health Risk Analysis of Neonicotinoids and a Synergist&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究视角很独特，考虑的是洋流对PAH的环境行为干扰。洋流可以看作海洋中的河流，既然大气环流有蚱蜢跳，洋流对持久性有机污染物应该也有类似的规律，不过采样难度估计有点大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01009&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01009&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Enhanced Sinks of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons Due to Kuroshio Intrusion: Implications on Biogeochemical Processes in the Ocean-Dominated Marginal Seas&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;中美关系紧张不仅仅是政治问题，对全球可持续发展也构成威胁，这篇文章分析了中美关系紧张后引发的相关问题与应对方案&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08750&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08750&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：U.S.&amp;ndash;China Collaboration is Vital to Global Plans for a Healthy Environment and Sustainable Development&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;能源液体燃料（Power-to-Liquid） 是一种新理念，指的是通过费托合成反应用可再生能源产生的电能将二氧化碳转为液态能源的技术，该技术碳排放非常低，这篇文章评价了这项技术的环境与经济表现，认为只要生产电力单位的排放不超过 222 gCO2e/kWh，混合能源液体燃料与生物质燃料的技术路线就可行并给出了美国全国减排开支范围。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07674&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c07674&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Environmental and Economic Performance of Hybrid Power-to-Liquid and Biomass-to-Liquid Fuel Production in the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了孟加拉兴建农村公共厕所对环境粪便污染的长期影响，结果跟短期影响差不多，对照组与控制组几乎没有区别。也就是说，这个卫生政策基本没用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01114&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01114&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Longitudinal Effects of a Sanitation Intervention on Environmental Fecal Contamination in a Cluster-Randomized Controlled Trial in Rural Bangladesh&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个发现很有意思，吹风机可以产生超细颗粒物，例如纳米尺度的碳、铁、铜还有银，感觉算得上家用纳米材料反应釜了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08564&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c08564&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Ultrafine Particles Emitted through Routine Operation of a Hairdryer&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;文本挖掘工具现在应用越来越广了，可以预见以后文献综述应该可以做到计算机辅助完成了，这是篇评价污染物风险的应用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP6702&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP6702&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Application of Text Mining in Risk Assessment of Chemical Mixtures: A Case Study of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons (PAHs)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当下北半球很多地区都在经历热浪，但这篇文章考察了与之对立的冷潮（cold spell），在日本气候记录里，冷潮明显提高了多个地区的死亡率。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34128690/&#34;&gt;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34128690/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cold Spells and Cause-Specific Mortality in 47 Japanese Prefectures: A Systematic Evaluation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很早就有研究发现环境污染会造成细胞线粒体损伤，最近的研究则认为线粒体累积损伤会引发炎症，这篇文章算是用实验把线粒体损伤与炎症激活过程给联系起来了。新发现新技术总是有利于回答老问题，如果这条响应通路说得通那么可能开辟一个慢性炎症的环境毒理研究方向。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8314&#34;&gt;https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP8314&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing the Association of Mitochondrial Function and Inflammasome Activation in Murine Macrophages Exposed to Select Mitotoxic Tri-Organotin Compounds&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个发现比较重要，全球河流超过一半出现了断流现象，鉴于当前监管与气候变化模型经常排除断流水体，很多结论要重新看了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41586-021-03565-5&#34;&gt;https://www.nature.com/articles/s41586-021-03565-5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global prevalence of non-perennial rivers and streams&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;因果推断已经渗透到环境风险评价了，相比传统统计分析，因果分析更符合直觉，应成为未来研究人员的主流工具与必学技能，起码也得看得懂因果图。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01241&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.1c01241&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Causal Approach to Determining the Environmental Risks of Seabed Mining&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2021/01/01/2020-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2021/01/01/2020-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/41 （2021年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;雄安新区地下水六价铬很高。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02357&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High hexavalent chromium in groundwater from a deep aquifer in the Baiyangdian basin of the North China Plain&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;疫情期间消毒液的使用量增长很高，这篇综述关注了季铵盐类消毒液的环境归趋问题，毕竟作为消毒液，杀菌跟杀活性污泥本质上是一回事。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00437&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Increased Use of Quaternary Ammonium Compounds during the SARS-CoV-2 Pandemic and Beyond: Consideration of Environmental Implications&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用污水中生物标记物预测城市经济社会指标，这个思路有意思，可配合各类组学开展找一些指示社会现象的动态标记物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00392&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Population Socioeconomics Predicted Using Wastewater&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;纽约市2014年推出了温室气体减排法案，这篇文章估计了其社会经济效益，每年从空气质量上减少了约7%的细颗粒物排放，避免了160-390人的死亡，减少了约34亿美元的健保开支，虽说拿经济数字衡量生命是没道理的，但有了量化可以更好评价环保政策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00694&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing Air Quality and Public Health Benefits of New York City’s Climate Action Plans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虽然目前模型效果一般，但这种利用实时监测数据来发现工业泄漏的思路对于页岩气开发地区还是很有必要的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06761&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Assessing Contamination of Stream Networks near Shale Gas Development Using a New Geospatial Tool&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境污染与寄生虫都是野生动物的生存威胁，这项工作基于鹭鸶讨论了这两种威胁的交互作用，发现硒汞摩尔比在雌性鹭鸶中可指示寄生虫状况，是个分子层面与生物层面相结合的研究思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03021&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Interactions between Environmental Contaminants and Gastrointestinal Parasites: Novel Insights from an Integrative Approach in a Marine Predator&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;伴随城市化与经济发展，我国未来可能会出现上千座机场，这篇文章评价了波士顿机场附近的空气质量，认为机场附近的居住空气质量受到了来自飞机起落的影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01859&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impacts of Aviation Emissions on Near-Airport Residential Air Quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;化雪用路盐的过量使用会对周边环境引入过量的氯化钠，这篇文章用实验室模拟评估了影响并认为加拿大安省的路盐使用已经造成了周边生态的负面影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02396&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Road Salt Impacts Freshwater Zooplankton at Concentrations below Current Water Quality Guidelines&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项发现值得思考，美属波多黎各在台风过境前后饮用水水质竟然出现了差异，很多污染物含量提高了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01655&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impact of Hurricane Maria on Drinking Water Quality in Puerto Rico&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项工作提出了用果皮当还原剂回收锂离子电池的设想并做了部分验证与安全评价，也许技术上可行，不过实际操作可能是另一个光景，需要技术外的配合。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02873&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Repurposing of Fruit Peel Waste as a Green Reductant for Recycling of Spent Lithium-Ion Batteries&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;天然气被认为是温室气体排放重要来源，因此很多国家或城市都在禁用天然气转用电热泵取暖，这项政策分析认为，电热泵取暖会导致居民取暖成本上升且排放更多的二氧化碳，而且区域差异会很大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02705&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Environmental Consequences of Electrifying Space Heating&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章认为南亚空气细颗粒物浓度有三成来自垃圾焚烧。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02830&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Garbage Burning in South Asia: How Important Is It to Regional Air Quality?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章研究了美国细颗粒物中的有机碳在05-15年的组分变化，结果显示硫氧化物与氮氧化物的控制措施可能也顺道降低了有机碳的氧化组分，文中通过热解来区分组分的方法值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02225&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Changing Nature of Organic Carbon over the United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;队列研究发现母乳喂养与婴儿尿中邻苯二甲酸盐暴露的联系，目前还搞不清是来自于塑料奶瓶还是吸奶器还是其他。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00450&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Associations of Breast Milk Consumption with Urinary Phthalate and Phenol Exposure Biomarkers in Infants&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国东北部区域温室气体法案在施行的5年内，儿童疾病发病率出现下降，大概节约了1.9到3.5亿美金的医疗开支，气候变化方面其实很需要这样的量化数据来衡量政策的社会净收益。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP6706&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Co-Benefits to Children’s Health of the U.S. Regional Greenhouse Gas Initiative&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;河流中溶解性有机物一般被认为是天然的，但在澳大利亚一次音乐节后，研究人员发现了升高的天然性有机物，后来鉴定出主要为防晒霜，然而这次异常并未被常规在线检测传感器发现，而是通过荧光光谱发现的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00587&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High Anthropogenic Organic Matter Inputs during a Festival Increase River Heterotrophy and Refractory Carbon Load&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章讨论了可见光气态氨氧化的催化剂筛选过程，发现磷酸银有较高的催化活性，研究思路值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c02589&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Insights into Designing Photocatalysts for Gaseous Ammonia Oxidation under Visible Light&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用了四种光谱联合机器学习对海洋塑料纤维进行快速鉴定，不过很明显他们不知道如何组合不同机器学习生产复合模型来提高预测准确度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c02099&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rapid Identification of Marine Plastic Debris via Spectroscopic Techniques and Machine Learning Classifiers&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究对比了溪流上下游生物膜的微生物种群多样性，发现下游的生物膜展示了更强的耐受性，这个指标可以用来进行复杂环境的污染影响评价。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c02975&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Tolerance Patterns in Stream Biofilms Link Complex Chemical Pollution to Ecological Impacts&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;城市楼顶有两种设计：种树或设置反光板，这篇研究评价了两种楼顶在冬天与夏天对城市气候影响，两者夏天都有降温效果，反光楼顶效果好，绿色楼顶副作用小。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c03536&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cool Roof and Green Roof Adoption in a Metropolitan Area: Climate Impacts during Summer and Winter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述关注了欧洲风力发电与蝙蝠的栖息地问题，风力发电的绿色意义更多是在能源角度而生态角度则存在更多的问题值得讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c00070&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Bats and Wind Farms: The Role and Importance of the Baltic Sea Countries in the European Context of Power Transition and Biodiversity Conservation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非洲爪蟾曾被人拿来验孕，结果其身上附带的微生物（Bd）灭绝了南美雨林地区几百种两栖类，这篇研究则关注了猪鱼混养的废物排泄对巴西两栖类的皮肤微生物影响，认为其中的污染物间接提高了Bd的传播，提高了两栖类的生态风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://dx.doi.org/10.1021/acs.est.0c03219&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Widespread Pig Farming Practice Linked to Shifts in Skin Microbiomes and Disease in Pond-Breeding Amphibians&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;牛仔裤的靛青色纤维（indigo microfiber）在环境水样和鱼体内能普遍检出。那么问题是，颜料有害么？棉或者人造纤维素应该是没有太大毒性的吧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00498&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Widespread Environmental Footprint of Indigo Denim Microfibers from Blue Jeans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;比较有意思的non-target 研究，作者测了湖底沉积物的植物保护剂（plant protection products，可以认为就各种农药吧），并且半定量描绘了近百年来这些化学物质的浓度变化。基本上1950s 之前是几乎测不到的，然后有些污染物经历峰值又下降，有些仍然在继续上升。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04842&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A high-resolution historical record of plant protection products deposition documented by target and nontarget trend analysis in a Swiss lake under anthropogenic pressure&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;淦，实验用手套也掉渣，导致 microplastics 检测会出现假阳性。（然而即使这样窝们也已经手套短缺很久了）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.est.0c03742&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：When Good Intentions Go Bad - False Positive Microplastic Detection Caused by Disposable Gloves&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用机器学习研究塑料性质对生物可利用性的影响。有实验作为支撑，不胡搞，不贪多（两个物质），结论比较实在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02838&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Key Physicochemical Properties Dictating Gastrointestinal Bioaccessibility of Microplastics-Associated Organic Xenobiotics: Insights from a Deep Learning Approach&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污泥中的微塑料在450°C下会被降解掉大部分，不过这可比脱水污泥堆肥温度高出一大截，应需要专门的设备与处理流程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00740&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Microplastics Mitigation in Sewage Sludge through Pyrolysis: The Role of Pyrolysis Temperature&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了国内新冠流行期间六个都市区的空气质量变化，交通来源的氮氧化物的浓度下降是比较明显的，不过伴随复工复产，污染水平也在四个月内基本恢复。不过预测模型主要依赖了随机森林，感觉预测变量选取上有所遗漏。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00605&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Four-Month Changes in Air Quality during and after the COVID-19 Lockdown in Six Megacities in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了除草剂杀菌剂对松鸡的影响，通过接触土壤影响不大，但如果给鸡蛋喷除草剂会降低雏鸡成活概率。方法古典了些但对散养禽类养殖应该有重要借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04203&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Egg Overspray with Herbicides and Fungicides Reduces Survival of Red-Legged Partridge Chicks&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;临街建筑物的室内空气不可避免受交通来源的污染物影响，这篇研究发现空气净化装置可有效减少交通来源的污染物，阻滞了室内二次有机气溶胶的生成，反过来看来临街房的通风其实也有一定风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02792&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：High-Efficiency Air Cleaning Reduces Indoor Traffic-Related Air Pollution and Alters Indoor Air Chemistry in a Near-Roadway School&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国最近几年因为页岩气开发从能源进口国转为了能源出口国，但这项研究发现中部石油与天然气泄漏提高了地标臭氧浓度，削弱了地方上控制空气污染的成果。能源行业跟环保行业果然是死对头。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06983&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Impact of U.S. Oil and Natural Gas Emission Increases on Surface Ozone Is Most Pronounced in the Central United States&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;页岩气与煤层甲烷都是非传统的天然气，中国是煤炭大国，如果能有效利用煤层甲烷发电使之替换掉燃煤电厂，那么将大程度降低碳排放。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01207&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Potential Uses of Coal Methane in China and Associated Benefits for Air Quality, Health, and Climate&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为农业大国，我们的氮磷肥使用量已经大到足以影响地球氮磷循环的程度了，其中相当一部分是滥用导致的，这篇文章认为主要问题在于空间上农场、牧场与人的分布不均导致的输运损失，可以通过农牧结合的方式来减少三成（氮）到五成（磷）的浪费。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00781&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Spatial Planning Needed to Drastically Reduce Nitrogen and Phosphorus Surpluses in China’s Agriculture&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章考察了不同餐饮标准下美国食品系统内循环的能力，发现美国当前的农业产出还是可以净输出给全球的，另外素食的食品需求也确实是最低的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b07582&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Mapping U.S. Food System Localization Potential: The Impact of Diet on Foodsheds&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;针对气候变暖有个2摄氏度的目标，这篇文章针对金属使用研究发现，要达成减排目标，每人的金属使用量不能超过7吨，大概是目前发达国家人均金属使用量的一半，对应的工业设计也要充分考虑物料循环与耐久度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02471&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Metal Use Targets in Line with Climate Goals&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关于微塑料的新概念与研究方向：新的微生物定殖表面，按这个排列组合法，大概过不了多久就会出现微塑料微生物组学的研究了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02305&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Marine Plastic Debris: A New Surface for Microbial Colonization&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;持久性自由基是来源于热解燃烧过程中生成的具有环境持久性的自由基，最近因为电子烟与细颗粒物污染等研究兴起而成为一个前沿方向，这篇文章讨论了形成机理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03363&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Components and Persistent Free Radicals in the Volatiles during Pyrolysis of Lignocellulose Biomass&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海洋表面微层是最近几年比较火的概念，这篇文章讨论了其对海洋碘释放的影响，通过模拟水体与真实水体实验认为海洋表面微层的存在减少了海洋碘的释放，这里面值得关注的是其对海洋微层的采样方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02736&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Influence of the Sea Surface Microlayer on Oceanic Iodine Emissions&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一般认为室内空气污染主要来源是烹饪，这篇文章额外考察了地板清洗与空调在其中的作用，模式污染物为HONO，研究发现这三个来源相互作用影响显著。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05356&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cooking, Bleach Cleaning, and Air Conditioning Strongly Impact Levels of HONO in a House&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提出了基于中心法则研究农药降解的数值模型，动力学模型的构建及模型验证都做的很扎实，其中发现的基因表达对降解的滞后效应值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03315&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Gene-Centric Model Approaches for Accurate Prediction of Pesticide Biodegradation in Soils&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章思路很有意思：利用同位素分馏证明证明植物的重金属富集能力，但证据挺充分的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03142&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Cadmium Isotopic Fractionation in the Soil–Plant System during Repeated Phytoextraction with a Cadmium Hyperaccumulating Plant Species&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用机器学习模型来预测雄激素受体活性，内容不意外，EPA 放出来的 ToxCast 数据绝对有料值得挖。但作者有的来自药物开发公司，感觉像是给自己的方法在做广告，还有一些是来自日化家族企业的员工。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03984&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comparison of Machine Learning Models for the Androgen Receptor&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;溶解性有机质（DOM）是很复杂的一类物质，其组分并不固定，很难用分析手段搞清楚，但用分子动力学模拟来研究却是一种另辟蹊径的系统性质研究方法，这可能是研究混合物的宏观属性机理的有效思路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01176&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Molecular Dynamics Simulation of the Structures, Dynamics, and Aggregation of Dissolved Organic Matter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;稀土元素铕曾经是日光灯生产的重要原料，经常与其他稀土元素一同被开采。这篇文章用物质流分析了其供应链，指出了但由于照明产业逐渐转向LED，目前铕元素其实已经生产过剩了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02870&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Byproduct Surplus: Lighting the Depreciative Europium in China’s Rare Earth Boom&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;禁塑令常被认为是政府环保意识的代表，但从科学角度看低估了事实的复杂性，这篇文章就指出了五种相关误解或错觉：1）塑料外包装是产品环境影响最大的部分（其实是产品）；2）塑料是外包装环境影响最大的材料（其实不如玻璃与金属）；3）重复性使用的产品比一次性使用的环境友好（除非循环使用次数足够多）；4）物质循环与堆肥有最高优先级（其实不如减少过度消费）；5）零废物例如禁塑令最小化了环境影响（有效但作用很有限），本文值得翻译推广讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05295&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Five Misperceptions Surrounding the Environmental Impacts of Single-Use Plastic&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;违禁药品在下水道底泥的环境行为确实是监控的盲区（一般是源头跟污水厂），这篇文章利用实验室环境研究了一些违禁药的环境行为，指出高活性的污泥提供了更快的转换率且很多药对pH不敏感。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04266&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Transformation of Illicit Drugs and Pharmaceuticals in Sewer Sediments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;想不到海参可以富集抗生素，某种程度上也算是养生了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04266&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Bioaccumulation, Biotransformation, and Multicompartmental Toxicokinetic Model of Antibiotics in Sea Cucumber (Apostichopus japonicus)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;国内05到15年的基建不仅养活了水泥行业，也提高了水泥相关汞的排放。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03512&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rapid Increase in Cement-Related Mercury Emissions and Deposition in China during 2005–2015&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇多暴露对多终点（微生物组学）研究，但研究对相关性要求也太松了，0.2的相关系数阈值外带没有FDR控制让结果可信度大大降低。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00776&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Exposures to Semivolatile Organic Compounds in Indoor Environments and Associations with the Gut Microbiomes of Children&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;棕碳油球（Brown Carbonaceous Tarballs）是一种不同于黑碳的球状含碳黏性可吸光气溶胶，这项工作在青藏高原大气中检出了可能来自印度中央平原的棕碳油球，暗示人类活动影响或加剧第三极的冰川融化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00735&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Evidence for Large Amounts of Brown Carbonaceous Tarballs in the Himalayan Atmosphere&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;长效注射型避孕药甲羟孕酮一个已知副作用是降低骨密度，研究人员推测这会导致血液中释放更多的重金属，一组非裔美国青年妇女的队列研究证实了该避孕药确实提高了使用者的血铅浓度，可能以后测血铅的调查问卷要加一项问下个人用药史。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP7017&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Depot Medroxyprogesterone Acetate Use and Blood Lead Levels in a Cohort of Young Women&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇发在EHP上介绍研究的文章，相比相对严谨但有点八股的研究文章本身，这类文章其实更接地气，科学家应该学点类似华尔街日报体的写法，想说服别人先说服自己。回看这篇文章，很多人做全氟其实自己都不知道半衰期就知道有害，看到别人做短链就也做短链，但短链也许活性高，但也正因为高活性半衰期短，能更快被代谢掉，持久性不那么强了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7657368/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Breaking It Down: Estimating Short-Chain PFAS Half-Lives in a Human Population&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;磷的地球化学循环从人的利用角度看其实是循环不动的，沉积到海底的磷等变回磷矿估计人类都灭绝了，这篇文章考察了基于降水预测前景的全球耕地磷流失，前景不容乐观。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03978&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Phosphorus Losses from Croplands under Future Precipitation Scenarios&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污染物安全评价经常依赖均值，但实际数值分布却依赖其物理化学性质，居民楼供水管线中铅的浓度波动就可以用计算流体动力学模拟来得到浓度的动态的变化，研究发现“活塞流”的传统研究方式会高估铅的释放也无法捕捉到铅组件在管道连接处的释放规律。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03232&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Unraveling the Causes of Excess Lead in Drinking Water Supply Systems of Densely Populated High-Rise Buildings in Hong Kong&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;被动采样技术可以算环境化学的特色采样手段了，这篇文章介绍了动态被动采样技术，提出用不同厚度的被动采样器来进行原位校准，值得推广。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04437&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Kinetic Passive Sampling: In Situ Calibration Using the Contaminant Mass Measured in Parallel Samplers with Different Thicknesses&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大麻是一种很有争议的毒品，近些年由于抗焦虑“神”药大麻二酚（CBD）的医药潜力而备受关注，这里要说明的是大麻的致幻成分是四氢大麻酚（THC）而大麻二酚是其结构类似物但没有致幻作用，也是大麻中提取来的而大麻被炒作及广泛种植也是因为CBD产业而不是THC。这篇研究关注的是三手大麻的风险问题，也就是类似三手烟的概念，研究发现THC会与臭氧反应生成未知的氧化产物，但由于低挥发性其风险可能不如三手烟。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03728&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Heterogeneous Ozonolysis of Tetrahydrocannabinol: Implications for Thirdhand Cannabis Smoke&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;西加拿大油气开采行业的甲烷排放通过监测数据反推发现比政府清单报告高出了接近两倍，看来源清单法必须要跟监测做对应，不然自己报的数存在很大操作空间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c04117&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Eight-Year Estimates of Methane Emissions from Oil and Gas Operations in Western Canada Are Nearly Twice Those Reported in Inventories&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇观点文章，从概念与历史发展上区分了关于持久性有机污染物的一些定义，给出了科学家对这些物质认识的一些变化与趋势，想不到80年代 persistent polar pollutants 曾经被称为 P3，看来词义弱化这个现象无处不在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05257&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：What’s in a Name: Persistent, Mobile, and Toxic (PMT) and Very Persistent and Very Mobile (vPvM) Substances&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可重复性是科研的基本要求，这篇文章系统介绍了环境模型中关于可重复性、可复算性等概念，在科研大环境存在可重复性危机的情况下值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1364815219311612&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A taxonomy for reproducible and replicable research in environmental modelling&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;偏远山区村庄存在饮用水问题，自来水管网很可能长时间覆盖不到，因此电水壶烧水、柴火烧水还有瓶装水成为当前解决方案。这篇文章调查了中国广西河南偏远地区的1033户人家的用水模式，结合空气质量与用水水质分析发现电水壶烧水可能要比瓶装水更有利于饮水安全，不过伴随城市化与人口流动，偏远山区村庄的终极饮水解决方案更可能是移民到附近的现代化城市。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33275452/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Boiled or Bottled: Regional and Seasonal Exposures to Drinking Water Contamination and Household Air Pollution in Rural China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;算是给微塑料这个研究风口降温吧，这篇研究发现塑料来源的河流输送到海湾的有机污染物贡献量不大，跟总输送量比差了四五个数量级。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05446&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Plastics Are an Insignificant Carrier of Riverine Organic Pollutants to the Coastal Oceans&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;太阳能海水脱盐属于解决未来淡水危机的一种可持续策略，这篇文章提出了一种卷状脱盐设施结构并发现其提供了更快的蒸发效率，其实这也是很多菜谱写适量的原因，锅的形状不同，火候控制无法标准化，即使给出调料用量也无法重现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05449&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Rational 3D Coiled Morphology for Efficient Solar-Driven Desalination&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很多听起来高大上的技术会伴随使用成本下降进入到民用领域，这篇研究就用测序的方法来研究大楼的发霉情况，能落地的应用才应是技术的最终去向，否则就是概念泡沫。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03904&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：DNA Sequence-Based Approach for Classifying the Mold Status of Buildings&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究利用排放清单与监测给出了挥发有机物不同来源的示踪化合物，特异性不错，可用来跟其他溯源手段进行定量对比。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c05467&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Identifying Volatile Chemical Product Tracer Compounds in U.S. Cities&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;蓝藻水华算是老问题了，这篇综述特别关注了淡水湖面气溶胶中蓝藻毒素对呼吸系统的影响，对我国淡水湖研究有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06653&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Toxic Cyanobacteria: A Growing Threat to Water and Air Quality&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究给发展中国家城市卫生建设做了个调查，通过比对开支与付费意愿研究需要花多少钱才能搭建健康的城市卫生系统，结构发现搭建下水道管网是最贵的，连接几家的小型化粪池是最便宜的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c06348&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Much Will Safe Sanitation for all Cost? Evidence from Five Cities&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究用DNA甲基化这种表冠遗传指标来研究学龄儿童长期铅暴露与智力下降的关系，这里使用了因果分析中的 Mediation Analysis，建议做暴露研究的都来学下，结论认为当前的血铅标准需要修改。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01696&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：DNA Methylation Biomarkers of IQ Reduction are Associated with Long-term Lead Exposure in School Aged Children in Southern China&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/07/01/2020-research-paper-1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/07/01/2020-research-paper-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/35 （2020年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;马兜铃酸 （Aristolochic acids）总是让我想起西游记，然而其实是有致癌性和毒性的一类植物产物。巴尔干地区的一种杂草 Aristolochia clematitis（铁线莲状马兜铃）会分泌这类物质，污染水土，造成这一地区肾病高发。研究者发现马兜铃酸在塞尔维亚的地下水中广泛存在，并且具有一定的持久性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.est.9b05337&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;消毒副产物研究长期以来都在关注卤代物（消毒用的都是卤代物），这篇文章关注了提供有机骨架的前体物质，虽然其中大部分会被去除，但这个思路对污控很有启发。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06403&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;油砂污水 （Oil Sands Process-Affected Water）似乎是加拿大的一个特有的问题。像石油或者NOM 一样，OSPW的复杂度极高，用一般的色谱质谱方法看起来基本上就是一大坨。这篇文章借鉴了识别石油泄漏的方法，靠未知物峰比例的方法来识别水样是否被OSPW污染，算是高分辨质谱的一种比较特别的应用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.est.9b05172&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;厨房油烟的分析也是个有意思的方向，毕竟都得做饭炒菜不是? 这篇算是开了个头，其实可以深挖的东西还是挺多。比如说，我就挺想知道吃完火锅身上经久不散的那个火锅味究竟是啥物质。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.estlett.0c00044&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章通过使用量和生物活性来筛选污水中最容易产生环境影响的药物。对于环境监测（尤其是非目标）来说可能是非常有用的信息，因为可以从另一端来预期检测到的污染物。不过并非所有国家都有完善的药物用量信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://dx.doi.org/10.1021/acs.est.9b05768&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当前关于环境污染物的生物效应更多集中在分子水平讨论，但其实活体行为学研究的证据更直观充分，毕竟症状是描述问题的关键而不是一堆分子水平的改变。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06052&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究考察了低焦油香烟产生的环境香烟烟雾（ Environmental tobacco smoke ）中挥发性有机物，发现浓度、组成与颗粒物粒径分布跟高焦油香烟区别不大，所谓“低焦油”，不过又是一个商业营销术语。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05802&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;草甘膦是一种除草剂，因为常说的转基因作物转的基因就是抗草甘膦的，所以草甘膦只会杀死杂草而不是转基因作物。虽然作为农药草甘膦本身被认为是安全的，但农药常常需要助剂，目前流行病学显示带有助剂的工业品会导致癌症发病率异常。这篇研究考察了日本鹌鹑暴露草甘膦后的发育毒性，其实工业品的联合毒性研究可能更有意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b07331&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据共享是科研进步的重要推动力，不过隐私问题也需要尽快规范，这篇文章考察了12篇共享了环境健康数据的研究，发现其数据特征可链接外部数据库，甚至可以以80%-98%的准确率推断出居住地址。环境暴露特征也具备潜在的溯源性，所谓隐私很多时候只是想不想而不是能不能的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP4817&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;液晶屏是日常生活中太过常见的东西了，而制作液晶的单体有作为持久，生物蓄积，有毒污染物（PBT）的可能。本文就从物化性质，毒性，和实际在室内灰尘中检出的角度探讨了这种潜在污染物的重要性。不过窝对这玩意儿的毒性还是存疑。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.1915322116&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Persistent, bioaccumulative, and toxic properties of liquid crystal monomers and their detection in indoor residential dust&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;烟碱类农药会导致蜜蜂蜂群崩溃综合症（CCD），这篇文章从线粒体DNA受损的角度考察了烟碱类农药的致病机制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00070&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个思路非常有意思，用荧光光谱与FTICR-MS联合解析溶解性有机质（DOM），DOM的单体解析可能是个不可能任务，但如果能提取综合指标来指示环境过程，可不必纠结于化合物鉴定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05298&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;水俣病长期以来被认为是由甲基汞引起的，而这个结论来自于关于猫的研究，但这篇文章通过x光重新分析了猫的脑样品，认为甲基汞可能不是主要病因而乙醛或乙酸汞有可能是元凶。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b06253&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;清单对于污染源排查非常重要，这篇研究分析了来自19个国家的化合物清单，结果发现35万种物质是注册生产的，但还有5万种保密物质与7万种有歧义标注的物质，这次摸底对于污染物排查的意义也很大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06379&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高压下产生的水合电子可能成为非常有前景的污染物降解研究工具。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05869&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;生物体呼吸过程其实比大气主被动采样复杂很多，这篇文章用大鼠嗅探行为构建了一个有毒空气的活体评价模型，大意就是让大鼠暴露有毒气体，然后根据其呼出的气溶胶成分来评价有害空气成分及健康影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b07592&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CRISPR 可以说是当前生物技术里的当红炸子鸡，这篇工作利用该技术对 Shewanella oneidensis 的胞外电子转移能力进行定向加强来提高污染物降解能力，可看作生物对环境学科的技术外溢。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06378&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EHP上关于人工智能在环境健康领域应用的聚焦文章，概述了当前应用现状与存在的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP5878&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;本文应用CRISPR-CAS9 技术技术，成功建立了一系列斑马鱼突变品系。新的基因编辑的斑马鱼模型能很好用于评价环境雌激素的雌性化效应，特别是对性腺分化的影响。新技术的引用为未来环境毒理学的研究提供的新的方向和视野。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：崔梦侨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.jhazmat.2019.121886&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Genetic evidence for estrogenicity of bisphenol A in zebrafish gonadal differentiation and its signalling mechanism&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TIL: 原来低热量或无热量的人工甜味剂不止可以用来喂（减肥的）人，也可以用来喂猪。这篇文章测了各国猪饲料里面的人工甜味剂。为啥不直接喂甘蔗渣什么的？窝猜可能的原因：1，成本；2，瘦肉值钱，猪也不能太肥。看来当猪也不容易啊，吃不到真的糖. &amp;ldquo;Pigs are on diet!!!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.est.9b06853&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Artificial sweeteners in pig feed: A worldwide survey and a case study in pig farms in Tianjin, China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究有点联系社会学和环境正义的意思了：作者测定并对比了单元楼 social housing multi-unit residential buildings (MURBs) 和 独栋住房 single family dwelling 室内空气中的的半挥发有机物，发现单元楼的浓度是独栋有条件的2-18倍。因为在北美的很多地方中产及以上还是会住独栋，穷人才住单元楼，所以这就有个social justice的问题了 （不过窝从小就是住单元楼的了）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.estlett.0c00068&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Elevated Concentrations of Semivolatile Organic Compounds in Social Housing Multiunit Residential Building Apartments&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在废水/地表水里面检出ppb级的污染物已经不算低了（一般都是ppt），结果这个极性化合物 氨基磺酸 （sulfamic acid） 的浓度可以高到ppm级。这东西在德国城市水循环系统中普遍存在，有些已经可以达到有生物活性的浓度。主要来源可能是很多合成物质在废水处理中的降解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0043135420302426&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Under the radar – Exceptionally high environmental concentrations of the high production volume chemical sulfamic acid in the urban water cycle&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一个口味很重的研究，马桶如果能做到屎尿分离，那么可以成为很好肥料的同时还降低了污水厂处理成本，这项工作针对尿中挥发性氮损失提出了电化学稳定方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06804&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Electrochemically Induced Precipitation Enables Fresh Urine Stabilization and Facilitates Source Separation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污水厂处理过的水应该是进入自然水体，这篇文章关注了阳光对与消毒副产物生成的影响，这部分属于不可控风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06526&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effects of Sunlight on the Formation Potential of Dichloroacetonitrile and Bromochloroacetonitrile from Wastewater Effluents&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇综述总结了现有的天然产物分子标记方法，与非目的分析面临的分析困境是类似的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b04737&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Molecular Tagging for the Molecular Characterization of Natural Organic Matter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;打扫卫生被认为是保持清洁生活的重要途径，然而这份来自孟加拉国的研究却发现多数情况下打扫卫生对于微生物污染作用有限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04835&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effect of Sanitation Improvements on Pathogens and Microbial Source Tracking Markers in the Rural Bangladeshi Household Environment&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章运用多种分析手段研究了高锰酸盐氧化处理对水中溶解性有机质的影响，值得借鉴。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b06675&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Chemical Alterations of Dissolved Organic Matter by Permanganate Oxidation&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章很有意思的一个方法是用分子印迹技术做了色谱柱，从而将生物活性（甲状腺干扰）和保留时间结合起来，从而可以有选择性地对污染物进行目标与非目标分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1021/acs.est.9b05761&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Structure-directed screening and analysis of thyroid-disrupting chemicals targeting transthyretin based on molecular recognition and chromatographic separation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章提示了一种海洋微塑料的来源：深海底栖生物的肠道消化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b07705&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Benthic Crustacean Digestion Can Modulate the Environmental Fate of Microplastics in the Deep Sea&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;与科研追热点不同，公民科学的研究往往更注重调查性与趣味性，反而覆盖了科研的一些盲点，这篇文章利用公民科学家组织收集的数据发现了石蝇在底特律消亡的现象。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00206&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Citizen Science Data Show Temperature-Driven Declines in Riverine Sentinel Invertebrates&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;废水流行病学指利用城市污水处理厂的实时监控数据来追踪公共卫生事件，这篇观点文章指出，这一研究思路有助于解决新冠肺炎研究中的代表性问题，说白了就是 eDNA 来追踪大尺度流行问题，顺道还能评价个新冠病毒半衰期与处理效率。目前实证数据少，更多在想法层面。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c02172&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Letter to the Editor: Wastewater-Based Epidemiology Can Overcome Representativeness and Stigma Issues Related to COVID-19&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;BOD5可以说是环境化学非常重要的概念了，实际测量时会先抑制硝化过程，这篇观点文章认为，这个100多年来的做法可能并不反映概念本身，不利于风险评价。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c00997&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Does the Nitrification-Suppressed BOD5 Test Make Sense?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ES&amp;amp;T不应该接受流行病学相关研究，这篇文章没有对多重比较做p值矫正，结论里的p值又是恰好卡在 0.001 ，如果让搞统计的人看到肯定会当反面案例。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b07180&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Aluminum Exposure and Gestational Diabetes Mellitus: Associations and Potential Mediation by n-6 Polyunsaturated Fatty Acids&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;烧秸秆看来也是印度空气污染的重要来源，大概贡献了德里十月十一月20%的细颗粒物，不过这个3D饼图怎么还没被赶出学术圈啊。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.0c00329&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：How Much Does Large-Scale Crop Residue Burning Affect the Air Quality in Delhi?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个研究思路很有意思，考察国内人口迁移对空气污染的影响，虽然效果比较弱，但城市化是全球趋势，其对环境的动态影响有助于我们了解资源利用效率与污染模式变动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00726&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Air Pollutant Emissions Induced by Population Migration in China&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章做了一项基础研究，考察了没有氯化处理的输送饮用水的水管内生物膜的分布，发现其膜分布不均，底层更多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b06603&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：360-Degree Distribution of Biofilm Quantity and Community in an Operational Unchlorinated Drinking Water Distribution Pipe&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;空气中颗粒物会导致太阳光去偏振化，这篇文章使用偏振光雷达构建了气溶胶液态水含量与颗粒物线性去偏振比的关系，可用来追踪特定的大气化学过程&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b07502&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Profiling Aerosol Liquid Water Content Using a Polarization Lidar&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;犬科二连之一，加拿大的研究者对比了狗和狼的生物放大因子，因为狼主要吃瘦肉（？？）而狗的食物中脂类成分高，因而狗的生物放大因子上限较高。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00157&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Quantifying the Biomagnification Capability of Arctic Wolf and Domestic Dog by Equilibrium Sampling&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;犬科二连之二，搞硅胶腕带采样器的那个思路又有了新的应用，不过这次拓展到了狗身上。这篇文章比较了有机污染物在主人腕带和狗项圈采样器所采集的浓度，发现相关性不错。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06605&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comparative Exposure Assessment Using Silicone Passive Samplers Indicates Domestic Dogs are Sentinels to Support Human Health Research.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新型PFAS的毒性研究也算重(re)要(men)。EPA的研究者发现 “GenX” Parent Acid 会在 DMSO 中发生快速降解，而 DMSO 对于细胞实验来说是一种非常通用的溶剂。那么这一类的毒性评估准确性就值得注意了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00323&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Solvent Suitability for HFPO-DA (“GenX” Parent Acid) in Toxicological Studies&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;卤代物因为碳卤键相对稳定及可以捕获燃烧自由基而被设计为阻燃剂或涂料，不过人体内确实存在脱碘酶可以断裂碳卤键，很多环境污染物因为结构相似性会干扰脱碘酶的生理功能，这篇综述详细讨论了这个问题的来龙去脉。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32183289/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：A Halogen Bonding Perspective on Iodothyronine Deiodinase Activity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表观遗传学主要研究非核苷酸序列层面变化的可遗传现象，一度被认为是拉马克学说的翻版，然而伴随对组蛋白、碱基修饰及RNA干扰等现象的了解，目前更多认为这是环境基因交互影响生物过程的重要途径。这篇文章就指出在暴露了内分泌干扰物后，很多分子层面的小鼠的表观遗传学变化一直沉默，直到后期采用了西式饮食后才表现出来衰老特征。这项研究说明环境污染物暴露的作用机制非常复杂，生理学改变需要多种内在外在条件都出现才会展示出来。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41467-020-15847-z&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Epigenome environment interactions accelerate epigenomic aging and unlock metabolically restricted epigenetic reprogramming in adulthood&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这次大流行出现了很多无症状患者，也出现了重症患者，在这则通讯中，作者认为造成差异的原因是新冠病毒的ACE2蛋白受体对外在暴露的敏感度差异，抽烟、肥胖还有空气污染都会在人群尺度上造成ACE2的表达差异，因此需要重点控制这些变量来研究环境暴露对疾病流行的影响。这个环境-受体表达水平-疾病发展差异的思路非常清晰，对其他疾病研究也有启发作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41370-020-0232-4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The role of the exposome in promoting resilience or susceptibility after SARS-CoV-2 infection&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污水处理厂经常能检出一些源于尿液排放的药物成分，相比于送到污水厂，这项工作认为可以在源头也就是尿液收集时富集这些药物，从源头上处理降低污水厂运营风险，经过模拟研究认为，较长的水力停留时间有助于预富集尿液中的药物成分。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06205&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Waterless Urinals Remove Select Pharmaceuticals from Urine by Phase Partitioning&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章利用自下而上的方式研究了1960-2014年全球二氧化硫排放与政策及排放等的关系，其主要作用的还是增长的人类活动，但政策影响也越来越重要，发展中国家取代发达国家成为了主要排放源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b07696&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Sulfur Dioxide Emissions and the Driving Forces&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇角度比较独特的海洋塑料研究，建立了一种通过半自动的利用潘通120色卡来表征海洋塑料污染状况的方法，也发现很多有意思的现象，白色或透明塑料占了海洋塑料接近一半的量。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b06400&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：The Colors of the Ocean Plastics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自来水中的铅主要来自于输水管的腐蚀，这篇研究发现铝离子对与磷酸根处理铅的方法有延迟影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editor Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00738&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Effect of Aluminum on Lead Release to Drinking Water from Scales of Corrosion Products&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用分子印迹技术修饰的微电极检测河水中的 GenX 展示出了 250fM 的检测限。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editor Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00341&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：μ-MIP: Molecularly Imprinted Polymer-Modified Microelectrodes for the Ultrasensitive Quantification of GenX (HFPO-DA) in River Water&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阻燃剂这个问题禁用只是第一步，只保证了来源消减但已有的存量可能持续释放污染物，这篇文章认为老式CRT电视机可能是一个潜在二次污染源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00268&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Are We Exposed to Halogenated Flame Retardants from both Primary and Secondary Sources?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在持久性有机污染物的研究中，职业暴露其实做的不够，消防员对具有阻燃效果的化学品接触概率比普通人高很多，这篇文章指出消防员的衣服可能是除消防泡沫外另一个全氟污染物的直接暴露来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.0c00410&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Another Pathway for Firefighter Exposure to Per- and Polyfluoroalkyl Substances: Firefighter Textiles&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;计算化学的方法筛选污染物并非难事，这篇文章利用该手段筛了我国工业化学品的名录中潜在的持久性与生物累积性的化合物，提供了基础数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01898&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Screening New Persistent and Bioaccumulative Organics in China’s Inventory of Industrial Chemicals&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大气中的甲酸观测值长期以来一直跟机理模型预测对不上，有明显低估，这篇文章提出芳香化合物的光氧化途径是甲酸的重要来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00526&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Aromatic Photo-oxidation, A New Source of Atmospheric Acidity&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章用卫星数据估计了过去20年的全球范围内细颗粒物的浓度变化，整体略涨，发达国家下降，印度持续上涨，中国在11年后出现下降趋势。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01764&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Global Estimates and Long-Term Trends of Fine Particulate Matter Concentrations (1998–2018)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境监测上存在一个移动检测与固定布点检测的方法比对问题，这篇文章用黑炭测量对比了两种方法，存在一定相关性与互补，但移动检测也有相对苛刻的检测条件。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01409&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comparison of Mobile and Fixed-Site Black Carbon Measurements for High-Resolution Urban Pollution Mapping&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污水厂的常规工艺其实可以看作一种广谱污染物去除手段，这篇文章仔细考察了凝聚与絮凝对微塑料的去除效果，三类微塑料去除效率高于80%，不过我更感兴趣含微塑料的污泥资源化上会不会有二次污染。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c00712&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Understanding and Improving Microplastic Removal during Water Treatment: Impact of Coagulation and Flocculation&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章给出一个研究多暴露单一终点的范式，其具体讨论了近百种暴露因素与儿童肥胖的关系，孕妇抽烟是唯一儿童出生前与BMI有正相关的暴露，二手烟、空气污染与缺乏锻炼是主要的暴露影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/doi/10.1289/EHP5975&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Early-Life Environmental Exposures and Childhood Obesity: An Exposome-Wide Approach&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;脂肪族卤代污染物的工业品逐渐从有环境持久性的长链转到环境半衰期更短的短链，这篇文章通过研究新生儿雄激素与其母亲的产前暴露水平发现短链全氟化合物依旧存在生殖毒性风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c02444&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Association between Prenatal Exposure to PFAS and Fetal Sex Hormones: Are the Short-Chain PFAS Safer?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们二月份推荐过水俣病的新机理文章，这是后续的评论与评论的回复，这种讨论正是学科去伪存真的重要途径。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c03061 &lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01971&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.0c01971&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：Comment on “Rethinking the Minamata Tragedy: What Mercury Species Was Really Responsible?” Reply to Comments on “Rethinking the Minamata Tragedy: What Mercury Species Was Really Responsible?”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2020/01/01/2019-research-paper-2/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2020/01/01/2019-research-paper-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/29 （2020年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上了岁数的猫容易得甲亢。研究者使用硅胶猫牌（对，又是做腕带的那个组）和流行病学方法研究了78只老猫（&amp;gt;7 yr，一半甲亢一半正常）的暴露与健康关联，发现阻燃剂TDCIPP 和猫甲亢显著相关。其他有关的风险因素包括空气清新剂，房子老，以及（猫）喜欢在家具上打盹。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b02226&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;持久性有机污染物在全球尺度上存在伴随大气循环的蚱蜢跳效益、高山冷凝与森林过滤效应，然而，这篇研究提出了冰雪放大效应来描述极地因冰川融化而集中释放多年累积持久性有机污染物的现象。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03006&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;消毒副产物一直是环境化学的一个研究热点，这篇工作提出了一类新的污染物，并研究了哪种水处理方式可以有效去除。其实污染物来源与代谢问题上可以更多依赖计算化学，像这样提出新污染物的方法实在是有点盲人摸象撞大运。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03016&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;巴黎圣母院的大火不仅是艺术上的损失，由于中世纪建筑材料（塔尖与天花板）大量用了铅，古建筑的灭火过程通常伴随严重的铅污染，这篇文章关注并讨论了古建筑火灾对当今环境的影响，不过可能欧洲这个问题会更严重些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03869&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;16s RNA 常用来进行微生物鉴定，这篇研究取样考察了肯尼亚家庭中的粪便污染问题，结果发现室内污染一般是来源于孩子粪便而室外环境样品污染主要来自成人粪便，这事不能细想。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06583&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海水表面微层是环境界面研究的一个热点方向，这篇研究发现其中葡萄糖的含量可以用来指示冰层的成核活动，冰层表面微层会有很高的葡萄糖含量。这很有可能是来自微生物的代谢过程，即产生了葡萄糖，也提供了成核作用的内核。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01469&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇非目的分析的工作是使用体外肝微粒体代谢模型来进行产物预测的，研究体系具备一定的可重复性，值得借鉴。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02429&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过工程手段控制高聚物的官能团修饰可以直接改变脱盐膜的渗透性能，这项基础研究对修饰过程与渗透性能的关系进行了量化讨论，这对于淡化水或相关水处理技术的开发都有重要意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00351&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;河北磁县食道癌发病率比较高，这篇研究通过DNA修饰组的研究手段发现 N-nitrosopiperidine 的暴露可能是造成食道癌流行的原因，不过很明显感觉这篇文章作者的流行病学功底有欠缺，否则证据与数据分析可以更充分些。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.chemrestox.9b00017&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;碳捕集技术的一种就是直接将大气中的二氧化碳压倒深海里去，这项研究利用意大利近海一个天然二氧化碳释放源考察了这种技术捕集后的再释放问题。我觉得可以顺道考察下二氧化碳对深海生态系统的影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02131&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关于可降解塑料，很多研究报道经常忽略对于降解环境条件及微生物的细节，从而出现报道中过于乐观或悲观的观点，这篇观点指出了其中的评价细节与存在的问题，有助于更系统评价可降解塑料。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04513&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;防晒霜正成为近海生物的重金属与营养源，可能对生态系统产生比对人类自己更大的风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02739&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为大气颗粒物的主要来源，生物质燃烧的野外研究与实验室经常得到不一致的结论，这篇综述仔细讨论了这里面可能存在的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02588&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;福岛事件已经过去8年了，研究人员通过对海草中的银与铯含量的测定展示了不同物种对放射污染的敏感性，红纤维虾海藻似乎展示了对银的富集偏好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01987&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;效应引导分析是一种通过先分离测定毒性后进行结构鉴定的环境分析手段，这篇研究基于芳烃受体毒性在工业区底泥中发现了一些新的活性物质，其实类似的思路也用在新药开发之中。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02166&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;尺度效应对于纳米材料而言非常关键，这篇研究则关注了环境DNA的尺度效应，结果发现不同鱼的环境DNA会因为大小产生不同的环境行为。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02833&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;根际微生物与植物相互作用经常出现有意思的现象，这篇文章通过对铁的氧化还原过程讨论提出了铁肺的概念来描述大米根对根际微生物生态位的调控。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS Editors&#39; Choice&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00403&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大气中抗生素抗性基因可能成为未来公共卫生的新议题，这篇文章对全球19个城市进行了大气采样与30个抗性基因位点的分析调查，给出了大气环境的微生物抗性基因基线数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02204&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PFAS的脱氟降解是近年来的一个技术难题，生物降解尤其困难。目前有人做出来了，100天对 PFOS 和 PFOA 去除率可达60%。不过似乎这种铁氨氧化（Feammox）需要的条件比较苛刻?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04047&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;多氯联苯一般被认为是当成绝缘油来用的，但这篇研究在专利中发现多氯联苯还被用到了书籍装订用的热熔胶上，也就是如果我们去看一本上世纪中后期装订的书相当于打通了一个暴露途径。文中估计有约60亿本这样的书在美国流通，这种专利导向研究非常有意思，可以发现潜在的污染物暴露途径。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00489&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全球变暖会产生很多我们意想不到的效果，例如这篇研究发现，温度上升会让豆娘这种昆虫长不大，而体积减小的昆虫会对农药更加敏感。另一个现象则是全球气候升温会加速半挥发性污染物的释放，即使我们一点都不排放了，之前排放的也会成为新污染源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03806&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境有机污染物暴露途径一直存在争议，年龄、人群、污染物性质、生活习惯等都会影响暴露，这篇研究用 PROTEX 模型估计了不同暴露途径的影响，认为除了 Log Koa 在 9 到 12 与 Log Kow 在6 到 9 的污染物，物化性质是室内污染的主要影响因素。似乎这个研究组这两年都在用这个模型对污染物暴露过程进行研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02036&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;垃圾堆积会产生生物可燃气体，这篇研究考察了加州三个不同垃圾来源堆肥产生的生物可燃气体的毒性，发现市政垃圾会产生更多挥发性物质，食品废物会产生更多硫化物，堆肥会减少污染物但会产生更高毒性。这类研究对垃圾分类后的处理与风险评价有参考价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03003&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;偏远地区按说应该没有交通来源的铅污染，但血铅依旧需要一个来源，这项工作通过同位素溯源技术认定在孟加拉国偏远地区孕妇的血铅实际来自于染料中的姜黄，纯天然不代表无污染。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00744&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在非目的分析更多的精力放到了质谱端，但其实更好的分离技术能发现更多的物质，这篇研究用二维色谱连接高分辨质谱，发现了更多的未知产物。做石油的和NOM的都喜欢direct injection，觉得反正不看结构也不定量，没必要分离。但从这篇来看的话，matrix effect 对你看到什么分子式都还是有很大影响的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼 田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03839&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微塑料的风险研究已经越来越多了，这篇研究发现加入了微塑料的土壤理化性质会发生改变，植物生长与根际生物也会受到影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03304&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hites 老爷子也开始发观点类文章吐槽环境化学了，这次他关注的是环境数据中通常存在的缺失值或低于检出限问题，在用仿真手段检验了五种缺失值处理策略后，检出限一半给出了一个比较靠谱的结果。当然，检出率不到80%的数据是不能用的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05042&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;污染物的生物富集与放大即是现象也是工具，这篇研究认为高汞浓度的昆虫物种对汞的循环起到了关键作用与节点作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04102&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项研究在曾生产PCB的工厂附近土壤里发现了磺酸化的PCB，浓度比羟基化与羟基磺酸化PCB要高两个数量级，推测可能是PCB的某种降解产物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03010&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;茶叶有利于健康的一个原因就是富含多酚类物质，而这个新研究发现茶多酚会在茶水里生成氯代苯醌 （也有一些是水里自带的）。这个思路是很有意思，但检出的浓度似乎太低了，而且即使有这些DBP和自由基，也会被剩余的茶多酚中和。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03163&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;都知道塑料不好降解，然而这个新研究发现PS （聚苯乙烯）塑料能在日光条件下部分被降解直至矿化产生CO2。这么说的话光解应该也会释放一些塑料里的添加剂（也可以考虑下温室气体）？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00532&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wastewater-based epidemiology (WBE) 不算是很新的概念了，但是能真正结合一些外部数据做的更“Epi”一些，看起来是有意思的方向。这个研究把澳大利亚污水中各种biomarker的数据（药品，膳食等）和基于人群的社会经济数据结合起来分析，发现了一些（也许不算有趣）的规律。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.pnas.org/content/early/2019/10/01/1910242116&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对于减少产品中的有害污染物，常见的解决办法是用新化合物替代，但往往新化合物又被发现有毒性。有机磷酸酯替代多溴联苯醚就是这样一个例子，在这个综述中被称为“Regrettable Substitution”。不过这个对比有一些值得商榷的，比如说持久性是否考虑了，以及有机磷酸酯作为塑化剂而非阻燃剂的使用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00582&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;金属同位素分析在溯源及相关研究中存在无限可能性，除了单元素同位素分析，其实也可以去尝试下多元素同位素比分析，如果单一金属比例不够稳定，跨元素低丰度同位素比例可能会是一个灵敏指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.9b00512&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海岸垃圾是一直存在的问题，这篇文章对这个主题进行了综述，特别强调了研究的可重复性与可比性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01424&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;QSAR 模型的通用性其实一直是个问题，这篇对独立的算法预测结果进行了线性整合，提高了准确性，不过这样即便就不能指望可解释性了。看起来实用主义还是很流行的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03957&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很少见作者这么多的文章了，看了下是用了CERN的资源，不过单类物质的氧化过程能做的这么彻底非常少见，二聚体的结果挺意外，是不是以后我们质谱分析也要考虑这种情况，另外物质的定量结果不足是个遗憾。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03265&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;逐级稀释配合非目的分析方法来做源解析是个不错的想法，不过这篇是解析了两个源的贡献，准确性不错但在更多源条件下不知道表现如何，此时的质谱非目的峰列表会很不一样。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04481&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章评价了中国禁用有机砷鸡饲料添加剂后对人与生态系统的影响，认为会每年减少一千多相关癌症患者。我很好奇如果不用有机砷，那么替代品是否安全？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04296&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇效应引导分析的工作并未分析环境样品，而是分析了羊水，算是进军暴露领域了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04255&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我是挺喜欢看猎奇向的污染物监测的，不过现在好像猎奇的有点过了。这是卫生巾的，估计已经有做安全套的了？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b03838&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇严格不算效应引导分析，但却说明了当前环境毒理研究的局限性，真实毒性与可测组分的联合预测毒性无法对应。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b02732&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这套顶空挥发式暴露毒性测试体系非常有意思，完美利用了SPME的不完全萃取特性来进行质量平衡控制，同时考察了挥发物质的热力学与动力学且结果可对应。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b04681&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;卫星数据对于大气污染监测来说更少收到人为控制且尺度更大，这篇文章利用地表监测数据网构建全国范围的PM1浓度模型，然后根据模型结果认为过去5年来国内的大气颗粒物浓度有了稳定下降。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b03258&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全氟化合物已经被列入持久性有机污染物，这篇研究探索了几大类全氟化合物在滑雪地区（滑雪板上经常使用全氟化合物）简单生物链中的生物富集系数，最后发现除了 PFSA 以外其余的全氟化合物其实并不生物富集。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b02533&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;草甘膦是一种广泛使用的除草剂农药，特别是对转基因作物而言应用更广，美国作为转基因作物生产大户大量使用草甘膦但其实中国却是全球最大生产国，这篇草甘膦热解产物毒性研究可以作为草甘膦研究的基础资料。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.est.9b04983&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高通量测定是环境分析的一个趋势，如果单一样品分析时间太久会影响对环境过程的研究，这篇使用了生物传感特异性分析的方式来并行化（96孔板）测定四环素类抗生素。这对色谱质谱这类相对低通量的筛选方法是一种有效的下游目的性调查技术&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04051&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇编辑推荐的这篇机器学习预测生物活性的工作中第一种方法其实跟黑箱模型差不多，但第二种基于图的模型还是很有潜力的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS编辑推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b04833&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;斑马鱼是一种常见的环境毒理学模型，这篇综述详细讨论了其在新药研发中的使用，值得环境研究借鉴。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS编辑推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.chemrestox.9b00335&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个结果很有意思，即使今天的人运动量与食物摄取跟80年代一样，体重还是会重10%。环境污染物、抗抑郁药滥用还有肠道微生物的改变都可能是原因，过去是真回不去了，肥宅在未来招手。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://getpocket.com/explore/item/why-it-was-easier-to-be-skinny-in-the-1980s&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月--&#34;&gt;十二月 {-}&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态--&#34;&gt;研究动态 {-}&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;纽约时报对全球城市空气污染过去一年的可视化，可以看出林火是发达国家空气质量的主要威胁，发展中国家的空气质量普遍堪忧，而中国的空气质量已经有了很大的改观。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nytimes.com/interactive/2019/12/02/climate/air-pollution-compare-ar-ul.html&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微塑料纳塑料这个研究热点已经导致了对相关产品的调控，这篇观点文章认为持久性可溶性塑料例如PAM也需要得到关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b07089&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇结合全氟分析、无机氟分析、非目的分析与目的分析的研究利用质量守恒原理解析了消防灭火泡沫里的氟化物。这是从分析角度来做的，不过其实环境研究更关注的是自由态或活性物质。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05440&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章收集了公开的关于暴露工程纳米材料的基因测序数据集进行了荟萃分析，因为源码公开，所以对其他种类的暴露研究也有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b05170&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一个比较有意思的新研究，把污泥中的 化学品生物转化 和 转录组 关联起来。这其实也是把各种 omics 串起来的那个思路，不过能在一个比较复杂的体系里能建立这种联系是比较难的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05421&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章分析了德国几条河流中悬浮颗粒物上的药物含量。直接进样和 HILIC 方法能测到极性很强的药物，另外就是药物的时间趋势比较有趣，反映了10年间用量的变化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.watres.2019.115366&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个用超滤膜做混合物分离的研究很有意思，如果后面的毒性也可以用这个思路做能给出的信息量就更大了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02359&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对溯源技术而言，单纯依赖一种模型不如多种模型配合良好实验设计同时使用，这篇文章很好展示了这种问题导向型的研究的综合性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.9b03996&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CFCs作为臭氧空洞的元凶似乎伴随禁用被人遗忘，但这篇基于CSIA的文章则提供了CFCs在地表水与地下水的转化过程的研究工具。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：ACS编辑推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b05746&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>打造一个新组学</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/11/26/reactomics/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/11/26/reactomics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今年ASMS我提出了一个新的概念，叫做反应组学（reactomics），这将会是我接下来一段时间工作的主题。现在我梳理下这个概念提出的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是科学问题，生命过程的核心是中心法则，基因在分子层面上就是四种碱基DNA的排列组合，当然现在我们知道DNA的种类与修饰比想象的多。基因转录为RNA，分子层面也还是个位数种类。等到RNA合成蛋白质，基础分子种类一下增长到了20种基本氨基酸。我们先不去讨论表观遗传与各类RNA调控，蛋白质往下一层就是底物与代谢物。那么我们如何研究过程呢？DNA/RNA可以测序，蛋白可以用免疫荧光，当然现在最热的蛋白解析方法还是结晶、冷镜与质谱。但说来说去这些大分子都是小分子搭建出来的，分子骨架来来回回不超过五十种，但到了代谢物上分子骨架一下子就爆炸了，HMDB里存了十几万小分子代谢物而chemspider里有几十万化合物，ACS里有注册号的物质1.4个亿，这时候别说排列组合了，穷举一遍都是时间上不可能完成的任务。搞代谢组学的课题组大都卡在这个未知代谢物鉴定上了。搞不清楚小分子是什么，如何谈相互作用呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们现在如何分析小分子呢？基本上是依赖质谱。简单说就是先让分子电离，然后加一个电场，不同荷质比物质在磁场中跑的距离不一样或轨迹不一样这样我们就得到这个物质了。但分子是有可能具有同分异构体的，所以就有了多级质谱或硬电离技术，核心思想就是把分子搞成碎片，因为碎片跟结构是有关系的，所以可以用来定性。现实样品通常是混合物，除了单纯依赖质谱进行分离，另一个思路就是耦合其他分离手段，最常见的就是接一个色谱柱，色谱柱可以理解成一个灌木丛，有的分子不与灌木丛作用很快就过去进质谱了，有的则被灌木丛阻挡，这样同时进样不同时间出峰也可以用来定性。现在的离子淌度质谱则是在电离后接了个迁移板，不同离子淌度物质会在这里实现第三次分离。当然，配合紫外荧光等方法，这个多维度检测的游戏还有很多玩法，但这些玩法要么灵敏度不够，要么有点贵，常见的还是色谱质谱方法进行定性定量，这样我们实际上有三维数据，保留时间、荷质比与响应。最后面那个一般不能拿来定性而更多用来定量，前面两个维度其实就是小分子分析的核心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上亿种物质是没有人指望两维能分开的，那么为什么实际应用中大家又一窝蜂用色谱质谱联用呢？这其实是一个思维盲点，也就是那种习以为常而不觉得奇怪的东西。作为研究者，我们关心的物质标准品出现在这个两维矩阵上，那么样品里同样发现这个点有信号，我们会认为这是个真信号，潜台词就是随机过程不会在这里出现信号或概率可以忽略。那么问题来了，随机过程究竟是怎么样的？我知道一个石油样品里会出几千个峰，但这些峰实际上是有规律可循的，原因很简单，这些物质都是通过反应一步步生成的而不是等待随机结合。这种一步步的过程有没有很熟悉？对于一个原子，我们知道是存在电子轨道跃迁的，也就是电子不会随机分布在原子核周围而是存在轨道，当然后来发现这个东西测不准所以用电子云来描述，但轨道上出现电子的概率是高于非轨道空间的，这是量子效应，也就是不连续的。那么分子生成是否存在“轨道”呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案显而易见，分子生成没有轨道，但会遵守化学反应，只要条件合适两个分子就会反应生成其他产物。这里我们回忆一下为什么基因组蛋白组可以做，原因在于其关注的分子间的相互关系是固定的，对于基因就是碱基配对，对于蛋白就是肽键，对于广义上的小分子就是化学反应。从这个角度看，我们现在在做的是无疑就是本末倒置了，因为通常我们是通过鉴定物质之后根据物质相关性来推测反应的存在，但是我们的质谱事实上已经监测到了反应。这就是反应组学的核心概念：质量差。我们如果得到几千个物质，在没有先验知识条件下单纯依赖高分辨质谱与保留时间进行鉴定怎么看都是不靠谱的穷举，但如果这些物质同时出现，那就一定不是随机过程，这里面至少有这个地球物质的一个特性，那就是他们都是通过反应来的，因此质量差是可能会富集到一些反应特异的区间，例如2.02Da就是一个很常见的双键打开过程，15.99Da则是一个氧化过程，也就是说质量差是量子化不连续的，会特异性富集在一些这个星球物理化学法则允许的最常见的差异段上。当我们无法搞清楚差异段上每一个分子时，直接对质量差进行定性定量就是最简单的方法。在这里质量差所保存的信息就是反应组学所要研究的目标，之所以是组学是因为质量差填补了蛋白组与代谢组之间的空档，但严格来说蛋白组与基因组都是反应组的特例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了核心概念，我们就需要构建对这个概念的测量方法，也就是定性定量方法。对于质量差定性而言，我们需要搞清楚两件事：质量差与化学反应的特异性怎么样，准确性又怎么样。这个就需要对已知的数据库进行数据挖掘，我从网上搞到了KEGG的反应数据库，然后对每一个反应进行了质量差的计算。在这里有个问题，我们的质量差是数学上的，但数据库里是生物意义上的，同样质量差会出现在不同反应里，不过我们深入想的话会发现同样的质量差可能是因为反应所需要的酶或蛋白是一样的。也就是说，质量差可以用来定性一组反应。事实上，频率前20的质量差覆盖了70%以上的已知反应。同时，有意思的是，单个反应里可以产生多个质量差，有的质量差是对应一组反应而有的质量差则会特异性对应单一反应。这样我们通过设计一个反应质量差的算法就可以同时定义出反应类型的定性质量差与特定反应的质量差。那么准确性呢？我们知道质谱有高分辨有低分辨，那么分辨率放到什么合适呢？对于单一物质，一般用ppm来设定，但质量差就不好用ppm来设定，因为存在质量差的物质在测定上准确率就不一样。对此我进行了针对HMDB的计算，发现小数点后三位的质量差基本可以实现质量差与分子式差的一一对应，小数点后两位大概有一半假阳性也可以接受，但小数点一位与单位质量数的准确率不到10%。这样的话如果想对质量差定性，我们需要小数点后至少两位，也就是时间飞行质谱是底线，四级杆离子阱就别来凑热闹了。想做反应组学，高分辨质谱是必须品。解决了定性我们需要定量方法，质量差至少要涉及一对以上的物质，而且说到定量，做过质谱分析的都知道单一物质有定量离子与定性离子，那么所有符合质量差的物质对也是需要定量质量差的。什么是定量质量差，简单说就是这一对物质在不同样品里的响应比例要稳定，例如rsd%在30以内。有了定量质量差，我们就可以直接定量一个特定的质量差了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了是什么（质量差）与怎么测量（定性定量），我们就要看下这个所谓的反应组有什么应用。第一个应用自然是代谢物的寻找与筛选。我们目前找一个物质的代谢产物时通常的思路是根据可能的反应预测产物的结构与二级质谱，然而我们并不知道产物的产物是什么样，有些计算工具可以预测两到三层，但此时计算空间已经非常大了。采用质量差就不那么费事了，我们在预设一组质量差与母体化合物后可以设计算法自动寻找数据里符合质量差的产物，然后以此为起点继续搜索直到找不到。这样我们的结果就不受计算性能的限制，数据有多少我们就搜多少。根据我对之前发表文章数据的重新分析，我发现了不仅仅二级，甚至三级、四级与五级产物都可以通过质量差网络找出来，且不用服务器，个人电脑就可以做。第二个应用则是对化合物的溯源。我们分析一个样品，通常并不知道哪些是内源产物，哪些是外源产物。然而，前面对反应数据库的研究发现生物反应是会富集在二十几个质量差上的，如果我们对所有物质构建质量差网络，生物来源的物质就会被连接到一个大网络里，而外源化合物则因为没有对应的酶来催化反应，其就会以低概率出现在大网络里。有了这种拓扑特征，我们就可以用每个峰的度来判断是否是外源化合物。这个结果我用 T3DB 数据库做了验证，结果符合预期。第三个应用就更具备实际意义，通常我们做代谢组学是为了找生物标记物，一般都会认为生物标记物需要是一个物质，但有了质量差定量方法后，我们就可以找生物标记反应或生物标记质量差了。我在一组公开的肺癌数据集里发现质量差 2.02 Da 可以作为正常人与病人的生物标记反应，因此具备诊断潜力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;构建概念，设计测量方法与应用，这个“反应组学”就打造出来了。反应作为比碱基对与肽键更基础的概念对于分子层面的研究应该有不错的前景。至于是否合理，我已经把论文放到了&lt;a href=&#34;https://www.biorxiv.org/content/10.1101/855148v1&#34;&gt;预印本&lt;/a&gt;服务器上，欢迎大家批评指正。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/07/01/2019-reseach-paper/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/07/01/2019-reseach-paper/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/23 （2019年7月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很多人喜欢在室内养植物，其中一些还把“植物能够吸收污染物”当作理由。这回真的来了：UW的研究人员把哺乳动物的 CYP450 酶的基因转接在绿萝身上，造出的转基因绿萝就真能够降解（而不只是吸收）室内的 VOC 了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04811&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小分子代谢通路的预测此前一直是 EAWAG BBD/PPS 一家独大，不过一直没有友好的接口，现在终于有别的选择了，BioTransformer 可以实现类似的功能而且支持 REST 接口，代码也完全开源，各位环境码农可以动手了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://jcheminf.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13321-018-0324-5&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究关注了全球铁铜镍的使用情况，95年到13年矿石开采量都翻了倍，但就日本而言，需求量却没有增加。这里面背后的问题就在于，矿石中金属未提取的部分也伴随开采量提高了，实质上造成更多的资源浪费。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04575&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;效应引导分析是一种通过直接分离样品中污染物并同时测定毒性的分析手段，这篇研究研究了这里面的生物有效性问题，用树脂模拟分离出的有效污染物毒性要显著低于使用完全萃取得到的毒性，也就是说，如果我们用完全萃取方法得到的毒性去评价暴露状况，会高估风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05633&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;前沿研究一般是先提出一个问题，然后因为一波热炒过后就会有人出来统一术语体系，对于塑料纤维所代表的一大类污染物，终于有人坐不住出来统一划分标准了，这有点顺昌逆亡的意思。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05297&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;迄今为止史上最大的一次双胞胎研究显示，在560种疾病中，约40%受基因影响而受环境影响的占25%，社会经济地位或空气质量影响的比例较少。这是很有意义的基线数据，这提示我们在考虑疾病治疗方法时可以下手的方向。如果跟环境影响大却搞了基因疗法，基本就是浪费经费了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41588-018-0313-7&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境黑板报曾经科普过新烟碱农药，这篇研究发现了新烟碱及其代谢产物的氯代产物，思路是做消毒副产物的那一套，不过发现只是第一步，后续毒性与风险测试还是空白。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00706&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;化学信息学预测代谢产物可以有很多种算法，但多不代表好，因为都会各说各的好，因此综合比对就显得很重要了，这篇文章比对了预测多环芳烃代谢产物的四种密度泛函分析方法并对比了实验数据，是篇不错的样板文章。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05198&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇文章我觉得走的有点远了，为了富集水中微塑料而使用了疏水磁性纳米铁颗粒，但这玩意本身可能就会对环境产生影响，如果仅是分析样品还好，不过如果水处理工程上用就需要评价很多东西。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00671&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;POPs的生物有效性一直属于很难判断的部分，这篇文章通过同位素技术考察了直接加标与原生污染物的BSAFs，实现了对生物有效性的定量考察，结果确认了历史污染的POPs确实比新污染的同款生物有效性低。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00661&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基于元素的总量测定对目的性分析的打击总是毁灭性的，这篇文章考察了食品包装中总氟的含量，然后对比了下我们比较关心的全氟化合物，发现目的性分析只测到不到1%的全氟化合物。这个思路是可以推广到所有卤素化合物的分析中的，我一直以来的怀疑就是，目的性分析关注的化合物毒理代表性太低，不足以揭示其环境意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00700&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基质加标实验是环境分析常用的手段，不过这项工作发现，基质加标实验严重影响了样品中某些污染物的生物降解过程，因此实验结果并不可信。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05191&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一项很有味道的研究，孟加拉研究人员研究了土厕所对周边地下水中细菌的影响，发现通过在土厕所周边填一圈沙子可以减少厕所对周边地下水的生化攻击，而且这还是个控制实验。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04950&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全球变暖会造成一个副作用，那就是持久性有机污染物的二次挥发，这比较讽刺，因为监测数据表示多环芳烃总量实际已经减少了，但平均温度的上升会重新释放环境中的多环芳烃。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05353&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;暗食物链指的是以微生物蛋白质或单细胞蛋白为基础形成的食物链，因为全程可以遮光，所以得名。这篇综述估计了下暗食物链的可行性，认为暗食物链对于节省耕地降低碳排放可能是很好的选项，而且也不影响人类摄取通过食物链摄取动物蛋白。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04038&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ENTACT是美国环保署设立的环境样品非目的分析合作项目，这个项目旨在标准化非目的分析流程与实验室间的相互验证，通过对1269种物质混标的GC/LC-MS分析，结果发现45.3%的化合物可以被单一分析方法检测到，但也有15.4%的化合物无法被检测到。关注环境非目的分析的同学可以关注下这个项目的进展。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://link.springer.com/article/10.1007/s00216-018-1435-6&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全氟化合物暴露的荟萃分析显示高收入人群似乎暴露量更大，这个结果是违背环境公平假设的（越穷污染越重），很有可能是高收入人群更容易暴露在全氟化合物含量高的产品环境或饮食习惯里，例如喜欢吃肉就有可能富集POPs，穷人可能没这个机会。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.mdpi.com/1660-4601/15/12/2818&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;双链RNA杀虫剂是一种RNA干扰型农药，这篇文章用同位素标记的方法评估了这种农药在进入土壤后的潜在生态毒理影响，似乎主要是结合在土壤颗粒表面，然后在溶液中降解，最后可能进入了微生物体内。道理上RNA在体外环境应该不会太稳定，不过相应地评价倒也应该提前进行。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05576&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;厌氧膜反应器是水处理方向的一个热点，这篇研究关注了抗生素抗性基因在厌氧膜上的影响，思路还是挺有意思的，生活污水内的抗生素波动很有可能影响水处理效果，同时集中的污水处理也可能成为抗性基因释放的源头，感觉又回到 John Snow 的时代了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00798&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果土壤砷污染水稻产量低怎么办？孟加拉国的经验是：把底层土翻到表层来个原位垂直搬运，结果产量果然上去了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06064&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;垃圾填埋的建筑标准是很高的，然而美国搞过深海污水排放，最近的沉积物分析显示这种排放措施实际污染了海洋底层沉积物，而且比地表污染还要重。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05859&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在阻燃剂研究一般考虑的是单体或代谢产物，然而这份研究显示卤代污染物直接存在卤原子互换的情况，这就使得传统毒性估计发生了很大偏差。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06929&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;且不论气候变化是否人为，极端天气的增加在经济上实际已经增加了生存成本，各行各业都会受影响，一项估计显示，石油天然气行业可能受损最大，这不是替代能源导致的，而是极端气候所提高的运输与生产成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.economist.com/graphic-detail/2019/02/25/how-global-warming-is-disrupting-business&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究的视角很有意思，地表径流中的氮可能来自生物固氮，也可能来自大气中氮的直接冲刷，这篇文章用同位素技术考察了美国加拿大几条河中的氮的来源，发现只有少量河水的氮素来自大气。我感觉这套技术还不算成熟，模型很简陋，不过也足以说明一些问题。有意思的是这篇文章投稿到接收就用了2天，一路绿灯。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01276&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海洋酸化是个伴随大气二氧化碳浓度提升的长期趋势，这篇文章考察了海岸线的酸化情况并认为海岸线的酸化是一个可人为管理控制的场景。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03655&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通常计算生物富集因子时我们会认为环境浓度是稳定的，然而真实情况特别是摄食暴露时，摄食频率与方式也会影响，这篇文章发现这类模式影响很大，甚至会逆转富集效果。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00106&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传统大气监测是依赖固定站点的，然而这项工作搞了辆自行车进行移动监测黑炭与颗粒物并对比了传统方法，结果还是可以接受的，不过实际操作起来感觉需要标准化的地方还有很多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05249&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微塑料的一个潜在危害是其本身含有或者吸附的化学物质对生物产生毒害。这篇文章就是从这个角度考虑，模拟研究了鱼类和鸟类消化道对微塑料上内分泌干扰物的脱附效果。研究者发现消化道条件下生物效应（雌激素）提高了10倍以上，几种主要污染物脱附浓度提高2倍左右。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b07140&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;少有研究把污染物和浮游植物生态多样性结合在一起，从这个角度来说这篇文章相当有新意，只是结论并不是非常明确。类似的细菌研究应该比浮游植物更有意义一些，不知道有没有？（搜了一下还真有而且挺新，就是化学没有这篇做的好了。。。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b07018&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新型阻燃剂都玩的不够新之后，大家又开始玩更新的。聚合物形式的溴代阻燃剂据说比单体的毒性小更安全，然而在光和热的作用下还是会产生可能有毒的小分子（然而还得阻燃不是）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03872&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;之前好像国内一直有争议的“淡水三文鱼”问题，如今可以用脂类组学的方法解答 。利用脂类特征的不同，作者可以通过原位实时监测的方法区分虹鳟（rainbow trout）和三文鱼（salmon）。这也算是紧跟时代潮流了（吃个鱼的事儿还上质谱。。。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.jafc.9b00751&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按理讲多氯联苯（PCB）已经被禁止生产多年，剩下的问题应该是处理残余。但实际上很多日用化工产品中仍然有作为杂质存在的PCB，最突出的就是墙面漆的颜料。这个研究发现新刷漆的表面会释放PCB，其中低氯代PCB释放较快，水的存在会加速释放。另外PCB的释放和颜色有一定关联，绿漆的释放量较大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01087&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;科研有一个很重要的方向就是建立可对比量化且稳定的指标体系，对于区域特色很重的环境研究这类体系通常是需求高但认可度不高，这其实是经济问题，A家门前的臭水沟与B家门前的噪声污染都需要解决，但资源有限就需要做对比，这篇文章就尝试构建了全球灭绝可能性指数，用来衡量全球尺度下不同物种被灭绝的可能性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06173&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇比较典型的暴露组学研究，通过测定多个环境污染物与多个环境暴露标记物的关系来研究对暴露人群的影响。里面用到了一种叫做 WQS 分析的暴露风险评价方法，简单说就是把多个污染物的数据压成一个加权指数来指示暴露影响，特别是那些共相关的。这个方法其实我司目前重点推广的，对于高通量数据比较友好，解释起来也容易，不过这篇文章还用了一些其他分析方法，可以当成暴露组学文章的一个模版来参考。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00392&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;卤代污染物的环境脱卤过程一般认为是跟卤原子数量有关的，这篇文章发现跟具体结构有更精细的关系，例如溴代联苯醚的脱卤过程会跟卤原子多的那个环上卤原子数目更相关，证明上也使用了前线轨道理论，我觉得各类研究都可以加这么一节，非常通用的反应活性测量指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b07050&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通污染中一直有一个模糊地带，那就是制动状态与巡航状态下污染物的排放量化，一般来说燃烧源细颗粒物多为不充分燃烧的后果，而制动状态下多会造成不充分燃烧。这篇文章就提供了一种测量刹车时污染物的方法，经测量刹车过程可能贡献了大气颗粒物的三分之一，所以堵车也是个一脚油门一脚刹车的环境问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b07142&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;中学我们都学过锌锰电池，但这两种元素都存在于现在的给排水系统中，当锰元素更多时，锌元素会因为原电池效应析出，这篇研究发现了这个潜在问题的同时还测到了锰氧化细菌，也就是说，给排水管道周围微生物的种群变化有可能通过原电池污染我们的水源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00317&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传感技术进步一直是数据化的重要动力，树莓派降低了电脑成本，成品传感器降低了研发成本，配合开源的软件系统我们可以用很低的成本拥有一个自己的空气质量检测平台。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.balena.io/blog/build-an-environment-and-air-quality-monitor-with-raspberry-pi/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;继去年Ron Hites 老爷子对NTS的可重复性提出怀疑之后，欧洲的同行Saer Samanipour发了一篇以“乐观”为主题的回应，然后老爷子又以迅雷不及掩耳盗铃之势“怼”了回去。其实是非常有建设性的讨论，双方谈不拢的部分原因是侧重点不同。Saer的观点在于整体大方向是在发展的，基于仪器技术机器学习开放数据等的进步，NTS的自动化大范围使用是可行的。但是Hites 的点在于未知物的鉴定是否可重复，是否可定量，以及如果你在找unknown unknown的话机器学习还不靠谱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：
&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05671&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05671&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01476&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01476&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02473&#34;&gt;https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02473&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从生成消毒副产物（DBP） 种类，浓度，以及毒性的角度分析了颗粒活性炭加氯气的处理是否能够让饮用水更安全。尽管有些DBP会增加，总的来说还是降低了出水的细胞毒性和基因毒性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00023&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在丝袜之后，其他衣物中也检出了大量BPA和BPS，浓度不低且不限于新衣服。作者发现洗衣服过程中存在&amp;quot;交叉污染&amp;quot;的情况，不含BP的衣物也会吸附其他衣物上的BP。棉质衣物本身含BP较少，但吸附的更多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02090&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高效薄层色谱相比色谱的一个优势是分离本身就可以进行定性定量分析，这篇文章将其应用在了污水厂出水的在线细胞毒性检测上，应该是个相对低成本的筛选方案。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00921&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;公民科学家是近期兴起的一个潮流，通常公民科学家的仪器设备比较简单，专业水平也没有要求，被认为是科研体系的一个有效补充。然而这项工作对比了公民科学家与实验室分析的结果，发现公民科学家会有些系统性偏差，例如高估显色反应浓度，这意味着公民科学家也需要一定的背景知识与经验。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06707&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;衣食住行里穿衣是第一位的，通过衣物暴露给环境污染物也是每时每刻都存在的，这篇综述讨论了衣物暴露的过程，是个挺不错的研究出发点，进可以研究生活习惯相关的环境流行病，退可以研究衣料磨损释放的污染物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00272&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境DNA方面的一篇综述，总结的很到位，可作为入门读物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06631&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;投资上有句话叫做不要把鸡蛋放到一个篮子里，对环境污染物的暴露也类似，这篇研究讨论了饮食多样性对鼠类重金属污染的影响，镉富集的食材会增加重金属暴露风险，然而当吃的多样化后，相对影响减少了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b07194&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这项工作研究了中国男性精子质量与细颗粒物的关系，发现细颗粒物暴露会影响精子质量，不过这也是一种多对一的研究，细颗粒物内污染物非常多总会有与精子质量相关的，而且文中除了有降低质量的重金属也有提高的，这说明污染物有可能不是直接影响因子，存在其他可能性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06942&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传统的荟萃分析正在接纳自然语言处理的技术，这篇文章就使用了Rayyan QCRI技术来进行综述分析，且不论主题如何，效率是提高了不少。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b00570&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;海洋微塑料这个概念已经进化了，这篇观点类文章提出了一个环境地球化学循环的新概念：全球尺度的塑料循环，这意味着之前碳氮循环的研究范式有可能平移过来进行更系统的研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b02942&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境污染属于长期影响，DDT作为环境科学的启蒙污染物早就被禁用了，然而之前排放的DDT还存在湖泊沉积物之中，来自加拿大的一项湖泊沉积物显示这些50年前的遗产到今天还在影响并改变着底层生态系统结构。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01396&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这篇研究视角比较独特，是从暴露角度估计微塑料的摄入，里面有个发现很有意思，饮用瓶装水的暴露量要远高于自来水，然而自来水又存在消毒副产物暴露，说白了就是个两害相权取其轻，或者玻璃瓶？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01517&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非目标筛选抗菌药、抗癌药的研究见得不少了，筛壮阳药的这个是头一回见。使用高分辨质谱和人工神经网络（ANN）对获得的二级质谱进行分类打分，找出与已有治疗ED (erectile dysfunction) 药物相似度较高的物质。方法是好的，目的嘛。。。俗话说的好，东亚三国手牵手，谁先XXXXX&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.analchem.9b01643&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分子式的组成是遵守化学、数学规律的，所以投射在质量、元素比例的空间中会形成一些pattern。这个文章描绘了卤代持久性有机污染物占据的化学空间和形状。美中不足的是，POPs的定义范围是一篇文章而化学式的范围是PubChem, 可能无法覆盖未知物和转化产物（TP）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://doi.org/10.1016/j.envint.2019.05.002&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在检测技术和数据分析大发展的今天，研究者们有时会忽略“wet chemistry”的重要性。这篇文章就是从这个角度研究了水样提取方法和毒性测试结果的关联，如果提取方法不靠谱，后面的毒性和化学分析都会受影响。一些结论对于效应导向分析(EDA)和代谢组学也有借鉴意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0043135418310674&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;今年R语言会议的公开幻灯片，强烈推荐吴喜之教授的报告，金句不断。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pan.baidu.com/s/159zjBLst3Zki9woOdyvp8A 提取码 b2u9&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现代饮品包装，特别是高端饮品都喜欢玻璃瓶上用釉质来进行装饰，来自英国的研究发现里面的重金属含量非常高，虽然含量不代表暴露量，但潜在风险是不能忽视的，毕竟铅中毒就被认为是古罗马衰亡的原因之一。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.9b01726&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018下半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/01/01/2018-research-paper-one/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/01/01/2018-research-paper-one/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;下半年所有研究速递的汇总。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/17 （2019年1月）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境研究的难点在于其复杂的过程很难简化，在生命周期评价中，不同的家庭会有不同的消费模式，这篇研究使用了自组织映射（SOM）这种非监督方法来识别模式并提取特征，虽然有点炫技的成分，但是这种用法确实很有启发性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01452&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将海洋微塑料与疏水有机污染物结合起来评价风险是个靠谱的思路，毕竟微塑料也只是载体，窃以为可以套用些土壤污染研究方法来试试。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02515&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;入海口开在北极圈的河并不多，这篇研究发现这些河里的碳酸根与碳酸氢根在最近40年直线上升，看样子海洋酸化也有河流输入的重要影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01051&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;高氯酸也是一种常见的环境化学研究对象，研究人员分析了来自格陵兰岛覆盖300年的冰芯发现，高氯酸的浓度似乎并没有受到人类影响比较稳定，反而历史上几次火山喷发造成了大气中高氯酸的高浓度，不过最近20年浓度的上升则可能与有机氯化合物的生产转化有关。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01890&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是篇viewpoint，作者均为国内环境化学领域的专家（三位来自生态中心），概述了最近几年国内空气质量的改善与进一步改进的空间。虽然细颗粒物浓度一直在下降，但距离世卫组织标准还有距离，而且下一步可能需要重点关注其中的毒性物质。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03137&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很多人初上手非目的分析会被成千上万的峰搞得无从下手，这篇研究虽然流程上没有什么特殊的，但其将峰数从60000降到了1500，其峰过滤方法值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01126&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《经济学人》援引一项基于污染与居民消费数据经济学研究发现，中国的大气污染治理的花费不仅仅是政府投资，个人消费行为模式也受影响，人们在高污染地区的健康与医药花费更高而生活必需品开支相对减少，不过我更怀疑生活必需品消费的下降可能来自于房价所带来的负债压力&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.economist.com/graphic-detail/2018/06/28/how-smog-affects-spending-in-china?fsrc=rss&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;抗生素滥用的一个直接体现在于抗性基因的出现，这篇研究调查了全球19个城市里总悬浮颗粒物中抗性基因的相对丰度并以西安为例研究了10年内的变化，不同城市不同抗生素的差异比较大，或许未来空气质量预报就要多一个抗性指标了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02204&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;近年来西藏的市政污泥中发现了高浓度的汞污染，研究人员通过质量流分析与药代动力学分析发现，传统藏药中的汞可能贡献了环境中45%的汞污染，同时作为世界第三极西藏本身就对汞有冷捕集作用，如果结论可靠那么西藏的未来的汞污染将会是现象级的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01754&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;除生物剂及其转化产物能在地下水里检测出来，应该说不稀奇。这篇的可贵之处就在于靠合理布设采样点，证明这些污染物是来自于雨水径流。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S004313541830589X&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虽然还没有文章但是这个poster足够有意思：欧洲赛鸽子比赛的获胜鸽子被别的参赛者举报可能用了吗啡作为兴奋剂，而因为poppy seed（罂粟籽）是常见的鸽子饲料和人类食物（你的bagel上就会有），这事儿说不清楚。获胜鸽子的主人不服，找科学家帮忙检测。从鸽子粪便里的确能检测到吗啡和其他阿片类药物，但是高浓度仅仅会维持较短的时间（不到两天，而在比赛前还有一天的时间离开鸽子主人），不足以作为有效的兴奋剂。当然模拟的条件和实际飞行也有区别。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.researchgate.net/publication/326914172_The_Pigeon_Poppy_Seed_Defence_-_Analysis_of_Opiates_as_Markers_of_Doping_Use_in_Racing_Pigeons&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;近年来空气污染一直都特别关注细颗粒物，但这项工作认为，相比发达国家，我国的地表臭氧污染也很严重&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00366&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;溶解性有机质存在荧光效应，这篇研究发现这种荧光效应与温度有关，不过我感觉这个荧光效应应该还可以指示更复杂的环境过程，剩下的就留给大家去想象吧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00643&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不同学科对同一分析方法还是存在不同命名的，这篇文章中寻找同系物的方法在脂质组学中被认为半目的分析，不过我推荐这篇文章的原因在于其耦合了暴露评价的流程，现在其实不缺技术，缺的是组合技术的工作流&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02492&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是个很物理的研究，全球变暖后，自来水厂的消毒副产物、用电量等指标都会增长，显然最初设计时并未考虑过这些，备不住以后的机器也要空调房了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b01591&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境分析的准确性一直备受质疑，很多时候都是只看数量级的，这份工作总结了对新兴阻燃剂的多实验室比对，发现仪器分析并不是低准确度的原因，基质效应与前处理可能是低准确度的主要原因&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02715&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;北美这边中小城市的居住格局基本是区块为单位，几个区块间会有个商区，一般餐馆、商店都分布在这里，这篇研究关注了餐馆本身产生的有机气溶胶，发现餐馆下风向200m内的细颗粒物会有明显上升，又因为20%的匹斯堡人口居住在这样的区域内，所以餐馆可能比工厂对人健康产生影响更大&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02654&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DNA适配体在环境分析化学中是一个研究热点，修饰过的DNA分子适配特定污染物后在特定传感平台上会产生荧光，这篇综述却指出，虽然应用前景比较明朗，但目前灵敏度还测不到环境相关浓度，另外环境样品中的DNA片段也会对测定产生干扰&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00558&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;猎奇向样品研究之一，丝袜里的内分泌干扰物研究。继多年前的摆一圈多国纸币 的BPA研究之后，Kannan大佬又玩起了多国丝袜（误），脑洞也是非常厉害了。本研究发现丝袜里面的各种已知内分泌干扰物浓度不低，尤其是一些含莱卡（Spandex）的丝袜中的BPS和BPA浓度达到了mg/g 级，贴身暴露的浓度可能会相当可观，广大女性朋友们要注意了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03129&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;猎奇向样品研究之二，non-target 方法测定木乃伊（及其内脏罐）的成分。蜂蜡的成分在多个样品中有检出，并且检测到一些文献未曾提及的防腐成分，如水杨酸等。抛开口味重不谈，很多现在能检测到的东西，其实无法确定是原来加进去的还是漫长岁月改变的结果，毕竟这是几千年的东西了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.rsc.org/en/content/articlelanding/2018/an/c8an01288a&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很有意思的一个关于阻燃剂的职业暴露研究，作者研究了三组不同的职业人群（办公室白领，出租司机，保安），采集了三种不同的样品 hand wipe, surface wipe, 和 dust (不知道前两个怎么翻译好) 并且研究了他们之间的相关性。他们根据目标阻燃剂的结果得出的职业暴露的规律是 出租司机&amp;gt;办公室白领&amp;gt;保安（车内 和 室内？）。另外发现hand wipe和surface wipe结果相关性很好，而hand wipe 和dust并不太相关。其实我觉得可以更进一步，看一下哪种样品和体内浓度更相关，这才是最终目的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02723&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用类似于代谢组学的方法测定生牛奶，巴士杀菌奶，和UHT灭菌奶中的化学成分特征。此研究发现氧化脂类可以作为区分不同奶产品的标志物（marker）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.journalofdairyscience.org/article/S0022-0302(18)30787-2/fulltext&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果把城市看作一个整体，那么农产品在城市与农田间的传输也可以看成一种进出口，有人据此绘制了美国都会区的农产品进出口分布图，近八成都会区是需要进口农产品的，这种城乡输血关系在国内也客观存在，经济上的等价交换不一定反映了资源空间上的合理配置，这为可持续城市规划设计提供了基础数据&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b06462&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一般认为DNA比RNA稳定，这篇研究测试了单链/双链+DNA/RNA的光解速率常数，发现双链比单链稳定，RNA比DNA稳定，这个结果我觉得对进化研究比较有启发，可能用来解释RNA病毒的环境过程&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02308&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;看题目非常有意思，PFAS和猫的甲亢相关，窝就点进去看数据了。但是看了数据发现甲亢组和非甲亢组其实区别不是很大，诶。。。（王老师你不要怪我）。以及选取的猫都是十岁以上，大概过了这个年龄就可以算老猫了？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://setac.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/etc.4239&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;城市化水平原来都是各自国家报，尺度都比较大，这篇研究通过城市夜晚灯光对公里尺度上的人工物质流例如钢铁、水泥、铝制品进行回归，发现可以用来对地表物质流进行研究。这个现象其实可以深挖下，例如光谱分析&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02838&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;年轮不仅仅可以用来记录树的年龄，也可以用来反推当时重金属污染的情况，这篇研究就用年轮很好的追溯了使用汞齐的欧洲掘金时代。年轮、冰柱、泥芯都属于环境化学中常见的反映时间尺度上物质变化的样品且相对独立，只不过采样难度不是一般的高。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02117&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现代人越来越宅，因此其实室内污染比室外污染可能更应引起关注，一个常见的说法就是开窗通气晒一下或者刷光敏油漆来除臭，不过这篇研究发现有些用来室内除臭的光敏油漆也会释放高浓度的挥发性有机污染物。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03865&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这是一篇标准的跨学科灌水文，很多地方概念都是错的，而且要是让真正做机器学习的看到估计还以为是个课后习题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03328&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在做非目的分析的同学越来越多，这篇来自EPA的文章对使用工具进行了很好的综述，推荐阅读&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.nature.com/articles/s41370-017-0012-y&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2017 年销售美国的奶粉和牛奶中依然能检出微量的三聚氰胺，虽然浓度比 2008 年的毒奶粉要低很多。另外液体配方奶比奶粉中三聚氰胺浓度更高。持续的低浓度污染可能是来自养奶牛的饲料。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00515&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;虽然媒体报道富营养化是少了，但现状其实一直在恶化，这篇研究关注了墨西哥湾海洋低溶解氧区的时空分布特征，我国近海也存在这个问题且对渔业影响很大。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03474&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很多人可能没意识到美国经过页岩气革命已经是能源出口国了，天然气替代煤炭石油作为燃料本身是可以降低二氧化碳排放的，但是这篇研究发现天然气开采点附近的甲烷泄露却是区域内的峰值，而甲烷也是温室气体。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03535&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国儿童肥胖问题已经是根深蒂固了，这篇研究探索了三百来个可能造成儿童肥胖的有关因素，用随机森林法发现大部分高危险因素都是社会性因素（比如这个学区的犯罪率之类的），而不是通常认为的环境因素（比如周围有多少免费的运动场）。机器学习的方法夺人眼球，加州的杰瑞特教授从来都不拒绝把眩酷科技带入传统的流行病学方法里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：张雪莹&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0013935118302226&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hites 老爷子对 non-target screening 的一些问题和建议，主要集中在可重复性问题。有很多非常中肯的观点，虽然也有一些值得商榷。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05671&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;近年来越来越多的流行病学研究登上曾经被自然科学占领的 Nature 期刊。俗话说”3 岁看小，7 岁看老 “，通过检查小时候的肠道菌群能看出长大后患一型糖尿病的概率。母乳喂养依然是建立肠道菌落多样性的最重要因素。此外，家里有兄弟姐妹和毛绒宠物也很重要。这一期 Nature 还同时接收了同一项目的另一篇有关儿童建立肠道菌群的文章。推荐理由是幼儿的肠道菌群还在建立的过程中，相关地代谢组酶组也不是太稳定，这两篇文章提供了不少日后研究幼儿组学的参考。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：张雪莹&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接: &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41586-018-0620-2&#34;&gt;https://www.nature.com/articles/s41586-018-0620-2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;又一篇 view point, 关于机器学习（machine learning）在环境毒理方面的应用，作者认为 ML 在这个领域应该有更好的应用，但目前接受度以及实际工作的水平还不够。尤其是作者提出的 “ML-literate scientists” 这个概念很有意思。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05382&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;远洋货轮为了控制首要污染物会采用低硫燃料，然而这篇研究发现低硫燃料却导致了更多中等挥发性有机污染物的释放，污染控制中针对性的控制手段往往按下葫芦瓢起来，需要综合考量，不过这又绕到了 unknown unknown 的困境中了，还是先摸着石头过河吧。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04418&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;也是 viewpoint，很多污染物的环境行为是跟政治经济技术有直接关系的，中国修改了钢铁标准中钒的量，然后 2017 年钒矿石价格直接翻倍，增多的钒矿会导致更多的钒释放到环境中，然后有人发现钒的污染自上世纪七十年代减少后又重新升高了。正是因为这些错综复杂的关系，才让环境研究既有意思也很难进行控制实验。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05560&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十一月&#34;&gt;十一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当前环境研究细分领域越来越多，我们越来越倾向于回答那些特定污染物在特定区域的问题，然而，对大尺度区域里污染物的整体考量也很重要，这份研究探索了细颗粒物在全球尺度上的日浓度分布，给了一个整体估计，这种全球尺度的基线数据值得关注。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00573&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;国内关于室内污染的研究多借鉴国外的方法与思路，不过我想提醒的是生活习惯差异是需要考虑的，例如国内室内一般不用地毯，用地毯也会另配拖鞋，但国外地毯经常是光着脚踩，这种习惯差异本身就会导致暴露量估计的差异。同样，国内建筑的通风设计与采暖标准跟海外也有较大差异，模型应该对此进行相应的调整。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03580&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;也是关于室内污染的，二手烟指的是别人抽你吸，三手烟则指别人抽完了，房间吸收了，然后缓慢释放出来，这篇研究发现不同的污染物会分布到不同的气溶胶中，可以考虑与生物有效性结合下理解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03580&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;粮食需求要求农业的集约化生产，这篇文章详细讨论了全球尺度农业集约化可能带来的环境影响，主要是对氮排放的讨论，这是一篇基线数据报告，不过如果能结合全球气候变化进行讨论就更好了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b03610&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;轮胎磨损会产生橡胶颗粒，这篇文章用底栖动物考察了生态毒理影响，结果发现影响有限，作者进一步讨论了不同淋洗所可能造成的毒性，认为过高的毒性报道可能来自于过激的采样萃取过程，颗粒中污染物的生物有效性可能并不高。环境分析化学的一个特性就是真实环境条件下的浓度分析，生物有效性问题值得结合调查数据进行深入讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05035&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;短链氯化石蜡是一类同分异构体与同系物接近天文数字的污染物，而中链与长链氯化石蜡在这方面问题更大，面对这种滚刀肉，学术界需要就分析方法与标准达成一致，这篇文章就针对这个问题进行了详细讨论，相信对进行系列污染物例如双酚类、全氟类与eDNA分析方法研究的同学也会有启发性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00537&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bruce E. Logan 的日常吐槽，川普喜欢建边境隔离墙而不喜欢气候变化，但事实上全球变暖引发的海平面上升也需要构建防波堤来减少影响，这方面花的也不比边境隔离墙少多少，而且边境墙不一定有必要但防波堤对沿海地区几乎是唯一选择，哪怕他们不信气候变化也不能防止海水倒灌。减少化石燃料使用与开发新能源可能是唯一的道路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00572&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;同位素在环境化学里是神器般的存在，放射性同位素可以示踪，稳定同位素如果十分稳定可以溯源，如果不稳定可以指示环境过程，这篇研究就发现锶的稳定同位素可以用来指示燃烧源，在水环境与鱼中都比较稳定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00477&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;美国这边道路畅通的一个重要原因是遇上下雪后撒盐跟不要钱一样，均下来一人一年撒盐62.1kg，这个量已经足够产生环境影响了，这篇文章发现撒盐已经实质上影响了私人井的水质并对建筑结构产生了腐蚀，可以算是一种公地悲剧吧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04709&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十二月&#34;&gt;十二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PFASs 由于种类太多，算mass balance 一直是个问题。之前就有一种用γ射线测纸制品表面总F 的方法，这篇是X射线光电子能谱测日用品表面的F。然而如何测大坨环境样品里面的总PFAS，而不是表面，似乎还是个待解决的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00600&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;北京的PM2.5颗粒里面啥都有，发现点抗生素耐药基因似乎也不稀奇？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04630&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微塑料本身的危害并不是很大，但是它们释放/吸附的有机污染物有可能对水生生物造成影响。这篇文章指出邻苯二甲酸酯会从塑料碎片中释放到海水。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05083&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;终于有把硅胶手环和nontarget一起做的了，用于检测个人的污染物暴露。这篇看起来更多的是一个短期的（五天）不太有针对性的试验，侧重于pattern的分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b06220&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;近几年电子烟非常流行，同时也造成了一些问题，因为口味众多，口感柔和，且不受监管，很多青少年开始“vaping”。这篇文章从化学的角度分析电子烟所用的“e-liquid”中尼古丁的存在形式，发现某品牌（被称为电子烟中的iphone）的尼古丁碱性形态（freebase）与酸性形态（monoprotonated）之比非常低，而碱性形式是造成刺激不适感的主要原因。换言之，某些品牌电子烟的“口感柔和”是因为调节pH使得尼古丁较少以碱性形态存在，因而更受欢迎。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.chemrestox.8b00097&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境调查类文章的一个通病或者说制约因素就是浓度与后果的断链，这篇文章报道了车载儿童座椅的阻燃剂含量，但仔细读会发现作者并不知道毒性或暴露究竟产生什么后果，单纯套用毒性预测模型或暴露模型只是让文章逻辑完整，但不解决问题。类似车载儿童座椅的东西只要你去测阻燃剂都应该测到，如果测不到才是大问题，因为这意味着车着火了座椅也很容易着。所谓新兴污染物其实更多是原有禁用产品的替代品，这像是一个循环，业界推出新产品，学术界测到就说有害，但核心矛盾在于提供产品相应特性（例如阻燃剂）的物质的那个特性所需的理化性质本身可能就对人有害，无论哪种新产品都不能逃脱，而这是个压不下去的风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00568&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;采样属于环境分析的脏活，但可能最大的分析不确定度就来自于此，因此新兴采样萃取一体技术从来都不会过时。这篇文章的设计图有点蒸汽朋克的意思，其实就是拿弹簧、注射器与SPE小柱联动做了个长效不加电主动采样器，虽然原理不新，但组合起来还是很有想象空间的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02966&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;蘑菇在中西方菜谱中都有自己的一席之地，不过这篇文章分析了不同品种的市售蘑菇中砷的浓度与分布，发现在日常暴露量下，蘑菇中的无机砷可能提高膀胱癌与肺癌的风险。不过这篇文章的统计分析是不及格的，所以结论看看就好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b05206&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;工具进步一直是环境研究的直接推动力，各类组学的发展导致结果阐释越来越复杂，各类接口软件或者工作流文章也越来越受欢迎，这篇文章旨在将剂量效应组学数据与生态风险通过一套模型选择流程整合起来。不得不说学术界目前有两股力量，一股在学科间通过术语体系造墙，一股在拆墙打通不同领域，我个人更认可后一种，前一种其实是在浪费资源自娱自乐。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b04752&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018上半年研究速递</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2018/07/02/2018-research-paper-half/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2018/07/02/2018-research-paper-half/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是公众号&lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yufree/hjhbb/&#34;&gt;环境黑板报&lt;/a&gt;上半年所有研究速递的汇总，本来打算一年总结一次，但估计会导致年底时间不够用就改半年总结一次。研究速递是关于环境相关的研究吐槽，主要关注期刊是ES&amp;amp;T与ES&amp;amp;T letter，也有其他综合类期刊的条目。目前投稿都是在github上完成的，每月总结一次推送到公众号，欢迎各位同学来此投稿：https://github.com/yufree/hjhbb/issues/11 （七月）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，也欢迎感兴趣的同学通过公众号对话或GitHub投稿自己的环境相关见解文章到环境黑板报。公众号已运行半年多，目前关注人数两千多，运营者是中科院生态环境中心的在读与毕业的硕士博士及博后，每周四更新一篇推送，月底会有当月的研究速递与政策速递，投稿也会有专人校稿。希望公众号能够成为环境类研究、政策、就业与工程实践经验分享的一个平台，为环境从业人员答疑解惑。作为公众号运营团队的一员，我博客里关于环境的文章也会出现在公众号推送里。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ES&amp;amp;T Letter 的执行主编是一个特别喜欢写 editorial 的教授，哪怕一期就三四篇，在 Letter 的 IF 没有超过正刊后，主编大人自己定义了一个 Author Impact Factor（AIF），用过去两年发表数除以2，然后又定义了 L 因子（用 AIF 除以发表期刊的平均 IF ），不得不说这个指标就比较难刷了，有一点他说的非常在理，期刊要以发表的工作为荣，而不是反过来。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.7b00546&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用高通量metagenomics 测室内空气中的病毒核酸，采样的地方是12个大学宿舍。宿主多样性很高，而且病毒群落组成可能反映与房间居住者的关联。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b04203&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;考虑停留时间，室内空气污染其实比室外影响要大，清华大学的一个研究组考察了中式烹饪过程中室内污染的影响因素，结果发现烹饪方式对大多数污染物影响最严重，基本趋势是炒菜&amp;gt;油炸&amp;gt;蒸煮，如果开了排气扇，大多数污染物浓度都能下降一半。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05600&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;左旋葡聚糖经常被用来作为生物质燃烧的标志污染物进行溯源，然而最近的研究发现燃煤也可以生成左旋葡聚糖，这导致我们可能高估了北京的细颗粒物中生物质燃烧的贡献，特别是有燃煤行为的地区&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05858&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关于精子质量和大气颗粒物之间关联的流行病学研究。结论比较有意思，说 PM10 (以及与 PM2.5的差) 与精子质量有负相关性，而不是PM2.5。但是大气颗粒物的数据来自区域性的监测和调查问卷，感觉不是很靠谱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05206&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;光化学反应能在道路尘土中产生单线态氧。大气气相反应和水体光化学反应中的单线态氧并不稀奇，考虑到颗粒物本身就带有各种污染物，这个发现还是有点意思。和持久自由基有无关联？是否会影响stormwater 中的污染物？可以问出一系列的问题了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.7b00533&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;欧盟在2018年又加入了7种严控污染物，有三种含镉物质，另外得克隆也进入名单了，阻燃剂从 PBDEs 开始，几乎就是沿着替代品路线一路禁下去，核心问题在于卤代物天然具有遇热释放卤原子猝灭火焰的特性，替代物都是沿着这个常温稳定，高温分解的思路开发，而这个思路几乎对应持久性有机污染物的特性，这个猫捉老鼠的游戏需要新技术作为搅局者来打破循环。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://echa.europa.eu/candidate-list-table&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据分析方法是长久以来被忽视的研究方向，伴随数据时代的崛起，越来越多的数据人才正在流入传统科研领域掘金，环境学科更是价值洼地，这篇 EHP 的文章是基于 stan 构建的一个贝叶斯在线分析工具，从 stan 角度看就是一个本科生课后作业水平，但 EHP 在环境领域什么份量相信大家都心里有数。总之，不学习新知就会被抛弃，这是学术圈的铁律。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://ehp.niehs.nih.gov/ehp1289/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-1&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人为设计过的 DNA 被纳米材料包裹后释放到流域中进行溯源是一项非常新的技术，确实 DNA 片段是环境友好的而纳米材料是稳定的，但一个有意思的情况是如果搞 eDNA 研究的跟 DNA-tracer 的都用了一条河… 呃，估计要出大新闻了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b02928&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我在逻辑上等这篇文章很久了，就知道微塑料上这个“微”字一定会被“纳”字来入侵，现在果然有人跑出来炒“纳塑料”概念了，一个尺度转换就是一个学科啊&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05559&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;经济发展对于污染物的迁移等环境过程有着重要影响，这篇研究发现发达地区对周边欠发达地区输送了汞污染或者说优先使用了脱汞技术，这类按经济区域尺度研究的污染不平衡很有意思，如果跟自然地理条件相结合可能会有很有意思的发现&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b04607&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;也是关于微塑料的，用 micro-Raman 检测瓶装水里的微塑料，发现瓶体会向水中直接释放塑料微粒。听起来是有点吓人，浓度呢？真正的风险呢？
推荐人：田振宇
链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0043135417309272&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《地球物理学研究快报》发现大约 79.3 ± 46.1 万吨的汞被冻结在永久冻土层中，而 2010 年全球人类活动排放到大气中的汞约为 1960 吨，也就是说，人类直接活动产生的汞也许不算什么，但要是北极的永久冻土层化个30%，现有海洋生态基本要重写了&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/2017GL075571/full&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新烟碱类农药是近年来的一个小热点，因为被怀疑导致蜂群崩溃。EST新文章分析了中美的蔬菜水果样品中的7种新烟碱，并和美国农业部农药项目(USDA/PDP)的数据进行了对比，发现中美样品的检出频率都高于USDA的数据。（似乎西红柿的残留更厉害一些?）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05596&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Science上的新研究显示，从挥发性日用化工产品（如杀虫剂、涂料、油墨、清洁剂、个人护理用品等，特别是从室内溢出）排放的VOC已经达到了化石燃料排放量的近一半，逐渐接过了交通运输的份额，并且颇具生成SOA的潜能。（估计以后的法规也会侧重这一块儿）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：崔天去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://science.sciencemag.org/content/359/6377/760.full&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hites 老爷子是为数不多一个人发论文的环境化学科学家，最近他又关注了下 PCB-11，跟传统被禁用的 PCBs 的来源不同，PCB-11 是一种染料生产的副产品，五大湖地区大气中常见 PCBs 的半衰期大概12年，而 PCB-11 在大气中浓度多年来一直稳定，几乎没有半衰期&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00019&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DNA 促进 PAH 在进蒙脱石上的吸附。我们知道一些 PAH 致癌的作用是与DNA 碱基发生不可逆的结合，致使复制出错而突变。反其道而行的话，也可以利用这个机制对PAH 进行吸附。主意不错，但是这么多DNA 哪来？（窝记得窝上中学的实验，DNA 用的是。。。鱼白？）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05174&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acesulfame K, 中文俗称安赛蜜，是一种难降解的代糖甜味剂，以其稳定性常被用作废水的标志物（去年有人用它计算游泳池里尿的含量）。然额，德国科学家发现它们的废水处理厂中有一些能够较高效地去除这种物质，时间仅用了几年。原因是活性污泥中的某些微生物产生了能够吃掉安赛蜜的能力，真是一种可以观察到的进化。（另一个脑洞，如果肠道微生物也有了这种能力。。。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05619&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;单萜[Monoterpene]是VOC里的一大自然源，高分辨质谱测到它们贡献了美国东南部（如森林覆盖的阿拉巴马）夏日PM2.5的一半（相当可观），人为排放的NOx也促进了Monoterpene-SOA的生成。（VOC除甲烷外的自然源大概是人为源的10倍，所以其实在很多地方，树是主要问题，而不是车、煤）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：崔天去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://www.pnas.org/content/early/2018/02/06/1717513115&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三月&#34;&gt;三月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-2&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;世界范围内只有7%的塑料被循环利用，而亚洲特别是中国基本没有良好的管控，全球90%的海洋微塑料是来自于10条主要河流的输入，其中8条来自亚洲，长江尤为严重&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.economist.com/blogs/graphicdetail/2018/03/daily-chart-2&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;三氯生是一种牙膏中常见的杀菌剂，其结构与持久性有机污染物多溴联苯醚及二恶英近似，最近研究发现其在污水处理厂内可转化为甲基三氯生，而甲基三氯生有可以在植物体内转化为三氯生，这类环境转化行为无疑提高了研究其环境过程与环境半衰期的复杂度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00071&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;刚看到 Hites 老爷子这篇对 GC-MS 发展历程的前瞻性文章，什么叫老派科学家，老派科学家就是这种看电视上演员把 mass spectrometry 说成 mass spec 后就要跑到 AC 上发文章吐槽的风格，如果你用 GC-MS ，一定看看这篇里对技术发展的梳理，可能很多仪器故障就有思路解决了，不要总是打 800 。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/acs.analchem.6b01628&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一般认为微生物生物降解处理后的水毒性会降低，但这份研究表明这些代谢产物的毒性并没降低，这个研究比较初步，如果用代谢组学方法研究，可能会揭示更多的毒性细节&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b06408&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;典型外来入侵文章，随机森林算法放在统计学习或机器学习里可能都过时很久了（现在流行各种深度学习、卷积神经网络还有强化学习），但结合环境数据就可以造出一个精度很高的细颗粒物浓度预测模型，以后问题解决型专家可能会比知识型专家更受欢迎，因为有些任督二脉需要合作或通才才能打通&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05381&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很有意思的小设备，有点类似温度计，用固相萃取富集，然后用眼睛看颜色扩散长度来决定样品中铜的浓度，原理非常简单，但能组出个能用的产品也是本事，这也是很少有的 ES&amp;amp;T 分析方法类文章&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05436&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;还记得去年十一月研究速递里说的那个关于海洋微塑料的吐槽吗？现在又有了下文，德国科学家认为，虽然毒性数据短缺，但也不能等着出了问题再亡羊补牢，而合理的解决方法似乎就一个：模型&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00961&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;FT-ICR-MS 研究酒已经是经典案例了，这篇文章更引入了代谢组学的一些方法来研究酒，很难得把故事讲圆了，以后如果再看到品酒专家，可以试探性让他解释下 FT-ICR-MS 是什么。要说跟环境化学的关系，其实酿酒就是个复杂的环境过程，自然界或污水厂都存在类似的场景，同构互换是最简单的发现新研究策略&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fchem.2018.00029/full&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;石墨烯产品也许还没上市，但环境定量分析已经如火如荼的搞起来了，跟阻燃剂有类似的矛盾，在危害产生前就保持警惕是没问题的，但权衡危害与效益是需要时间来见证的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b04938&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四月&#34;&gt;四月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-3&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;怎么讲，手里有锤子的时候看什么都是钉子。non-target 玩多了之后，看什么都可以non-target 一下，塑料也不放过。不过整体来说还算是有趣的研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/pdfplus/10.1021/acs.estlett.8b00119&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过分子描述符构建保留时间预测模型是合理的，但是我个人对于预测非目的分析的研究是有疑问的，也许像这篇用了改进的ANN预测后模型效能提高了，但实际应用时还是比较尴尬，你手头只有未知物的保留时间而不是分子描述符，怎么推结构？多变量推单变量是没问题的，反过来基本没有模型可以做到，除非你把目标物限制到特定种类，但如果限定了，模型就不通用了。如果结合二级质谱倒还好说，不过眼下看路还很长。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.jcim.7b00496&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个思路也很有意思：从消费量最大的产品来反推什么可能是新的重要污染物。液晶屏的单体有可能具有毒性，生物蓄积能力，以及持久性。不过在还没有实际数据的时候，这么着急发viewpoint 是什么套路?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01636&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在已经有人用机器学习预测新型合金玻璃了，据说比实验筛选快100倍，如果材料科学逐渐变成AI子学科，其他实验学科也不远了，有时间都去学点新技术吧，可能以后实验就仅仅是个验证部分了，而发现则由模型来主导&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：http://advances.sciencemag.org/content/4/4/eaaq1566&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;气溶胶质谱常用来检测烹饪气溶胶，但一个新研究显示烹饪气溶胶的离子化效率显著高于正常值，也就是之前的测定可能高估了烹饪气溶胶浓度，这对溯源研究可能有重要影响&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b06278&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从废旧电子产品中回收贵金属已经变的越来越便宜，能够比开采原生矿的性价比更高。我一开始还在想是否回收过程的污染成本会很高，然而其实采矿也好不到哪里去吧&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b04909&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有人在印度乡村做了个随机对照实验，找了三组人进行家庭用水相关培训，之后一组人会收到信息提醒，一组人会收到提醒+水中大肠杆菌的测试结果，一组人收到提醒+水中大肠杆菌的测试试剂盒，追踪一个月后去测定他们家饮水中大肠杆菌，结果发现后面两组水质都有改善，然后结论认为提供足量信息会改善习惯与水质。其实我感觉这文章从设计到结论问题一大堆，不过最关键的是，这种拿人做实验真的没伦理问题吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00035&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分散剂经常被用于清除海洋中泄漏的石油，这个研究发现分散剂对于石油的光化学氧化产物效果很差，因此最好不要在阳光强烈的天气使用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00084&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非目的分析目前主要有三大分支，一个是石油组学，一个是代谢组学，另一个就是环境筛查，其实方法大同小异，这篇侧重多级质谱的特征离子来筛选未知全氟化合物，虽然不是真正意义上的非目的，但这个流程还是具备很强可移植性的，喜欢排列组合的朋友可以关注下。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00779&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五月&#34;&gt;五月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-4&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;算是一个有意思的知识迁移，把质谱数据上搜索多肽的方法（和引擎）用于识别PEG之类的清洁剂，毕竟其实都算是高分子了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.analchem.8b00365&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;感觉很有意义的一个研究，作者发现磺胺类抗生素在活性污泥中的主要转化途径是与蝶呤生成共轭加合物，并且这类产物依然有抗菌活性。这一发现凸显了转化产物（TP）检测的重要性，并有助于解释之前对于磺胺类去除条件的争议。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b06716&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;元素水平的研究特别是重金属元素比例研究是我本科毕设时做过的且感觉比较有意思的方向，最近一篇研究关注了货轮发动机的煤烟与排放气溶胶中细颗粒物里的元素组成，发现重金属 V 被细颗粒物富集了，毒性也相应加大了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01764&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;MFC 这个东西我一直不知道靠不靠谱，感觉其中一个疑虑就是能不能大规模投入实用。这不就有人搞了一吨容量的 MFC 跑了一年，COD去除70-90%，能量密度达到 7–60 W m−3 （懂行的人来说说这属于什么水平？）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：田振宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0043135418303609&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有人担心不同长度的 eDNA 水环境降解速率不同导致检查出得丰度不同，这项研究发现长度的影响并不大，而来源的影响更大，这样就有可能用不同长度 eDNA 来进行环境过程溯源了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01071&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在更多人去讨论全球变暖，但臭氧洞、酸雨曾与之并称新世纪三大环境灾难，后面两个其实只是少了关注但不代表不存在了，一项研究发现如果中国未来对废旧冰箱空调的处理不当将造成氟利昂等制冷剂的大量排放进而同时加剧全球变暖与臭氧空洞的形成&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05987&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;细颗粒物源解析的基本原理是先采集不同来源的细颗粒物并分析成分，然后根据成分构建多元模型反推样品中细颗粒物的成分组成，举个例子，A源有10单位的铁，B源有20单位的铁，测C源发现12单位的铁，那么C源的主要成分就可能来自A，通过质量平衡与因子分析就可以从概率上得到一个来源组成，这篇文章把这种源解析模型做成了个excel表格，唯一的问题在于我没找到下载链接…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00131&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境分析与临床生物标记物分析的思路互补性比较强，临床上喜欢用特异性很高的单标记物来进行诊断，基于质谱的环境分析则更擅长高通量痕量定性定量，结合起来就可以是基于质谱高通量同时分析多个特异性很高的生物标记物，这篇文章就用这个思路来同时分析尿液中的七种氧化应激生物标记物，虽说环境分析更喜欢测定外源污染物，但如果同时测定内源标记物就会是个很不错的故事。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00883&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;质谱与光源是现在环境分析技术的两极，其中微型质谱或便携式质谱一直是离子阱质谱的天下，但最近杜克大学的研究人员又把磁谱这个老古董翻了出来并用离子同步进样方式进行了改进，新仪器可以小型化并可以测到m/z 10 到 120而离子阱一般低于50就测不到了，这个质量段对于地质与食品的同位素分析非常有用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://link.springer.com/article/10.1007/s13361-017-1820-y&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究动态-5&#34;&gt;研究动态&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;今年的第十一届中国R语言会议亮点不少，更难能可贵的是每次会议后报告幻灯片都可以在网上看到，严格意义上R语言会议越来越像数据科学会议了，因为主题涉及金融、计算机、统计、公共卫生、人工智能、地理信息系统、软件开发等诸多热门数据行业。我大概看了下幻灯片，Tensorflow 框架、深度学习、区块链、气候变化、量化投资、商业分析平台等主题出现次数较多，也学习到很多有机会与环境研究结合的新概念与工具，非常适合开拓眼界。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pan.baidu.com/s/10XcJiydC2KFRtuQ5RU7myw （密码d4aa）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我能明显感觉到环境非目的分析正在快速迭代到代谢组学的研究水平，这篇研究20年人血中污染物变化的研究思路就是代谢组学的流程，作者很聪明地增加了与市售化学品数据库的标注，眼下代谢组与暴露组的区别基本就在检测物是内源还是外源了，当然测定之前你不可能知道，所以其实技术是可共享的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.estlett.8b00196&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个是生态中心的工作，讨论的冷冻-解冻循环中纳米银离子的形态转化问题，现在真的挺少见这类纯环境过程的研究了，很多环境化学的研究其实已经严重偏离真实环境条件了，对真实环境条件中过程的研究其实是环境化学的学科核心竞争力，不然就成了其他学科的追随跟风者了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00694&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;页岩气开发一直以来都挺热的，不过这篇研究算是页岩气开发的副产品。通过对勘探水样的分析与比对90年的数据，研究人员意外发现这组水样数据展示了酸雨影响的减弱，这可能归功于清洁空气法案或铁矿石开采工业的减弱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01123&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;做过环境样品前处理的同学可能都有体会，污水厂的活性污泥样品是最难处理的，气味可以让你怀疑人生，这篇综述讨论的却是如何将污泥商品化。颇有点大象装冰箱的意味，一共三步：捕集-发酵-产品升级。这里商品化的主要是挥发性有机酸，如果你能从中盈利，那就真是赚“脏钱”了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.7b05712&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我记得七八年前学水处理时微滤膜也就刚刚流行，结果现在纳滤膜都过时了，而处理物也从传统污染物变成了全氟化合物。有点排列组合的意思，他们是用了孔径大一些的纳滤膜，不过我关心的其实是全氟化合物可能不是特异性被处理的，那就真有点找噱头了。就算活性污泥法，其实也能处理很多所谓新型污染物的，只是之前没人想关注而已。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b01040&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;环境污染也是不平等的，出了污染源导致的，还有可能是经济活动导致。这份研究通过国内供应链数据发现，有些发达省份不但维持了自己的经济价值是流入状态还对外输出了污染，而西南部省份则不但输入了污染，经济价值也是外流的。区域污染不平等可能也会是以后的重要议题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00009&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;游泳池说实话成分比较复杂，这篇研究追踪了一些与粪便相关的人源化合物与肠道疾病的关系，结果发现双酚A和胆固醇可能跟这类疾病有关，不过只提高了1～2%的风险。我感觉这个结果很可能是假阳性，需要更严格的统计检验。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00639&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;离子淌度高分辨质谱这两年开始流行了，仪器厂商正在大力推广，多出来的离子淌度这一维对于定性可能非常有用。这篇工作已经开始给离子淌度构建环境分析的数据库了，估计过不了多久我们就能看到商品了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;推荐人：于淼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链接：https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b00999&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科研博客圈的书剑恩仇</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2017/09/04/sci-blog-discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2017/09/04/sci-blog-discussion/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;有人的地方就有江湖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推动科学进步的是学术争论，大家围坐一席以数据与逻辑为工具互相质疑，寻求共识。但事实上这个过程中并不缺乏个人或群体情感的介入，这一方面是现代科研职业化所导致的拿钱吃饭，另一方面则是科研人员自身的主观好恶。这一点在科学家的博客上展示的淋漓尽致，虽然在学术期刊里发评论比较正式，但在预印本、数据共享与可重复性研究的大趋势下，越来越多的科学家选择时效性更高的非同行评议的博客来对科学进展进行评论。借助这些社交媒体，我们也可以一窥他们对学术观点的爱恨情仇，也许有人不屑于这些主观性比较强的评论，但从学术交流的角度出发，如果我们仅仅通过学术期刊与会议交流学术观点，由于存在审稿与运作周期，很多共识会消耗大量的传播成本来达成，这不仅与信息时代脱节，也会造成资源浪费。下面我们看些案例感受下国外学术界在博客这一媒介上的观点交锋：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;案例一：“主观”的贝叶斯方法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哥伦比亚大学的 Andrew Gelman 的博客可以算得上是个火药桶了，他本身主张贝叶斯学派，而赶巧贝叶斯学派跟频率学派可以算得上科研数据分析里哲学思想差异最大的两派，起码按我的粗浅认识是根本无法调和的，所以即便实用上甚至算法上都差异不大，想对这两种思想和稀泥基本都会被 Gelman 教授无情嘲讽，如果你还打算说贝叶斯不好，基本上会被博文讨伐。当然，也不是所有人都有这个待遇，同舟子的做法类似， Gelman 教授基本也是逮着大鱼去坑。需要提醒的是他可不是舟子那种十几年不做科研的学术圈外人士，其本人是哥伦比亚大学应用统计中心的主任，其团队的研究领域十分广阔，大家可以感受一下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;why it is rational to vote; why campaign polls are so variable when elections are so predictable; why redistricting is good for democracy; reversals of death sentences; police stops in New York City, the statistical challenges of estimating small effects; the probability that your vote will be decisive; seats and votes in Congress; social network structure; arsenic in Bangladesh; radon in your basement; toxicology; medical imaging; and methods in surveys, experimental design, statistical inference, computation, and graphics.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，著名贝叶斯统计软件 stan 就出自这个团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次事情的起因是卡内基·梅隆大学的 Larry Wasserman 教授（2016年当选美国国家科学院院士）在接受一个博客&lt;a href=&#34;https://errorstatistics.com/2013/12/28/wasserman-on-wasserman-update-december-28-2013/&#34;&gt;采访&lt;/a&gt;时对频率学派与贝叶斯学派下了个定义：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I wish people were clearer about what Bayes is/is not and what frequentist inference is/is not. Bayes is the analysis of subjective beliefs but provides no frequency guarantees. Frequentist inference is about making procedures that have frequency guarantees but makes no pretense of representing anyone’s beliefs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gelman 教授对其频率学派的观点没啥意见，但那个 “subjective” 直接引爆了火药桶。而按照 Gelman 的定义，贝叶斯方法应该是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Using inference from the posterior distribution, p(theta|y)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;特别的，他还认为：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Science is always full of subjective human choices, and it’s always about studying larger questions that have an objective reality.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;坦白说这个看法是比较符合科学史的，虽然当今科学理论体系逻辑上相对完备（先排除下哥德尔跟量子力学），但其发展确实很曲折，在实验数据跟统计决策成为主流之前，很多理论在发现或提出时主流科学家并不接受，有的是逻辑上不接受（很多新理论完全不容于旧理论），有的则属于威权集团打压，可以说相当主观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在后面的论述中，Gelman 教授就开始开嘲讽技能了，Larry 认为在高维数据处理中贝叶斯方法没意义无法解释，Gelman 教授则反驳说他觉得除了贝叶斯方法别的方法也都是解释不通的，并且他认为 Larry 自己不懂贝叶斯还瞎定义是十分不妥的。不得不说这段论述很没营养，跟小学生吵架差不多。紧接着 Gelman 教授又提到主观确实是贝叶斯方法的一部分但不是全部，那频率学派是不是可以说成“简单随机采样的技术”，科学研究范围在拓展，各种方法也在发展，贝叶斯方法可以研究客观问题。这个说法也比较中肯，接下来 Gelman 教授又开启了挖坟模式，他把 Larry 08年到13年关于贝叶斯方法中随机性看法的转变给列了出来，紧接着又说我也有这个转变过程。但文章最后他又翻了 Larry 对经济学家的旧账，认为他存在个人偏见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看起来这个文章似乎比较正常，但这篇博文真正有趣的是评论，基本上集中了当今统计学中各路高手，下面是个不完全名单：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nick Cox 杜伦大学 Stata 元老级开发者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Larry Wasserman 卡内基·梅隆大学教授 当事人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deborah G. Mayo 宾夕法尼亚大学教授 采访 Larry 的人 errorstatistics.com 博主&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kevin Dick 斯坦福毕业 创业者 possibleinsight.com 博主&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Judea Pearl UCLA 教授 &lt;a href=&#34;http://causality.cs.ucla.edu/blog/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://causality.cs.ucla.edu/blog/&lt;/a&gt; 博主&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christian Hennig 伦敦大学学院教授&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Norm Matloff UC Davis 教授&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brendan K O’Rourke 都柏林理工教授 &lt;a href=&#34;http://www.brendankorourke.com/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://www.brendankorourke.com/&lt;/a&gt; 博主&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我们可以看出这么几件事：首先，这些领域内专家会互相关注对方的个人网站并通过这种方式互动；其次，看他们的讨论很有启发，必看书本上的干货更有意思；再次，很多讨论虽然对问题是没营养的，但有助于我们了解一些学术界的风格或流派。在前沿领域由于知识不全，多数情况是无法达成共识的，但通过了解其流派风格会帮助你更全面的看问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;案例二：两个软件会产生一个结果吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴拉巴西是一位呼声很高的诺奖候选人，其畅销书《链接》可以说把不少科研人员吸引到了网络科学的研究领域，现实中的无尺度网络的幂律分布所具有的奇特性质在很多并不相关的领域都有展示。但这个故事主角不是他，提到他只是想提前表示下同情，因为他在加州理工教授 Lior Pachter 的博客里躺枪了。事实上，2014年 Lior Pachter 在博客上开了个三部曲，本意就是对 MIT 教授 Manolis Kellis 的个人恩怨，但为了把故事讲的通透点，这位老兄追根溯源并展示了自己强大的数理功底，先后对两篇发表文章的创新性进行质疑，从图表到算法，其中一篇就是巴拉巴西的，另一篇则是 Manolis Kellis 教授的。这个故事科学网薛宇老师曾经翻译评论过，我这里不细讲。但 Lior Pachter 教授在后续的博文中又对号称H指数100多的巴拉巴西来了次二次扒皮，严格说被炮轰的其实不算冤枉，但被人挂的如此直白也只有 Lior Pachter 教授能做得出来。而我今天要讲的是他最近又跟纽约大学石溪分校&amp;amp;哈佛&amp;amp;卡内基·梅隆大学的同行掐架了，上演了进攻-防守-再进攻的三部曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先 Lior 讲在他们那个 RNA 测序定量的圈子里，软件跟软件差异都是很大的，基本你用不同软件想得到一样的结果非常困难（这也说明这个领域的研究共识没有达成）。然后他话锋一转，说自己组里2016开发的一个软件跟最近发表在 Nature Methods 上的软件处理结果却出奇的一致，皮尔逊相关系数三个九，然后又是一通追根溯源。这里岔开说一句，Lior 之所以可以追根溯源，是因为预印本及版本控制系统的流行，最近 ACS 也对化学领域提供了预印本服务，预计不久就会覆盖绝大多数涉及数据分析的实验学科。从版本上 Lior 发现在他们论文发表后 Rob Patro 的软件也有了一个很大的更新，更新前跟他们组软件差异明显，更新后确几乎一样了，最后他认为 Rob Patro 所发表的文章实际上就是抄了自己组里开发软件的思想，然后加了个矫正。当然 Rob Patro 也很快在 github 上发表了一个回应，大意是他们在文章跟源码中多次引用了 Lior 组的论文并且在有些数据集中这两个软件的结果是不一样的，工作流程也不一样。但 Lior 教授显然并不满意，他又写了一篇博文指出其回复混淆视听，所谓的不一样是下游分析，而在 RNA 定量上这两个差距还是很小，如果你去看这篇回复会发现 Lior 甚至使用了动画来展示两者区别很小，可谓精心准备。我在读这三篇文章时学到很多的论述方法与追踪验证方法，可以说很多方法现在还没出现在教科书中，但可以感到早晚会形成趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凭心而论， Rob Patro 的文章就算是对 Lior 软件的改进也是值得发表的，因为当前科研基本都是N+1模式，都是在前人基础上做功课。但我也比较理解 Lior 为什么这么火大，首先在他眼里这两个软件本来就是一回事，凭什么发 Nature Methods，他自己那篇都没发这么好，另一方面就是 Rob Patro 文章在他看来有硬伤，速度也不快，效果也没那么好，评价标准还有问题。其实说白了也有点个人恩怨而不是就事论事，但在这些问题上你去要求当事人一碗水端平也很难。如同第一个案例所言，科学研究就是会掺杂各种主观情感，但作为旁观者，我们可以从中去学习他们讨论问题的方法，例如 Lior Pachter 教授的论证过程，虽然不如发表文章里那么逻辑完备，但思考步骤都是比较清晰的，而这个过程你在期刊论文中往往看不到，好比你看到的总是对方站在山顶但怎么爬上去的一般都不会写，但有时候这些看似琐碎的步骤却足够让你永远达不到那个高度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带一提， Lior Pachter 教授的博客上还友情链接了 Andrew Gelman 教授的博客。我想说的是在国外是真真切切存在着通过博客的学术交流的，参与学者的水平也是相当强悍，而且不同于国内科研向公众号或博客满足于对论文的解读，这些博客上更多出现的是一种批判式讨论，而且夹杂了相当重的个人情绪，如果你打算阅读也是需要辨伪存真的，这本身对于提高科研思维也有帮助，所以我推荐高年级本科生、研究生跟科研一线的学者都可以去寻找自己感兴趣领域大牛的博客，省的每次找推荐审稿人都搞近亲繁殖，如果你能从这些火药桶博客里获得正面评价，那么恭喜你，科研对你并不是个坑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实类似的故事还有很多，你可以从这篇文章里出发用关键词去探索。我在前面的文本分析的文章中曾提到越是高端的论文，发表勘误的比率就越是很高，这说明前沿领域的研究不确定性是很高的，思想碰撞也很激烈。如果把社交媒体上的各类花式吐槽也算进去，你会发现科研领域有很多烧脑的故事，各路参与者也从来都不缺名校光环跟牛文加持，阴谋诡计、解释掩饰、爱恨情仇等可能被小心翼翼地埋藏在数据与图表之中，虽然看懂需要比较高的门槛，但也正是这种门槛屏蔽了围观群众，上演一幕幕精彩绝伦但需要自行判断的书剑恩仇。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluation and reduction of the analytical uncertainties in GC-MS analysis using a boundary regression model</title>
      <link>https://yufree.cn/en/2016/11/29/my-third-paper/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/en/2016/11/29/my-third-paper/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0039914016309298&#34;&gt;paper&lt;/a&gt; received opposite comments from reviewers. One rejected and the other recommanded. Anyway, this is just the beginning of this kind of data analysis for mass spectrum. Also this work was the basis of one chapter in my thesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this work, I wanted to access and reduce the uncertainties in the whole procedure of environmental analysis. In regular analysis, we would use pure standards to optimized the analysis method and recovery and RSD were commonly used for quality control analysis. My concerns are:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uncertainties were hard to be found with standards in advance. When you injected a dirty samples, you instruments would be polluted after you see the results. Furthormore, when you found your targeted compounds were influenced by something from the matrices, you have to start the analysis from the beginning with new methods. So, I wounder if we could access some common properties during the analysis before we analysis the samples. Then I used visualization methods to show the Uncertainties in the raw data from GC-MS.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Another issue is that how to escape the influnces from the uncertainties found in the visualization methods. My solution was that building a boundary regression models to seperate the &amp;ldquo;clean&amp;rdquo; zone from the &amp;ldquo;dirty&amp;rdquo; zone in the raw data. By this model, we would get a better sensitivity by choosing right ions regardless of the matrices or pretreatment.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;I am always wondering whether different pretreatments would show similar results for certain matrix and compounds. From this paper, my answer is almost yes. Certain pretreatments would remove something we do not like or harmful to the instruments. However, such influnces might be pointless and can&amp;rsquo;t be detected on mass spectrum. In GC-MS, the co-elute influnces are hard to affect the your target compounds at the same retention time and the same massed. Only the rising baseline is important and we could get rid of it by the boundary model. Then the only thing we need to consider is the pollution of the instruments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meanwhile, I need to say such model might not be suitable for high-resolution mass spectrum. However, this idea could be used to improve the analytical methods for some compounds, especially for PBDEs. Also this paper supplied some basic data for environmental analysis. As a rule of thumb, you might know:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;When you rise 1 degrees centigrade, the &amp;lsquo;dirty&amp;rsquo; zone&amp;rsquo;s boundary would rise about 2 unit mass in the worst matrix and pretreatment. Always try to choose heavier ions for qualitative and quantitative analysis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Here is the graphical summary for the whole methods and I think more patterns could be mined from the data of GC-MS:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.cn/blogcn/figure/MorF.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also I developed a package to perform this kind of analysis in R. Check &lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/enviGCMS&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. This package has been published on &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/enviGCMS/index.html&#34;&gt;CRAN&lt;/a&gt; and you could install and load it by:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;install.packages(&#39;enviGCMS&#39;)
library(&#39;enviGCMS&#39;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;You might find &lt;strong&gt;Easter Eggs&lt;/strong&gt; in this package.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have questions about this paper, comment here and I will reply as soon as possible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哈佛六城研究</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2016/04/15/harvard-six-city/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2016/04/15/harvard-six-city/</guid>
      <description>&lt;p&gt;好的论文我认为是可以写入该学科教科书的，今天讲个可以写入环境科学教科书的案例。一方面这是早期产生较大影响力的关于细颗粒物健康威胁的研究；另一方面该研究最后变成更为严格的法规调控的过程也比较坎坷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈佛六城研究指的是1993年哈佛大学科研人员对美国六座城市（包括田纳西州的哈里曼（H）、威斯康星州的波蒂奇（P）、密苏里州的圣路易斯（L）、俄亥俄州的斯托本维尔（S）、堪萨斯州的托皮卡（T）以及马萨诸塞州的水城（W））的空气质量与死亡率间关系的研究。这项研究从1974年开始持续到1989年，收集追踪了8111名随机居民的生存状况（每年填一份问券，研究结束时有18%的人死亡）与所在城市的空气污染状况。结果发现在各种主要空气污染物（包括二氧化硫、总悬浮颗粒物、气溶胶酸度、硫酸盐颗粒、臭氧、细颗粒物等）与死亡率的关系后，细颗粒物（也就是我们通常说的PM2.5）与死亡率有着极为显著的关系。看下图：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/6city1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;右上角那个表示的细颗粒物浓度与死亡率的关系，纵轴表示的是以波蒂奇的死亡率作为基准，其他城市死亡率与之相比的比值。在这个研究中我们可以清晰的看出细颗粒对于死亡率的影响几乎就是笔直的一条线。仅就空气质量最好的波蒂奇与最差的斯托本维尔两个城市而言，死亡率上升了31%。当然这个结果是排除掉吸烟与其它已知影响寿命的因素之后的，因为无论哪个城市，吸烟都是最能解释死亡率的因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章发表后引起了轰动，因为这大概是首篇揭示空气污染中的细颗粒污染与死亡率的流行病学研究且结果也很直观：生活在不同的空气质量的城市，寿命会收到明显影响，细颗粒物高的城市死亡率要高于低浓度的。但比较搞笑的是我们可以看到细颗粒物浓度最高的斯托本维尔也只有30ug/m3左右。我们来看下这十几年的空气质量变化：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/6city2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以看出总悬浮颗粒物实际在研究期间是下降的，而细颗粒物则下降不大。要知道美国《清洁空气法案》可是在1970年就开始生效了，总悬浮颗粒物的下降也能反映这个趋势。对比我们现在，用北京的清洁区作为案例，根据李令军等的研究：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/6city3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的TSP到2009年底还要高于六城研究污染最重的那一个，这还是风水好的定陵。至于细颗粒，那画面太美，大家都从新闻里见过，不在一个数量级上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伴随产业升级与空气污染的治理，到2006年，搞六城研究的研究人员发表了另一篇研究来表明后续的发展，首先我们看一下空气质量的变化：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/6city4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以看出该研究又包括了1990到1998年的数据，这样我们可以对比下这两个研究时间段死亡率随平均细颗粒浓度的变化：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/6city5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看出，空气质量的改善特别是细颗粒物浓度的下降确实降低了死亡率。也就是说，在这个浓度上，降低细颗粒物浓度确实使居住者的死亡率降低了。同时我们可以看到托皮卡的死亡率似乎上升了，这一点可以解释为在细颗粒物浓度降低到一定程度之后，其对死亡率的贡献率也下降了。其实这时候我们可以将环境污染控制的标准设定在15左右，再往下也许有改善，但可能此时控制别的污染因素更能有效降低死亡率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么是不是六城研究1993年提出来就导致政策改变呢？其实美国环保署一直想以六城研究为契机推动更为严格的清洁空气法案。但是这事怎么说呢，美国一直存在一批奉行市场万能的人，自然他们反对任何来自政府的调控：不让你减税就不错了。其中有一个叫做Citizens for a Sound Economy的组织，这是个背后有科赫兄弟赞助的第三方，他们这时候跑出来说这伙科学家不靠谱，得把原始数据给出来。做过流行病学研究的应该清楚，这种大范围抽样不可能未经同意去公布参与者数据的，更何况很多人都死了，你怎么让死人给你授权？然后他们就说你这个研究有猫腻，不敢公布数据，因此国会的议员也跑出来跟环保署说要么给证据，要么闭嘴。这事让环保署跟研究人员都很头痛，直到1997年才想起来让第三方独立调查给证据，又拖了三年，一个独立研究小组终于给出结论：研究数据与结论没问题。然而这时候直接已经拖到新千年了，六城研究被拖了6年多才得到认可。不过回看数据我们会发现，1990到1998年PM2.5其实没怎么降，真正大的降幅在之前的10年，也就是说，其实工业界赢了大概6年的缓冲期，不过也有可能是浓度降到一定程度就不好降了。然而，即使这样美国环保署认为到2010年，对颗粒物污染的控制措施还是挽救了16万人的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实国内类似的研究也不少，可以说结果的重要性不比六城研究小，然而他们的影响力并不够。我前后对比，发现很多研究都是在跟内行讲故事，缺少六城研究这种一眼就能看懂的图来推广自己。说的刻薄点，科研人员要学会推广自己的研究，让读者观众自己推理到你的结论最佳，这与教科书的学法类似。另外记住一些本学科内的经典研究案例也很重要，人都爱听故事，最好有爱恨情仇，最好有表情包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，研究从结论走向政策还是会比我们预想的困难得多，即使它很出名，即使数据没问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六城研究 &lt;a href=&#34;http://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM199312093292401&#34;&gt;An Association between Air Pollution and Mortality in Six U.S. Cities&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六城研究后续 &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2662950/&#34;&gt;Reduction in Fine Particulate Air Pollution and Mortality&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科赫兄弟 &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Koch_family&#34;&gt;家族势力&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CSE &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Citizens_for_a_Sound_Economy&#34;&gt;Citizens for a Sound Economy Citizens for a Sound Economy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14年哈佛大学对六城研究的纪念 &lt;a href=&#34;http://www.hsph.harvard.edu/news/features/six-cities-air-pollution-study-turns-20/&#34;&gt;Landmark air pollution study turns 20&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000年关于六城研究的数据验证报告 &lt;a href=&#34;http://pubs.healtheffects.org/getfile.php?u=273&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京清洁区研究 [北京清洁区大气颗粒物污染特征及长期变化趋势] (&lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21528549&#34;&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21528549&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学博客的报道 &lt;a href=&#34;http://scienceblogs.com/thepumphandle/2012/11/02/public-health-classics-assessing-air-pollution-and-health-in-six-u-s-cities-researchers-findings-changed-the-air-we-breathe/&#34;&gt;Public Health Classics: Assessing air pollution and health in six U.S. cities, researchers’ findings changed the air we breathe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Structure Prediction of Methyoxy-polybrominated diphenyls ethers (MeO-PBDEs) through GC-MS analysis of their corresponding PBDEs</title>
      <link>https://yufree.cn/en/2016/02/11/my-second-paper/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/en/2016/02/11/my-second-paper/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://yufree.cn/rmarkdown-libs/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;This is a paper with many rejection and comments. It was finally published by &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0039914016300455&#34;&gt;Talanta&lt;/a&gt; with DOI 10.1016/j.talanta.2016.01.047. One &lt;a href=&#34;http://www.smithsonianmag.com/smart-news/half-academic-studies-are-never-read-more-three-people-180950222/?no-ist&#34;&gt;study&lt;/a&gt; said the average read times of an academic paper was no more than 3. In my case, at least 11 reviewers had read this paper before published and I thanked all of them though some of them really misunderstand my idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The basic idea before the structure prediction is that the combination of two qualitative methods. Usually, we use full scan of mass spectrum to get some rules about the structure such as the position of the substitute group of certain compound. Meanwhile, the retention time of seperation process also showed us some information about the compound. For unknown MeO-PBDEs, mass spectrum could tell us the position of MeO- group while can not show us the position of the Br atoms. Chromatography could show us the Br atoms position of PBDEs while not MeO-PBDE. what I should do is that building a model to connect those two information sources to get the structure of unknown MeO-PBDEs in certain samples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But how? I collected 32 MeO-PBDEs and corresponding PBDEs and get the retention time of those pairs under the same analysis condition. I found we could use those data to make a connection between the information from mass spectrum and chromatography. The basic model is&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[
RT_{MeO-PBDEs} = RT_{PBBDEs} + Group position
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For different positions, the mass spectrum could show a constant. For example, if BDE-47’s retention time is 21.753 min, the ortho- substitute MeO-BDE-47 would show a retention time of 25.648min. The differences of those retention time pairs is a constant around 4. We use regression analysis to get an estimation of such constants. Then when we get a potential peak of MeO-PBDEs. Mass spectrum would tell us the mass, the numbers of Br and the position of MeO- group. Then we just test the standards of potential PBDEs and use the models to check the position of Br atoms. The trick is that the standards of PBDEs were 209 and 837 for MeO-PBDEs. We use small numbers standards to cover large unknown standards(no available standards) . Another thick is that we could use multiple dislike columns to build such models and then the estimation would be much accurate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is just a try. I used this method to get three unknown structures of MeO-PBDEs. However, the most important part is that we should try to summarize the data from different analysis method to build a much stronger model. In many studies, scientists use many independent analysis method to explain one problem. I think this is also a model and when we build them, the left could be thrown to computer or automation
. We human should do smart things!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have questions about this paper, comment here and I will reply as soon as possible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不吃早餐会肥胖？</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2015/08/10/read-epi-paper/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2015/08/10/read-epi-paper/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;起&#34;&gt;起&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;放假回家面临的最大难题在于如何起床？其实问题也不是起床，而是不管起的有多晚，我妈都会让我吃早饭。最夸张的一次十点爬起来吃早饭，十二点又吃了午饭。为了有理有据的反驳必须吃早饭的观点，我决定查下资料。下面这个过程应该在你的电脑上也能完成。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;承&#34;&gt;承&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有一种说法叫“早吃好，午吃饱，晚吃少”，似乎一日三餐是天经地义的；后来又听说对于老年人应该少食多餐；再后来网上出了一组和尚化缘照片说和尚“日中而食，过午不食”。也就是说一天吃几顿并不是特定的，不同人有不同选择，目的从维持生计到养生到修行不等。中国营养协会出版的《中国居民膳食指南》中关于一日三餐的描述如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;合理安排一日三餐的时间及食量，进餐定时定量。早餐提供的能量应占全天总能量的25%～30%，午餐应占30%～40%，晚餐应占30%～40%，可根据职业、劳动强度和生活习惯进行适当调整。一般情况下，早餐安排在6:30-8:30，午餐在11:30-13:30，晚餐在18:00-20:00进行为宜。要天天吃早餐并保证其营养充足，午餐要吃好，晚餐要适量。不暴饮暴食，不经常在外就餐，尽可能与家人共同进餐，并营造轻松愉快的就餐氛围。零食作为一日三餐之外的营养补充，可以合理选用，但来自零食的能量应计入全天能量摄入之中&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;说白了就是规律饮食并要三餐，但零食也可以用来补充营养。但从这段描述上我看不到任何文献引用，只有要求没有推理，这让我很不爽，至少也要给点数据说服读者吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后我又查了美国的&lt;a href=&#34;http://www.health.gov/dietaryguidelines/dga2010/DietaryGuidelines2010.pdf&#34;&gt;饮食指南&lt;/a&gt;，因为2015年的还在修订，这里找到的是2010版的，里面关于早餐的描述如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;eat a nutrient-dense breakfast. Not eating breakfast has been associated with excess body weight, especially among children and adolescents. Consuming breakfast also has been associated with weight loss and weight loss maintenance, as well as improved nutrient intake.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;咦？associated？这说明至少有人研究过这个问题了，再看结论：不吃早餐可能导致超重，特别是儿童与青少年。额，这似乎有点意思了，不吃早餐会超重？有点反直觉啊。然而美国饮食指南也没列上参考文献，没关系，有关键词“breakfast”跟“overweight”就够了。为了缩减检索范围，我又查了下2005年的饮食指南，发现这一版里没有这个说法，那么我们只要关注2005年到2010年的研究结果就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你也用google scholar，那么你应该能看到下面的截图，文章列表很长。如果你打不开这个网站，请想办法打开。用谷歌学术的一大好处是方便你在没有权限的状态下找到全文，因为不少人会将发表文章上传到researchgate上而谷歌学术可以索引到这些文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/litrature.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两篇文章出自一个课题组，从摘要中可以看到通过对加拿大学龄前儿童及家长的断面研究，作者发现不吃早饭会造成学龄前儿童的超重，即使吃或者不吃早饭的儿童每天能量总摄入量相差无几。原因大概是吃早饭的儿童能量摄入更平均，而不吃早餐的儿童会在午餐与晚餐中摄取更多的能量，不平均的能量摄入可能导致了能量在体内的积累（请思考这个推理）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三篇文章来自nature出版集团，也是断面研究，针对的是荷兰35000名13-16岁青少年（实际参与25176人），结果发现不吃早饭不但会导致青少年超重，还跟不运动与饮酒有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面几篇文章都是针对不同地方如西班牙，意大利，日本等的青少年或学龄前儿童的，文中都或多或少提到超重与不吃早饭的联系，但也有文章提及了家庭经济条件可能对超重也有影响。那么问题来了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;青少年儿童的超重与不吃早餐间的联系是否真的存在因果性？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们来看下这些研究的方法，基本都是断面研究或队列研究。在流行病学里，这两种方法都属于观察研究，也就是说研究人员不进行干涉而仅仅观察一个人群的发病与暴露情况。那么好了，如果研究人员不进行干涉最可能出的问题就是混杂因素。而严重的混杂因素甚至会导致因果互转，举个例子，现在我们普遍接受母乳喂养对婴儿成长有益，但突然有研究显示母乳喂养的孩子体重偏轻，这下舆论可能认为母乳并不好了。但后来人们发现其实是因为调查人群中婴儿出现体重偏轻或腹泻的家庭往往会停止使用母乳喂养，这个&lt;a href=&#34;http://ije.oxfordjournals.org/content/26/2/349.full.pdf+html&#34;&gt;案例&lt;/a&gt;就将先前的因果关系逆转了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面的文献或多或少的说明相关性的存在，但逻辑上我们也可以这样怀疑：超重的孩子往往选择不吃早餐来进行减肥，这样的现象在断面研究中同样是无法区分的，也同样可能逆转因果。在那么什么样的研究方法可以避免混杂呢？随机控制实验。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;转&#34;&gt;转&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面提到不吃早餐与超重是存在相关性的，但这种相关是无法给出只要不吃早餐就会超重这样的结论，这只算是个现象，里面的机制并不清楚。为了搞清楚我们应该找一组生活习惯相似的人，随机分到两个组里，纪录实验开始的BMI，然后一组每天必须吃早餐，另一组必须不吃，过上一段时间再纪录BMI，如果确实是不吃早餐导致超重，那么我们应该可以看到不吃早餐那一组BMI比吃早餐那一组显著上升。由于实验者其他生活习惯是相似的，那么这样得出的结论就排除了多数混杂因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我翻了几份综述，结论大都是建立在观察性研究上的，无奈把搜索关键词改为了“randomized controlled trial breakfast”，这样倒总算找到了一篇关于不吃早餐与超重的&lt;a href=&#34;http://ajcn.nutrition.org/content/100/2/507.short&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;。这篇文章的前言里也提到确实很少有人去做随机控制实验。那么结果呢？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A recommendation to eat or skip breakfast for weight loss was effective at changing self-reported breakfast eating habits, but contrary to widely espoused views this had no discernable effect on weight loss in free-living adults who were attempting to lose weight.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;额，似乎吃早餐对想减肥的人没什么用。其实这篇文章也被期刊编辑重点&lt;a href=&#34;http://ajcn.nutrition.org/content/100/2/503.full&#34;&gt;介绍&lt;/a&gt;并认为是一篇挑战传统观点的研究。在编辑看来目前支持不吃早餐与超重的论据有三种：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不吃早餐会提高后续午餐与晚餐的食量，这导致肥胖&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃早餐提高个体代谢率来让个体更苗条&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大块头不喜欢吃早餐而成功的节食者有吃早餐的习惯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;上面那篇文章还有另一份研究的结果发现总食量变化不大且代谢率也变化不大，也就是说我们有可能要选择第三种也就是习惯假说，那么这时候因果关系就反过来了：并不是不吃早餐会导致肥胖，而是肥胖导致了不吃早餐。或者你可以看得更开一些，吃不吃早餐可能不会对体重产生影响，只是一种生活习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何解释美国饮食指南中关于早餐的建议？没什么，饮食指南这种东西本来就是个谈判结果，他们的研究依据你可以搜到，决策这东西，看得懂论据每个人都可以做。况且还不知道15年版的会不会&lt;a href=&#34;http://www.washingtonpost.com/news/wonkblog/wp/2015/08/10/the-science-of-skipping-breakfast-how-government-nutritionists-may-have-gotten-it-wrong/&#34;&gt;取消&lt;/a&gt;掉这一条。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;合&#34;&gt;合&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;眼下收集到的论据只能用来说明不吃早餐可能跟体重无关，但同时却看到一批关于早餐有益健康的研究。其实你可以随时在健康领域内看到矛盾的现象与结果，这时候最好别偷懒，几个关键词就能帮你找到答案或论据。当然，现在觉得对的以后可能就是错的。这篇文章更想给出的是一个思路，按照这个思路你可以去探索解决更多的健康问题而不是仅仅只想要个答案。毕竟——&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Myths abound in nutrition.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科研钓鱼-巧克力减肥事件</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2015/06/07/fishing-chocolate/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2015/06/07/fishing-chocolate/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不想读全文可以直接看文末结论。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Every day is April Fool’s in nutrition.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;John Bohannon拥有细菌分子生物学博士学位，同时他也是有着科研钓鱼恶趣味的记者。2013年，这货为了测试开放获取的期刊是不是给钱就发文章，特意写了一大堆狗屁不通的论文投给开放获取期刊，然后发现只有不到一半的期刊据稿了。他将这个结果发表在&lt;a href=&#34;http://www.sciencemag.org/content/342/6154/60.full&#34;&gt;science&lt;/a&gt;上，引发了一连串关于开放获取期刊价值的讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次，一家德国电视台找到了John Bohannon并表示要做一个关于如何把坏科研结果搞成头条的节目，珠联璧合！他们 立即联手招募了研究对象，一个医生还有个统计学家，设计并实施了一个研究巧克力是否可以用来减肥的实验。其实这个主意也是来自一个专门撰写饮食伪科学文章的朋友，而这位朋友特意强调，要用黑巧克力（不愧高级黑）。实验之后，John化名Johannes Bohannon，饮食健康研究所（the Institute of Diet and Health，实际只是个网站）的研究负责人撰写了一篇题为“Chocolate with high Cocoa content as a weight-loss accelerator” 的论文，然后就投出去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在讨论结果前我们先解释下这个实验设计，John招募了15个人参与实验，实验分了三组，一组吃低糖餐，一组吃低糖餐外带黑巧克力，另一组吃正常的饭。然后，他们测定了18个指标来看看21天后变化是否明显。一共就15个人（小样本还分组），18个指标前后对比基本可以确保出现一个假阳性。这里面的黑魔法可以参考xkcd的漫画：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://imgs.xkcd.com/comics/significant.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次出现假阳性的指标是体重，其实不管出现什么都行，不过是改改题目。到这里我想说明的是，这个实验数据与结论不是捏造的，是真的，但属于设计有明显缺陷的实验方案。在一个理想的构想中，这种论文会被直接拒稿而不会送审，退一步也会是被审稿人搞个七荤八素后退稿，那么John如何过审稿人这关呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;借助两年前对各种开放期刊的测试，John有了一个给钱就发的期刊列表：http://www.sciencemag.org/content/342/6154/60/suppl/DC1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是给个链接，你们急着毕业的就别收藏了，会被舟子的。当然我也没说其实还有另外一份列表可以尝试：http://scholarlyoa.com/publishers/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John当然不能在乎一稿多投，毕竟电视台都排好档期了，所以他一口气投了20份期刊而这些期刊都声称自己是要经过同行评议的。终于，有鱼上钩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24小时之内，John就收到了多份接受证明，其中，International Archives of Medicine 认为这是一篇outstanding manuscrip，如果给600欧元，“could be accepted directly in our premier journal”。当然，该期刊自诩“all articles submitted to the journal are reviewed in a rigorous way, our paper was published less than 2 weeks after Onneken’s credit card was charged.” 简单说，很多自称经过同行评议的期刊实际并不关心同行评议，他们更看重的是信用卡。然而，恶作剧还没完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John在论文接受后需要让大众知道这件事，而咨询了朋友后John觉得这事不能麻烦那些懒得看数据与图表的记者。事实上，本着服务到位的思想，他按照所有标题党抓眼球的方法写了一篇&lt;a href=&#34;http://instituteofdiet.com/2015/03/29/international-press-release-slim-by-chocolate/&#34;&gt;新闻稿&lt;/a&gt;挂在了自己虚拟研究所的网站上，然后又翻译成多国语言发给了媒体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来看看媒体的表现吧。德文报纸Bild抢先报道这个“重大”科研进展，之后是&lt;a href=&#34;http://www.dailystar.co.uk/diet-fitness/433688/chocolate-diet-how-to-lose-weight&#34;&gt;Daily Star&lt;/a&gt;，之后是&lt;a href=&#34;http://www.cosmopolitan.de/abnehm-studie-schokolade-laesst-die-pfunde-purzeln-64990.html&#34;&gt;Cosmopolitan&lt;/a&gt;，在之后是&lt;a href=&#34;http://timesofindia.indiatimes.com/life-style/health-fitness/diet/need-a-sweeter-way-to-lose-weight-eat-chocolates/articleshow/46770172.cms&#34;&gt;India times&lt;/a&gt;，再之后还上了&lt;a href=&#34;http://www.ktre.com/story/28964908/study-chocolate-helps-weight-loss&#34;&gt;电视报道&lt;/a&gt;。这些报道更关心吃巧克力减肥的速度，而对于其中表现出的样本少等问题完全过滤，没有一家媒体试图联系研究人员（强调下，这里没有天朝，多数天朝科学记者没有理工背景，也没有查阅专业期刊或媒体的习惯，更何况不是中文）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切都很完美，John成功的耍了公众。在让他们有了吃巧克力减肥的理由后在博客上更新了一篇&lt;a href=&#34;http://io9.com/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-1707251800&#34;&gt;作案记录&lt;/a&gt;。唯一让John恼火的是他甚至为媒体制作了一个&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=j-15v8N8gFw&#34;&gt;MV&lt;/a&gt;，但媒体却都放上了带有色情色彩的美女吃巧克力的图片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学从来就不是那么简单直白的，但所有人都要求科学家讲个好故事。John的例子显示，人们不关心结论怎么来的，只要你告诉他是科学家说的，他们就开始玛丽苏了。这种情况在食品健康领域可以说屡见不鲜，人们就想知道好还是坏，但其实科学家花了纳税人10亿美金却仍然搞不清楚到底低脂食物是否有益健康，他们还在&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/2014/08/what-makes-us-fat/&#34;&gt;加钱&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你会问那这样我要你们这些搞科研的有什么用？其实&lt;strong&gt;现在&lt;/strong&gt;并没有什么卵用。注意，是现在，科研大踏步发展的时期历史上就那么几个，现在科学家都在积累相关知识而突破是很难的，而yes or no的问题往往十分复杂。请不要对知识谈性价比，除非你觉得各种灵修与超自然现象才是人类的发展方向。而且，也许你不喜欢，最好学会解读论文，结论有时会被修饰的完全变了样。知乎上有人倡导科学家去写报道，这是很中肯的，只要你不是John，写出来的东西不失真，怎么也比现在那些新闻专业写出来的报道强（读到这里的忽略结论部分）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结论&#34;&gt;结论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ctrl ＋ w，这篇文章在浪费你的宝贵时间。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;注&#34;&gt;注&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文编译自John的&lt;a href=&#34;http://io9.com/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-1707251800&#34;&gt;博文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;论文已经被期刊&lt;a href=&#34;http://io9.com/chocolate-diet-paper-wont-be-retracted-becuase-it-was-1707531513&#34;&gt;删除&lt;/a&gt;了，原因是技术失误，当然，好像没有临时工&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;论文原文见&lt;a href=&#34;http://zh.scribd.com/doc/266969860/Chocolate-causes-weight-loss&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是John合作电视台提供的&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=8wQEYoyCU-g&amp;amp;feature=youtu.be&#34;&gt;视频&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是Gelman的&lt;a href=&#34;http://andrewgelman.com/2015/05/29/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-loss-heres-how/&#34;&gt;吐槽&lt;/a&gt;，探索论文细节可移步这里&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>另一个安斯库姆四重奏？</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2015/04/24/anscombe-quartet/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2015/04/24/anscombe-quartet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AE%89%E6%96%AF%E5%BA%93%E5%A7%86%E5%9B%9B%E9%87%8D%E5%A5%8F&#34;&gt;安斯库姆四重奏&lt;/a&gt;算得上数据可视化里最经典的案例了，四组不同的数据做线性相关，得到相关系数一样（0.816）但实际作图可以看出很大差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/anscombe.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次看到这图的时候有人就说这辈子能搞出个类似的数据集就名留青史了，而我当时觉得作为一个外行这辈子能再看到个类似的可视化案例也算不虚此生了，前天还真看到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plos Biology 上刚发表了一篇PERSPECTIVE来吐槽条形图，作者收集了2014年一季度前25%的生理学期刊中发表的703篇文章并对其中的图像进行了统计。结果如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;条形图是这些文章作者最喜欢的图形展示方法，85.6%的文章包含至少一张条形图&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;77.6%的条形图使用的是均值配合标准误，15.3%使用均值配合标准差&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;61.3%的文章使用线图，散点图配合误差线，误差多数使用标准误&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用直方图，散点图与箱式图等展示数据分布的不到五分之一&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;然后作者开始吐槽了：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你们懂不懂啥时候用SD啥时候用SE啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不懂没关系啊，反正都不该用啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那些都是描述性统计啊，你样本那么少直接画出来多好，算什么均值啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;展示数据跟假设检验两个概念，别混了啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做对比用t检验你查过数据分布了吗？有异常值检验啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不会没关系啊，反正我建议用非参方法啊，当然我知道损失功效啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用非参方法要展示中值啊，中值的差跟差的中值不是一回事啊&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;上面这些缺少直观理解，请看下图：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/bar3.PNG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;散点图完全不同的数据画成条形图是一样的，误差线一样长，看下面的检验结果，参数方法与非参方法完全不同。这副图与安斯库姆四重奏有异曲同工之处，本质上都是在表示没有图形展示的假设检验可能会遗漏重要信息。其实对于一个实验设计良好的工作是不该出现上面的问题的，但现在很多人在论文撰写或数据展示及检验时喜欢套用别人的展示方法，完全不明就里。更尴尬的是你就算告诉他们数据有问题，他们也不知道怎么改，非参方法要么没听说过，要么仅仅是听说过没用过。至于数据展示，这种所谓 Univariate scatterplots 的图根本不知道怎么画，不过作者算得上宅心仁厚，亲自做了一个&lt;a href=&#34;https://www.ctspedia.org/do/view/CTSpedia/TemplateTesting&#34;&gt;excel模版&lt;/a&gt;供其他人使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实类似的图形也有如下的展示分布的方法（附注R代码），但数据太少时就别考虑了，垃圾进，垃圾出。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小提琴图&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;par&lt;/span&gt;(mfrow&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;c&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;2&lt;/span&gt;))
  mu&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;2&lt;/span&gt;
  si&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;0.6&lt;/span&gt;
  bimodal&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;c&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rnorm&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1000&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;-&lt;/span&gt;mu,si),&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rnorm&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1000&lt;/span&gt;,mu,si)) 
  uniform&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;runif&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;2000&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;-4&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;4&lt;/span&gt;)
  normal&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rnorm&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;2000&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;0&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;3&lt;/span&gt;)
  &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;vioplot&lt;/span&gt;(bimodal,uniform,normal)
  &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;boxplot&lt;/span&gt;(bimodal,uniform,normal)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/vioplot.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;差异散点图&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;# 这个太简单了，就是当要展示的两组数据为配对数据时，直接对其差异作普通散点图并附上参考线&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/drr2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;抖动散点图&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;number1 &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rhyper&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;400&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;3&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;6&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;3&lt;/span&gt;)
number2 &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rhyper&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;400&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;4&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;5&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;3&lt;/span&gt;)
&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;par&lt;/span&gt;(mfrow&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;c&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;2&lt;/span&gt;))
&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;plot&lt;/span&gt;(number1,number2)
&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;plot&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;jitter&lt;/span&gt;(number1),&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;jitter&lt;/span&gt;(number2))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/jitter.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;平滑散点图&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;par&lt;/span&gt;(mfrow&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;c&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;))
number1 &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rhyper&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;30&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;4&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;5&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;4&lt;/span&gt;)
number2 &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;rhyper&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;30&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;4&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;5&lt;/span&gt;,&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;4&lt;/span&gt;)
&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;smoothScatter&lt;/span&gt;(number1,number2)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/smplot.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实数据展示在能表意清晰的条件下越原始越好，这样能更好的展示原始数据的意义，如果加入过多的总结性描述，总有种隐藏信息的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.1002128&#34;&gt;Beyond Bar and Line Graphs: Time for a New Data Presentation Paradigm（开放获取）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enough is enough</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/11/30/harm-source/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/11/30/harm-source/</guid>
      <description>&lt;p&gt;究竟是污染物本身的危害大还是畏惧污染物所造成的危害大？Toxicology Letters 上的一篇小&lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S037842741200063X&#34;&gt;综述&lt;/a&gt;讨论了这个问题。拜广大媒体所赐，现在大家都知道污染物致癌的IARC评级，例如手机辐射就属于2B类，也就是可能属于下面三种情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.对人体致癌性的证据有限，在动物实验中发现的致癌性证据尚不够充分；
2.对人体致癌性的证据不充分，但是对动物致癌性证据充分；
3.在有些情况下，不管是对人还是对动物致癌性的证据都很有限，但是有相关的机理分析可以提供证明&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的2A类指动物实验致癌证据明确但对人的致癌证据有限，再往上的1类就是传说中的致癌物，这些结果其实是一伙专家开会总结相关数据所给出的结果。上面提及的小综述针对的是TCDD，也就是多氯代二苯并二恶英中的一种，这货被划分到1类里去了，依据的是明确的流行病学调查数据。但其实有限的流行病学数据基本都是基于意大利塞维索事件、日本台湾米糠油事件与越南橙剂等的调查，这些事件有着明确的受害者可以进行回溯研究，配合相关癌症的发病率记录，我们会发现风险比的变化，进而为相关决策提出建议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实这类环境污染物的调查要比其他致癌物麻烦许多，因为这些事件比较稀少，而癌症的发病率其实也不高，这种情况多一个少一个对于风险比的估计是有影响的，这也就是统计学上常说的：极端事件更可能发生在小样本里。例如，如果一种癌症的发病率是百分之一，那我如果去调查50个样本，得到的结果必然不准，要么是零，要么至少百分之二。但现实问题是，我们不允许拿人做实验，只能通过事故回溯，这样我们的样本有可能不足以反映真实风险。不过这算是鸡蛋里挑骨头，但政府在环境健康方面总是保守的，所以很多环境监测浓度高的地方据此限制了鱼的摄入，毕竟鱼的监测数据我们是可以拿到的。常理来说这应该没什么影响了吧，但吃跟不吃鱼其实对体内摄入omega-3脂肪酸是有影响的，而且老外都比较喜欢鱼油保健品啥的（虽然各种维生素与矿物质补品被美国内科年鉴上的一票专家认为根本就&lt;a href=&#34;http://annals.org/article.aspx?articleid=1789253&#34;&gt;没有用&lt;/a&gt;）。所以这篇综述作者认为，可能我们为了躲避一个较小的危害而承担了更大的营养风险。而且你以为剂量上去了毒性就上去了？&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20674250/answer/15876129&#34;&gt;天真&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坦白说，类似TCDD这种污染物的健康效应我们大概看到了明确的致癌风险，但这部分风险的规避也是有代价的。慢性暴露风险更是如此，我们可以从若干年后的流行病学调查中发现某种疾病患病率的提高，但归因上常常是受研究水平限制的。人跟毒理试验中的细胞不一样，人的反馈通常是过激的：历史上瘟疫的疫苗总是出现在疫情得到控制之后，这说明处于危险中的人总会想办法让自己隔离风险的，这种保守反馈在进化上有意义，但还不清楚其对现在的风险是否还适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，其实我更想说的是现在，现在担心雾霾的危害可能要比雾霾本身的危害大了。你到百度指数上去搜索空气净化器跟雾霾，会发现这两个关键词是具有一定相关性的。人一遇到风险就会想办法去规避风险，其实风险不见得是你有行动就可以规避的。上海的一项&lt;a href=&#34;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es501305k&#34;&gt;研究&lt;/a&gt;表明，PM2.5中有机碳与元素碳含量与医院急诊室访问量有正相关，看到这个报道你会想到什么？是不是PM2.5上去了，得病的就多了？有可能，但你不要把医院急诊室的访问量跟得病联系的那么快，人脑喜欢联想与因果关系，但有没有可能是很多人看到PM2.5爆表就感觉嗓子不舒服了呢？还是那句话，人是有反馈的，手脏了会洗手，空气脏了就会买空气净化器，但有没有效呢？反正你会感觉做了就比不做好，这跟你吃那些维生素与矿物质的补品的行为其实很像，到头来可能就是&lt;a href=&#34;http://zhuanlan.zhihu.com/yufree/19758280&#34;&gt;无用功&lt;/a&gt;。你关心健康，规避健康风险都是没什么问题的，但不要去传播你的畏惧，人没那么脆弱，不要一惊一乍的自己吓自己，毕竟人的心理状态是会影响生理状态的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我把维生素与矿物质补品那篇文章的结论贴出来供各位鉴赏，以后也不要让我回答什么新风系统空气净化器的问题了，如果你觉得买了后就可以放松心态，抓紧去买，只是别对功效抱太大希望：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In conclusion, β-carotene, vitamin E, and possibly high doses of vitamin A supplements are harmful. Other antioxidants, folic acid and B vitamins, and multivitamin and mineral supplements are ineffective for preventing mortality or morbidity due to major chronic diseases. Although available evidence does not rule out small benefits or harms or large benefits or harms in a small subgroup of the population, we believe that the case is closed— supplementing the diet of well-nourished adults with (most) mineral or vitamin supplements has no clear benefit and might even be harmful. These vitamins should not be used for chronic disease prevention. Enough is enough.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全球变暖的科意调查</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/08/24/science-global-warming/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/08/24/science-global-warming/</guid>
      <description>&lt;p&gt;美国化学会旗下的期刊文章中有两种特殊标志的可以开放获取，一种叫ACS Author Choice，另一种叫做ACS Editors&#39; Choice。也就是说如果你想让自己发表的文章被免费阅读，那么要么你自己掏钱，要么被你文章所在期刊的编辑推荐。但不论如何，这样的文章都是喜闻乐见的，因为花纳税人的钱做研究，发表了后却还要纳税人掏钱才能看到是不厚道的，但也不能让出版方白干，所以目前较流行的方案是再花一点纳税人的钱，让出版物可以开放获取。好了，不吐槽了，今天说的文章是《环境科学与工程》（ES&amp;amp;T）上发表的一篇政策分析类论文，作者选了ACS Author Choice，所以大家都可以戳&lt;a href=&#34;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es501998e&#34;&gt;这里&lt;/a&gt; 来自行阅读，要是听吐槽就接着往下看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇论文调查了1868名全球气候变化领域科学家对气候变化的35个问题，这应该是目前气候变化相关领域规模最大的一次专家调研，研究人员从web of science上搜索了1991-2011这20年里发表过关键词含全球变暖与全球气候变化的同行评议文章的作者或共同作者约6000人，又结合了Jim Prall的一个气候科学高引用率作者（大概2500人）的数据库，筛了筛名字，大概选了7555人发了邮件。我敢说这篇文章的作者八成要被拖到很多邮箱服务器的黑名单里，因为大约1000多人根本就没读邮件，读了的当中有1868人回应了调查问卷。我觉得作者挺拼的，这事怎么看都很耗人品。当然，你可以质疑其代表性，不过作者声称其实那些发对主流意见的受访者回调查问卷的概率更高。当然最好的方法就是自己去读一下论文中样品代表性这一章节，可以get很多新的写作技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来看下结果，或者说看下我觉得比较直观的结果：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/sglobal1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是图1，基本上可以看左侧可以看出发的文章越多，就越认可温室气体对全球变暖的影响，当然阴谋论会说他们都是领域既得利益者，不支持拿不到funding，随你怎么看，科学家也是人，这里仁者见仁智者见智。但趋势在那里摆着，超过90%的是认为温室气体对全球变暖有影响的。这里大概可以跟纪录片《难以忽视的真相》里米国副总统的结论一致，不过他当时说0反对，应该是夸张了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个比较喜感的结果是作者统计气候变化对温室气体的敏感度，定性定量描述温室气体贡献的回答情况的同时也调查了他们对公共新闻媒体的“暴露”情况，从下图我们可以看出，持反对意见的都有较高的新闻媒体暴露。换句话讲，天天看报纸的科学家更不相信气候变暖。我只能说，记者你们不但影响着非专业人士，就算是专业人士也有可能被非专业的故事所忽悠，毕竟，人非圣贤。严格来说，专业领域科学家更应该是发声者而不是听众，毕竟在一个领域工作半辈子，天天跟同行comment，要是被公共新闻媒介几个故事就忽悠了不像话，更应该出现的是即便天天看新闻，也对自己领域的东西有所主见，也不要出现那么高的never，只有领域专家自己主动发言，那些靠故事感动的所谓砖家，公知才会有所收敛。当然会写paper跟会写新闻是两件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/sglobal2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这两点，其他的问题自行发现，这种调查报告不同人会且应该产生自己的观点，另外，打算尝试可复算性研究的朋友可以把supporting information里的数据自行研究一下，同样的数据不同的观点会看到不同的风景。调查表也是，有没有设计缺陷啊？有没有钓鱼式问题啊？也许你觉得看个结论就够了，没错，对多数人够了。但如果你把这件事想成自己要做的项目去从头考虑，看自己能做到什么程度，就大概知道所谓科学家的脑子里都在想什么事了。或许我在写这篇文章也夹带了私货，多想想总不会错。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考论文&#34;&gt;参考论文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scientists’ Views about Attribution of Global Warming Bart Verheggen, Bart Strengers, John Cook, Rob van Dorland, Kees Vringer, Jeroen Peters, Hans Visser, and Leo Meyer Environmental Science &amp;amp; Technology Article ASAP&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S. ASAP表示论文快接受前的公示，图片来自论文。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自行车头盔的糊涂账</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/07/24/reproducible-research-1/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/07/24/reproducible-research-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天刚介绍了可复算性研究，今天看到谢益辉在Github上star了一个荟萃分析的可复算性研究&lt;a href=&#34;https://github.com/timchurches/meta-analyses/blob/master/benefits-of-reproducible-research/benefits-of-reproducible-research.md&#34;&gt;案例&lt;/a&gt;。作者应该是一线科研人员，但没有使用 Github Pages 将报告直接生成网页是个遗憾，好在 Github 对 Markdown 的支持还是很不错的，对英文不抗拒的话直接读，我这里会省略掉一些技术细节，讲个故事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;起&#34;&gt;起&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自行车头盔在很多国家是被法律强制使用的，其依据是很多研究人员的论文。2001年 &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0001457500000488&#34;&gt; Attewell 等人&lt;/a&gt;对前人的研究工作进行荟萃分析（meta-analyses，也有译作元分析的）后认为，自行车头盔还是有保护作用的。这里简单说下荟萃分析，这是一种起源于心理学统计学手段，常见于各种综述。举例来说，我想知道某种治疗手段究竟有没有用，一查文献，有的说有用，有的说没用，好，我们把文献中具有可比性的数据汇到一起，再进行统计学分析，这样就可以得到一个更全面而简单的答案——有用或者没用，也就是说，荟萃分析是在更高层次上总结前人研究成果的一种方法。听起来很美好吧，但科学研究存在抽屉现象，也就是说，我们只看得到打开的抽屉中的问题，可能忽略了其他角度的思考。&lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10877304&#34;&gt;Duval 与 Tweedie&lt;/a&gt; 据此提出了一种新的荟萃分析方法，该方法的细节不说了，感觉有贝叶斯的影子，简单说就是一种计算风险比的新算法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;承&#34;&gt;承&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;故事主角 Rune Elvik 曾任 Accident Analysis &amp;amp; Prevention 主编，期间他在2011年发表了一篇基于 Duval 与 Tweedie 荟萃分析方法的&lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S000145751100008X&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;，使用的正是2001年 Attewell 的数据。同样的数据，不同的算法，但结论却变了，变成自行车头盔其实对个人保护没啥作用了。这一研究成果迅速被媒体关注，以“人咬狗”的形式报导了出来。也就是说，发表了一篇有社会影响力的论文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时故事的另一个主角 Tim Churches 出现了，他仔细读了下 Elvik 的论文，发现数据展示的图有点问题，于是他写信给 Elvik 说想要原始数据，Elvik 教授就把数据发过去了。这一过程中 Churches 并不是重新去统计新数据，而是打算进行一次可复算性研究，其实 Elvik 对 Attewell 的数据重分析也可以算一个可复算性研究，只不过算法换掉了。Churches 算了半天，发现即便换了算法，得到的数据跟 Elvik 给出的也不一样，据此他把计算代码打包发给 Elvik ，说撤稿吧，主编。Elvik 思考了很久，在2012年年底对那篇文章发了一篇&lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0001457512004253&#34;&gt;勘误&lt;/a&gt;，在勘误中 Elvik 补充了几个新数据，结果发现，不影响结论，自行车头盔还是没用，甚至比之前更没用了。那么作为一个无关紧要的修正，故事应该差不多结束了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;转&#34;&gt;转&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Churches 觉得也该结束了，但他添加了数据后重新算了下，发现一个杯具：勘误也算错了。而且，这次错的恰恰是对结论很关键的几个风险比数据，他算了半天发现，结论应该是安全头盔是有用的。然后他又写信给 Elvik 与出版方，说撤稿吧，结果时至今日，出版方还是说调查中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;不合&#34;&gt;不合&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个故事其实还在进行，Churches 也承认自己其实发表过自行车头盔有用的文章，那么作为读者的你怎么看？学术丑闻？打击报复？作为科研人员，经历这个过程太正常了，我们都在不断地试错与犯错，哪怕夹带一定情绪，也总会有与你意见相左的人来反对，这个过程总是存在并保障研究成果的有效性。也许你会说，如果双方都坚持自己正确，那么数据就是评判的唯一标准，你也看到了，同一批数据有可能给出不一样的结论，而且谁又能保证自己做荟萃分析时用的数据是最全面的呢？很有可能整体学科都忽视了一些重要的证据。即便是科学家，也无法做到对自己都不知道自己不知道的东西做研究的，但新的东西出来总是振奋人心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得称道的是，Churches 在&lt;a href=&#34;https://github.com/timchurches/meta-analyses&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;上公开了他视角下故事发展的流程，原始数据与动态报告，我们可以清晰的看到他是如何得到结论的。他的这份报告并不是经过同行评议的，但我们可以看到这种自我公开发表本身就是可以让公众进行评议的，当然，你最好能看懂。那么，当数据公开后，我们其实可以自行去验证，不，由于动态报告的特性，同样的脚本执行结果不会出现两个的，命令行在这个意义上杜绝了鼠标点击时可能出现的错误。另一个值得称道的就是 Elvik 公开了他的原始数据，这也会伴随互联网云存储的广泛使用而越来越简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在可复算性研究可以很方便执行的今天，这种故事可能越来越多，也许，你也可以参与到故事中。那么自行车头盔究竟有没有用呢？题目说的很明白了，科研人员都是算糊涂账的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;其实我写这个是为了纪念&lt;a href=&#34;DNS:42.120.21.30&#34;&gt;dropbox&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去留两难异常值</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/05/11/outliar/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/05/11/outliar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看到一个关于大气污染物的案例，感觉可以部分回答为什么科技如此发达却搞不清污染物与健康联系的问题，也可作为非相关科研人员了解实际研究的一扇窗户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该论文题目很唬人，Cardiovascular Effects of Nickel in Ambient Air，发表于环境健康领域顶级期刊Environ Health Perspect，该期刊收录PMC，也就是说免费，谁都可以看全文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章的故事简单明快，使用了小鼠作为模型，通了几个月纽约的浓缩空气然后测了下心电图什么的指标，发现浓缩空气中的Ni跟一些指标的变化相关，然后利用一个公共数据库NMMAPS查询了死亡率与空气中各种污染物的关系，发现只有Ni与V与死亡率关系密切，其余的组分没什么影响。基于此，研究人员认为Ni与V跟心血管死亡率存在相关性，但不清楚机理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该说整个研究结论是比较有意思的，因为大气污染物，特别是我们所说的PM10，PM2.5都只是一个笼统的重量上的概括，我们相信健康效应是由这些颗粒物上的部分而不是全部污染物来改变的，所以单纯说颗粒物浓度高低其实对健康效应研究没太大意义，当然总浓度高了，相关污染物浓度提高也能观察到现象。但这类现象太表面，所以现在我们得到颗粒物的样品都会进一步进行分析，确定其组成，搞清楚有机成分与无机成分是什么，然后寻找与健康效应的关系。这个研究基本思路也是这样的，他们主要关注了无机组分的数据，然后就发现了Ni的问题，通过同行评议发表了高水平文章，似乎接下来的研究就很明朗了，进行下一步动物实验，找出影响机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该说，如果没有一年后的另一篇文章，这个故事还是很理想的。但我们回想一下，这个过程其实是在碰运气，因为颗粒物上的污染物他们只关注了34种，还都是元素浓度没考虑形态，能撞上一两种很不容易了，特别是数据量很大时这种规律性依然明显。但是，我们依然忽略了很多细节，例如他们的置信区间如何计算，数据哪里得到，是否一致，模型选择是否合适…也许你会说这该是审稿人把关，但即便把过关也不代表没问题。一年后的这篇研究没有实际进行过实验，只是重新把他们用的数据算了一下，结果发现了一个很有意思的现象：整个相关性实际上是被三个纽约的数据所控制的，也就是我们所说的杠杆点，这些点参与建模就有相关性，不参与就没有太大统计学意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样就更有意思了，到底要不要这三个数据？也许你会说当然不要，很明显是应该剔除的异常点。但如果你从事环境调查研究就明白实际数据大都是这样的，环境污染物浓度的分析与监测受实际采样过程影响显著，有些规划的采样点采样根本就不现实，所以数据从来都不是理想的，这时候模型里加入或减去数据都是需要说明白的。但也仅仅就是说明白，然后结论存疑而不是推翻，因为这样研究人员也不敢轻易下结论，推翻前人的发现同样需要谨慎。但到媒体报导就显得大气多了，常常就直接去掉虚拟语气了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大体就是这样了，可以说现在环境健康的研究做到最高层也就是这样，不断的质疑，不断的发现。所以不要问环境科研人员一些yes or no的问题，每个问题展开了去说都是一长串的问号，那些动不动就给你答案的十占八九是砖家，道行不够就出来卖了。科研人员寻找的是证据并基于证据给出限定性结论，对于喜闻乐见的XX有没有害，XX有没有毒等问题，有时候实在没办法就按最保守的方法搞个分类什么提个标准的，而其实所谓的保守也仅仅是基于已有知识来判断的。以诺贝尔奖为例，这种级别的发现可以说运气与实力都得好才行，更多的科研工作者面对的就是上面提到的状况，不断的质疑与反思才可能换来一点点进步，而这一点点进步到头来可能还是假的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全文链接&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1665439/&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2137127/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PLOS ONE 别叠被子了</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/03/16/plos-one-quilt/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/03/16/plos-one-quilt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;传说有一种机制叫做同行评议，经过了这关发表的文章都有一定学术价值。又传说有一种同行评议的开放获取的期刊，只要你给钱就能发表（夸张，真的是夸张）。不不，不是影射plos one，相反，我个人非常看好plos one或scientific reports这类开放获取的同行评议期刊，拿国家的钱做科研，结果不涉密当然应该让公众看到，不然总是自家圈子捧丑脚也没什么意思。但不能因为受众更广泛就降低标准，今年1月，plos one上这篇文章实在让人大跌眼镜，这就是多少土鳖魂牵梦绕的s(tupid)-c(hinese)-i(ndex)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plosone.org/article/info%3Adoi%2F10.1371%2Fjournal.pone.0085047#pone-0085047-t001&#34;&gt;PLOS ONE: Quilt Plots: A Simple Tool for the Visualisation of Large Epidemiological Data&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单说，作者说我发现一种不错的数据可视化方法，原来我们搞流行病学，都是列联表，太不直观，应该用颜色深浅来表示列联表的频率数据，还为此起了个很形象的名字：被子图。为了高大上，还写了个R包，里面就一个函数quilt().这个包连r-core都没搭理，却过了plos one审稿人跟编辑的审核。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但想法还是很好的，不过怎么如此眼熟？心中弱弱的问下：这货跟heatmap有区别吗？好，来看下discussion：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Quilt plots” can be considered as a simple formulation of “heat maps”. They produce a similar graphical display to “heat maps” when the “clustering” and “dendrogram” options are turned off. In addition, “quilt plots” have several advantages over “heat maps”. Firstly, unlike “heat maps”, “quilt plots” come with easily understood R-functions (i.e. plot, legend and color). In addition, R is freely available software and supported by leading statistical experts around the world, and it is important to promote the use of this software among epidemiological researchers. In addition it is difficult to learn to use R compared to other statistical packages. For example, “heat maps” require the specification of 21 arguments including hierarchical clustering, weights for re-ordering the row and columns dendrogram, which are not always easily understood unless one has an extensive programming knowledge and skills. One of the aims of our paper is to present “quilt plots” as a useful tool with simply formulated R-functions that can be easily understood by researchers from different scientific backgrounds without high-level programming skills.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不翻译了，太直白了。作者说的很清楚：绝对不是heatmap，是heatmap的简化版。等等，有点不对劲，heatmap也是R写的，被子图也是R写的，哪里简化了？前面说被子图适合科研人员使用不反对，怎么后面又说R很难学？被子图不就是R写的吗？运行也要在R里敲代码的！这篇文章的逻辑实在太强大了，重新发明阉割版轮子不说，还说完整版轮子不好用，作为开车的，有那学阉割版的工夫，完整版早搞明白了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问：如何把一个期刊搞臭？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答：拿被子捂捂就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mathematical model for the determination of total area under glucose tolerance and other metabolic curves. M.M. Tai. Diabetes Care, Vol 17, Issue 2 152-154&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>银河系期刊巡礼-JofNR</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/02/28/jofnr/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/02/28/jofnr/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阴中有阴，阳中有阳。平旦至日中，真汉子，阳中之阳也；日中至黄昏，小桂子，阳中之阴也；合夜至鸡鸣，软妹子，阴中之阴也；鸡鸣至平旦，女汉子，阴中之阳也。 ——《素问·金匮真言论·改》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;前段时间&lt;a href=&#34;http://www.nature.com/news/scientific-method-statistical-errors-1.14700&#34;&gt;Nature&lt;/a&gt;上出了篇吐嘈p值的文章，一时间各伪精英渠道点赞转发，纷纷就各非统计专业滥用显著性问题发表深入不浅出的看法。其实问题焦点假阳性有一个深层次根源，那就是实验者畏惧阴性结果。举个栗子，我重复测定某污染物对某癌细胞的致死率，重复10次，每次5个平行，其中有3次结果显示与空白差异显著。那么这个实验者一拍大腿：终于凑够3次阳性了，写文章去，可把我累坏了，失败了这么多次才成功，想想还有点小激动。但这样的结果一般都是假设有问题的，换个课题组抱着验证的心态去尝试可能根本重复不出来。实验理想重复如结果无较大变化，其本质上支持假设不成立，爱迪生实验灯丝n次那不叫重复实验，每次材料都不一样好吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过搞科研的人功利心都不重（我一本正经说的），很多单纯的可爱，据此为了不让后来人吃亏上当，他们中的一部份选择将阴性的结果也去发表，这就有了今天要介绍的两份正经期刊：&lt;a href=&#34;http://www.jnr-eeb.org/index.php/jnr&#34;&gt;JOURNAL OF NEGATIVE RESULTS&lt;/a&gt;与&lt;a href=&#34;http://www.jnrbm.com/&#34;&gt;Journal of Negative Results in BioMedicine&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两份期刊都是专职发阴性结果的，前者关注生态学与演化生物学，后者关注生物医药领域。两者均为开放获取的同行评议期刊，后者从这个月开始连初稿带审稿人意见一同公布在文章正式发表的电子版链接中，这是一项非常大胆且值得推广的举措，或者说连同期刊本身的定位都是很有实验性的尝试。因为作为一名科研人员，你有义务将你的成果的产生过程公布，而审稿人也有义务将自己的意见在文章发表后署名公布。往往因为太过在意同行评议的公正性，很多人就直接将已发表文章的结论进行演绎，这里面的问题圈子里的都明白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回过头来看看阴性结果的实质，其实就是传统假设检验乃至再往上推证伪的现实演绎。科研本身就处在学科发展的前沿，前沿理论要比经典理论更容易受质疑，正是存在质疑，才有进步，如是而已。这两份期刊很好的践行了这一理念，相信伴随科学的去权威化进程，这些工作的重要性会逐渐凸显出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前Journal of Negative Results in BioMedicine 已经被pubmed收录，非官方影响因子也达到1.15（汤森路透那个所谓收录前百分之几期刊进入SCI并计算IF的做法暂不吐嘈）。此外，我们可以看到类似&lt;a href=&#34;http://www.altmetric.com/&#34;&gt;Altmetric&lt;/a&gt;这样将互联网SNS的想法用在追踪学术期刊影响力的新鲜事物也在成长，去看看google的PR算法也是根源于学术期刊的评价，现在其远房衍生物开始反过来推进学术成果的评价了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是不会告诉你们因为最近实验得到阴性结果而发这篇文章这件事的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胖子的福音 - 肥胖悖论</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2014/01/08/obesity-paradox/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2014/01/08/obesity-paradox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;组里曾接待过一位田纳西大学的访问学者，聊天时谈及中国印象，她说接触了不少中国女生，明明不胖偏偏天天说减肥，明显要营养不良的节奏。当时我就呵呵了，要让女生不减肥你们的童装怎么卖的出去。不过说起来有个学界的肥胖悖论倒是很少被国内媒体炒作，今天简单说下。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;肥胖悖论简单说就是对于特定的疾病（一般为慢性病），BMI指数较高的人存活时间较长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于这个现象11年有篇&lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/02640414.2011.553965?journalCode=rjsp20#.UsyyNTwW15Q&#34;&gt;综述&lt;/a&gt;感兴趣有权限的同学可以研究下，这里自然是要给一篇free的论文的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jama.jamanetwork.com/article.aspx?articleid=1309174&#34;&gt;JAMA Network&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇12年发表于JAMA（医学顶级期刊）的文章指出，对于糖尿病患者，BMI指数高的比低的死亡率低。这篇文章被New York Times，NYT health blog，CNN，Rueters，CBS。中文报导见&lt;a href=&#34;http://news.medlive.cn/all/info-news/show-43230_97.html&#34;&gt;JAMA:体重正常的糖尿病患者死亡风险更高?&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，现在胖子可以欢呼了，一二三，好了，可以停了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面听我吐嘈：犯不着为旧闻写文章，之所以找这篇文章出来是因为近期在&lt;a href=&#34;http://simplystatistics.org/2013/12/15/sunday-datastatistics-link-roundup-121513/&#34;&gt;simply statistics&lt;/a&gt;上介绍的另一篇文章从统计学角度考察了。文章如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.biasedtransmission.org/2013/12/is-the-obesity-paradox-for-diabetes-simply-bad-statistics.html&#34;&gt;Is the “Obesity Paradox” for diabetes simply bad statistics?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是打算借这个博文的探索聊下科研报道该如何解读。首先，在看到一个简单而反直觉的结论时最该干的永远不是转发，而是按下面思路走一遍：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;结论的定语是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何得到这个结论的？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推理过程有没有漏洞？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;合理化？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;科研报道都是有定语修饰的，现在实验数据的规律性已经很难简单明了，所以对某一现象的描述一般都有限定条件，这也是文章结论的安全区。在上面的研究中，安全区就是其研究对象为糖尿病患者而不是正常人，换言之，不能随意套用或演绎结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而观察这篇文章的数据处理你会发现其特别强调了心血管病这样一个分组，熟悉肥胖悖论的话你会知道这样一个分组产生于早期肥胖悖论现象的发现。最早肥胖悖论就是在研究心血管疾病的流行病学数据得到的，所以当今科研的idea其实都是有渊源可以探寻的，不会凭空出现。当然总体与非心血管疾病风险提高而心血管疾病组在统计上的置信区间却与对照相重叠，暗示了差异可能并不显著。换言之，这篇文章最初的想法可能是验证下在糖尿病患者中（一般也可能有心血管疾病）肥胖悖论是否可靠，结果实际是没发现问题，但总体死亡率却于糖尿病相关，歪打正着。这样你就大概知道这个结论及其科研思路怎么来的了，怎么样，图森破吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就是寻找漏洞，这个活一般审稿人干，但牢记过了同行评议不代表没有漏洞，好的期刊是接受发表后的comment的。我上面提到的那篇博文就指出一个可能的漏洞，在做回归分析时所进行的调节。简单说如果你做回归总会存在一些混杂因素，甚至采样本身就可能存在，因此流行病学调查会对采样，血压，抽烟状况等因素进行调节来屏蔽掉干扰。而这里提到的一个问题就是文中对腰围做了调节，屏蔽掉了腰围影响，但很不幸，似乎腰围是个很麻烦的变量：体脂含量与BMI正相关，也与腰围正相关，但控制了腰围后体脂含量成了与BMI负相关了。这是一类很特殊的回归问题，可以将其看作辛普森悖论的线性模型版，这个问题可参考统计之都丁鹏写的关于辛普森悖论的一系列&lt;a href=&#34;http://cos.name/2012/03/causality1-simpson-paradox/&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;。同时可以看到是否调整腰围对于结论的强度有很大影响，所以对于这个问题结论似乎有点问题,混杂因素需要仔细考虑。正如文章下面的评论所言，调整了腰围后还调出了异常值，但我尝试剔除后依然为显著负相关，而且这种剔除也没什么道理。总之，感觉上还是模型选择有点问题，数据量足够采用分层模型可能结果更准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，毕竟调节前肥胖悖论的现象仍然存在。这个时候需要思考的就是有没有可以解释的原因，要知道反直觉的现象总有个合理的解释，文中是从基因组也就是遗传角度、生活习惯等方面解释的。这样你很快也会有不过如此的感觉，其实伟大领袖一二三胖曾说过，体大力不亏，得了病胖子能抗，正常人不如胖子注意身体。要知道人是强烈依赖反馈且经常过度反馈，行为总是变的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，折腾半天肥胖悖论究竟是否存在呢？我想这是很多人最想从“科学”报道中得到的。但我罗嗦这么半天就是想告诉你：科学家一直是在探索真相而不是得到真相，结果都是暂时安全还得接受一遍遍的comment与质疑，越是前沿，越是不确定。要是那么想现在就知道永恒的真相，扔鞋吧，少年！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Metabolites of 2,4,4′-Tribrominated Diphenyl Ether (BDE-28) in Pumpkin after In Vivo and In Vitro Exposure</title>
      <link>https://yufree.cn/en/2013/12/04/my-first-paper/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/en/2013/12/04/my-first-paper/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is the first paper written by me which was just published on &lt;em&gt;Environmental Science &amp;amp; Technology&lt;/em&gt;, pp 13494–13501, Volume 47, Issue 23, 2013. You could access the full text either by &lt;a href=&#34;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es404144p&#34;&gt;ACS&amp;rsquo;s website&lt;/a&gt; or just send &lt;a href=&#34;mailto:liujy@rcees.ac.cn&#34;&gt;Dr. Liu&lt;/a&gt; or &lt;a href=&#34;mailto:yufreecas@gmail.com&#34;&gt;me&lt;/a&gt; an email.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This work focused on the metabolites of BDE-28 in plant. The main finding is that after the exposure, BDE-28 could be transformed to OH-diBDEs, OH-triBDEs and MeO-triBDEs. Without the standards of metabolites, the MeO-triBDEs were identified as para-MeO-triBDE by thumb rules. This is interesting because we found all of the literature about the MeO- metabolites of PBDEs are para-MeO-PBDEs. Though &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; has published a &lt;a href=&#34;http://www.sciencemag.org/content/307/5711/917.short&#34;&gt;paper&lt;/a&gt; in 2005 which show some Ortho- MeO-PBDEs has a nature source, our finding reveal that the metabolites of PBDEs may also have some features to show their sources. However, there are little works reporting the MeO-PBDEs as metabolites, so more proof is needed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have questions about this paper, comment here and I will reply as soon as possible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>银河系期刊巡礼-JofUR</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/11/29/jofur/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/11/29/jofur/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You name it, we take it, and reject it.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;论文这东西只要看得开都能发的，真的，除非你投了JofUR。在Caleb Emmons的严谨把关下，Journal of Universal Rejection (JofUR) 正坚持不懈的践行着作为全宇宙（没有跟金三抢生意的意思，特此声明）拒稿率最高期刊的承诺。如果你能够在JofUR上发表哪怕一篇广告也将成为人类投稿史上的一个神迹，当然，没有版面费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该期刊的editor in chief的研究方向为数学与诗歌，但副主编的研究方向涵盖了政治，地理，历史，生物，化学，社会科学，心理学，教育，哲学，戏剧，法律，统计等基本你所能想到的学科。换句话讲，不论你做什么研究都可以尝试一下这个期刊，结果都是一视同仁的：拒稿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你会觉得自己的研究很有新意，放到CNS上都轻松发表，但&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Frankly, we don&amp;rsquo;t care&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;该期刊拥有相似但不同的审稿流程，一般的文章主编看都不看就给拒了，如果他看了将会启动审稿流程，不管审稿人意见如何，结果都是秒拒。如果没有很快的收到拒稿通知也不要报任何侥幸心理，可能埋到主编收件箱里了，请耐心等待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你打算订购一份JofUR的季刊，每年仅需$9,999.99，可接受小刀。纸质版跟电子版可能随机发送，因为目前还没人订购过。土豪们，这可是晋级知识分子的千载可逢的良机啊，试想在被金克拉肥沃的乡间田地的一把折凳上，手中产自非香槟地区的香槟正在富光杯中闪耀着夕阳余辉，口袋中传来香槟金5s动听的最炫民族风，“您的邮箱收到了JofUR的最新期刊”，那一瞬间的豪气溢于言表（内存有限，脑补不下去了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该期刊自09年1季度创刊以来，波澜壮阔，从未发表过任何人的任何文章。当然，这样一份高水准期刊的发展也并不是一帆风顺的，09年4季度就因放假误过一次刊，一年后官网宕机，数据全毁。但11年1季度依然创造了拒稿352篇的佳绩，这说明JofUR在广大科研工作者心中的向往之情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该期刊的blog会不定期更新优秀稿件的拒稿理由，五花八门，实为茶余饭后之资。同时，因为没有版面费，该期刊开设了周边商店，欢迎选购包括婴儿服在内的各种周边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后附上该期刊的主页&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.universalrejection.org/&#34;&gt;主页&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://reprobatiocerta.blogspot.com/&#34;&gt;博客(自备梯子)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cafepress.com/JofURStore/&#34;&gt;周边商店(自备梯子)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:j.universal.rejection@gmail.com&#34;&gt;投稿邮箱&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;PS: 如果你感觉中稿率过低，不要担心，&lt;a href=&#34;http://universalacceptance.wordpress.com/&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;有一份中稿率全银河系（要坚定无限非概率发生器的存在是不由主体思想控制的）最高但就是不发表的期刊，可以尝试。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何写一篇坏论文</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/11/25/boring-paper/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/11/25/boring-paper/</guid>
      <description>&lt;p&gt;承认也好，不承认也罢，写论文跟读论文是两回事。当读论文时，你会期望论文越简约流畅越好；但写论文时就会有各种小心思了。长此以往，我们最终读到的论文往往是一种晦涩难懂且让人昏昏欲睡的版本。哥本哈根大学的Kaj Sand-Jensen教授就注意到了这一现象并为此在生态学杂志《Oikos》发表了一篇题为“How to write consistently boring scientific literature”的文章，总结出了10条策略来写出一篇boring的科技论文，不得不说是学术界的高端黑（以下解释掺杂个人演绎，非原汁原味）：&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;避免聚焦&#34;&gt;避免聚焦&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;标准的论文都是由假说出发的，但清楚的提出一个假说会很容易让人质疑，所以你要把自己的假说隐藏在海量的问题与冗长的陈述之中，这样读者很快就放弃寻找假说去攻击了，因为他们已经睡着了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;避免原创与个性化&#34;&gt;避免原创与个性化&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;改改条件，换个物质，在排列组合中求生存，只要你不挑战经典理论，也没人给你挑刺，为了保持一致，实验方法直接引文献就可以了，不用重写。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;堆字数&#34;&gt;堆字数&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;毕竟拿诺奖、发Science、Nature的是少数，你用不着学他们写文章简洁短小，2页说清楚的就往20页写，给人一种深思熟虑，全面严谨的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;去掉推测&#34;&gt;去掉推测&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;别去看发现DNA的那篇论文，他们最后竟然用了推测，这很容易被质疑的。尽量把你的结果限制在你的实验上，这样会严谨很多。当然，当别人因为重复你的结果作出推测得到公认时，你大可以深藏功与名。没推测就没质疑，坚定的维护文章的boring本色。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;不放插图-特别是最好的一张&#34;&gt;不放插图 特别是最好的一张&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;科技论文要重视逻辑，不能给人直观的印象，一张图就说明白问题了怎么凑字数？坚决要有boring的风格。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;省略推理步骤&#34;&gt;省略推理步骤&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;对精英而言，说多了白说；对大多数人而言，结论更重要。所以把教科书式的推理省掉吧，条理清晰的写法只会让人觉得你的东西太浅薄，多数人欣赏不明觉厉。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;大量使用缩写与专有名词&#34;&gt;大量使用缩写与专有名词&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要有专家腔，就是让你听不懂，看着晕，要不然显得层次太低。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;收起幽默感与华丽词藻&#34;&gt;收起幽默感与华丽词藻&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;科技论文一定要严肃规范，别耍花腔，不能让读者会心一笑，要让他们像读圣经一样读爷的论文，要得就是这种凌驾感。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;把现实简化成数字&#34;&gt;把现实简化成数字&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;两片临近的树林是没差异的，那些细枝末节的变化肯定没什么新东西，现实一定跟模型假设是一样的且一定是套得上的，因为这样你才能用这个模型。不要在乎不符假设所造成的模型参数无意义，要得就是这种boring的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;引用大量的文献证明自己的观点&#34;&gt;引用大量的文献证明自己的观点&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;一定记得在你论述观点时加上3-5篇引文，让一篇boring的文章变成一组boring的文章，这样读者很快就会放弃溯源转而去看结论了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面十招可以让你的文章在可能的发表后迅速变成一张废纸，没有人会真正读懂里面的内容，但会有外行觉得你是个内行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.0030-1299.2007.15674.x/abstract&#34;&gt;全文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重温科技论文写作笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/11/20/write-in-english/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/11/20/write-in-english/</guid>
      <description>&lt;p&gt;去年这个时候，我在coursera听了斯坦福的一门科技论文写作的课，导师是Dr. Kristin Sainani，当时感触颇多并记了笔记。时隔一年，我的第一篇文章也已经接受，审稿人表示“Overall the manuscript is well written and easily understood” 这对于一个上了大学就再也没背过单词的我而言还是很高兴的，近期重温了当时的笔记，感觉还是很有启发。现提取精华总结如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;提前声明，由于这门课其实针对的是米国学生，并未对国内国情作优化，但问题都是相通的，这些道理用在中文科技论文写作上也有意义。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;精简语句&#34;&gt;精简语句&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;科技论文不代表就一定要从句套从句，这样的句子属于中国特色的阅读理解。老外（北美多于欧洲）都喜欢直来直去，论文表达内容优先，句式什么的可以放后面考虑。先看明白了再说别的，看不明白不是故意虚掩就是表意不清，一般审稿人会按后者对待写到审稿意见上。而且要有力度有自信的说出来，不去绕弯子。要是不习惯，可以先写成繁冗模式，然后精简。先来个精简的例子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dysregulation of physiologic microRNA (miR) activity has been shown to play an important role in tumor initiation and progression, including gliomagenesis. Therefore, molecular species that can regulate miR activity on their target RNAs without affecting the expression of relevant mature miRs may play equally relevant roles in cancer.
&amp;ndash;〉
Changes in microRNA expression play a role in cancer, including glioma. Therefore, events that disrupt microRNAsfrom binding to their target RNAsmay also promote cancer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;常见的可精简词语&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;无意义引导词如As it is well known&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;空洞语句如basic tenets of&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不必要的缩写与专用名词如 miR&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;重复性词语如illustrate/demonstrate&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;副词如very, really, quite, basically, generally, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;技巧&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;少用否定句。否定他人和自己都不是有自信的表现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少用there is/are。主语提前，要不然读者找起来费事，给读者找麻烦就是给自己找麻烦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不用没意义的介词。that跟on，读者会自己脑补的，在理解上有没有没区别就精简掉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;使用主动语态的简单句&#34;&gt;使用主动语态的简单句&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这个原则在国内很少有人讲，实际我的初稿送到小老板手里她也很奇怪为什么我在论文中使用主动语态并觉得很不专业。一般声称使用被动语态的人都会讲这样更客观，但仔细想想，文章的客观性并不是由语态来表明，其更多取决与实验设计与推理论述。被动语态会省略主语，显得不负责任。而使用主动语态会让文章更为生动真实，易于阅读且也是一种认真负责的态度。事实上越是高端的期刊越不计较这事，science就明确同意使用第一人称，而DNA被发现的那篇经典论文（发表于nature）的第一句也使用了第一人称。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用场合&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;主动语态可以用在除方法描述外的任何场合，可间歇配合被动语态让文章更流畅。而实验方法的描述使用被动语态则是因为怎么做比谁做了更重要，同时关注方法部分的读者实际只关注一些关键词，写生动没多大意义。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;语态转化&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;如果文章已经按被动语态写了，转化方式就是按照简单句的who does what to whom来进行转化。被动语态大都是用动名词做主语，转化的时候找到主语，把它直接放到动词位置就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;使用强有力的动词&#34;&gt;使用强有力的动词&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在我还在做阅读理解的年代，寻找一大段从句套从句论述的主谓宾是很痛苦的，更痛苦的是有时候动词是is这类没意义的词。为了让读者跟自己都好过，请使用强有力且表明动作的动词。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;动词转化&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;把中性动词+形容词改为动词，这样不罗嗦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少用to be，用了to be就可参照上面改成一个动词，简化句式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要把动词改成动名词，可结合主动语态理解&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主语跟动词要靠近，不要让读者找动词，不易于表意&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;技巧&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;data+are not is 复数形式 datum 单数形式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;affect 与 effect
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;affect 表示 to influence&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;effect 名词 influence 的名词形式&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;compared to 与 with
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;to 表示指出不同物体的相似性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;with  表示指出相似物体的不同 更常用
-that 与 which
-that 限制性 which 非限制性 which删掉后不影响句义 that影响 无逗号
-单复数问题
-主语与代词相一致 可多用复数避免性别代词问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;小结&#34;&gt;小结&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;上面这三个原则是相辅相成的，本着精简的目的自然会使用主动语态与强有力的动词，当然也会是个简单句。其实这三个原则的本质就是为了让文章更容易被读懂，也就是写文章要有读者的视角。不考虑读者一味堆砌专业术语与高级句式，只会让人读不懂，在审稿人看来自然就是英文很烂的表现。高级句式与词汇是锦上添花的东西，没有通俗易懂的锦，只会让人看花眼。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;标点符号的使用&#34;&gt;标点符号的使用&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;国内一般只让用逗号跟句号，其实都可以用。前面说尽量用简单句，如果做的到这一点，可以考虑一些句式变化，让简单句与复合句相间隔。从分割句子而言，各种标点的分割强度如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;逗号&amp;lt;冒号&amp;lt;破折号&amp;lt;括号&amp;lt;分号&amp;lt;句号&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而从行文的正式性上讲，递增顺序如下&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;破折号&amp;lt;括号&amp;lt;替他标点&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;具体的使用如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分号
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一个句子的从句，有主谓语，有强调的效果，也可用来连接两个短句&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为内标点分隔清单，在冒号之后使用（冒号是colon，分号是semicolon）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;括号
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表解释，可去掉不妨碍理解&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冒号
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表示清单(至少3个)、结论、详述、引用、 解释&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;破折号
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表示强调、定义、描述&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;段落的使用&#34;&gt;段落的使用&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;论文中分段很重要，国内应试教育教的都是三段或两段，分段不清表意不明。论文写作中，最好一个段落解释一个idea，每个段落不超过5句。一般第一句是主题句（读者有时候只看这一句），然后展开讨论，总结不总结看论述长度，但最好强调下自己最得意的发现。一个段落一定要有内部逻辑结构，或平行或递近，读起来会明了。也许这看起来像是八股文，但论文不是文学作品，让读者快速明白你的意思是最重要的。过渡词很有必要再用，转折用but就够了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;小结-1&#34;&gt;小结&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;说到底，标点分句子，段落分文章。在这个分割过程中一定有理有据，读起来不突兀。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;时间分配&#34;&gt;时间分配&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;其实写论文的时间分配不是一个可以计划的东西，从一开始提出假设，设计实验，执行实验到数据分析，这些工作都不算在写论文的时间里，但这些阶段如果没有文献与实验结果的积累，最后的论文写作会变得无比痛苦。这里假设前期工作是比较理想的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;预写作-70&#34;&gt;预写作 70%&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一阶段是最重要的，大概占论文写作70%的时间，说白了就是组织材料。论文边写边找文献支持会很乱，所以同一时间就做一件事，那就是先组织资料。而组织资料是要有一个分类系统，也就是说看到一篇文献，你脑中要能把它定位在你论文中出现的地方，例如前言或讨论。这里我建议尝试用一下思维导图，你的核心idea在中间，发散出例如背景，方法，类似研究等子话题，相当于使用树形目录组织文献。之后，你可以关上电脑，找张纸把你的写作大纲列出来，想出每一段的主题与结构。当你做完这些工作后，文章就剩下写这一个步骤了。这个过程可以贯穿到数据分析之前的所有步骤，因为脑子随时可以思考问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;写作-10&#34;&gt;写作 10%&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前一阶段如果做好了，写并不困难，而且初稿不要一上来就力求完美，尽量按顺序吧idea说清楚，重点看逻辑，句型什么的可以放放，一气呵成。然后进入下一阶段，如果纠结写作细节会影响整体内容的思考，先把你的故事说出来，然后再润色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;修改-20&#34;&gt;修改 20%&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一阶段可以多花时间，主要针对表述。大声把论文读出来，看跟读是不一样的，能发现不少问题。检查动词的使用与语态的使用，其实上篇讲的东西就是为这个阶段准备的。然后你可以找一个同专业不同方向的同事读一下，因为你的文章更多被这些人读，所以他们能否读懂决定你的表达能力，读不明白一定就是你没写好，至于文章档次在你设计实验时基本就定型了。如果有条件的话最好找个专业编辑给你改改，上篇说的东西其实也是他们抱怨最多的。这门课在最后找了几个顶级期刊的编辑做了访谈，从他们的描述中可以看出，他们拒稿的首要原因就是与期刊scope不同，另一个原因就是不看期刊的投稿指南。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;检查&#34;&gt;检查&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一阶段就是查缺补漏，主要针对校对等最后期的工作。例如编号前后一致，参考文献的指代。这里要注意的是引用文献一定要看原文，转引不靠谱，因为很多发表的文章引用上并不见得没错误。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小结-2&#34;&gt;小结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;时间分配的核心在于细化步骤，理清思路，一段时间解决一个问题而不是同时解决表述、语法、引用等多方面的问题。优先考虑内容的表达，然后才是形式的修改，做到有条不紊，平稳写作。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;写作顺序&#34;&gt;写作顺序&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;一般的写作顺序为图表-&amp;gt;结果-&amp;gt;方法-&amp;gt;前言-&amp;gt;讨论-&amp;gt;结论-&amp;gt;摘要，内在的逻辑是当你实验数据处理完了，首先得到的就是分析数据的产品——图表，结果部分其实是围绕图表转的，所以这两部分趁热打铁最先完成。然后就是遵循由难到易的过程先把方法写了，这部分也不痛苦。然后就是前言，这部分就是小综述，文献看到位就可以写出来。最后的重头戏就是讨论，这部分最难写，逻辑要求最高，写完了结论与摘要就自然而然写出来了。按这个顺序你可以较为流畅的写完初稿。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;图表&#34;&gt;图表&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;读文献首先是摘要，然后是前言与讨论，但读多了往往简化了，直接可以考虑看图。所以在写文章上，图表是最直观也最应该先做出来的。你的工作浓缩在一张图里是最容易给人留下印象的，正所谓一图胜千言。对图表的要求则是要能独立的说明一个问题，而且越少越好。现在很多期刊要求有图形摘要其实就是方便读者快速抓住idea的，每一张图都尽可能漂亮且说明性强，不是单纯罗列数据而是尽可能展示数据的规律。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结果&#34;&gt;结果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多期刊是要求结果与讨论分离的，这个时候结果的目的就在于描述实验结果的现象。需要注意的是这个部分不等于描述原始数据，你需要在结果部分展示上面一步做好的图表并指出简单的关系与趋势。需要注意的是在图表中出现的数据除非特别重要就不要写出来了，图上不方便标明的数据在结果中要有交待。一定记得描述你的对照实验，让结果部分在逻辑上没有漏洞。此外，结果中提到的显著差异一定要是统计学上的而不是看出来的，也不要在结果里讨论方法与他人观点，这些内容有其他章节负责。结果就是描述你的实验结果，用过去式，但图表的解释用现在式如figure 1 shows &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;方法&#34;&gt;方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这部分没什么好说的，实验设计要严谨表述。如果按文献方法做要引用出处，自己设计的最好给个流程图，不要让读者读着太痛苦。可用过去式与被动语态，统计方法记着要写清楚了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这部分可以看作小综述，但实际写作也有其逻辑结构，一般写三段，按照known-unknown-hypothesis结构写。也就是说，写一下关于研究对象你知道什么，不知道什么，你提出的假设是什么。这样比较符合人们认识事物的过程且不乱，用语要高度概括，不要纠结于细节，那是写综述要注意的，这样从大到小收敛到你的工作上下面就可以讨论你的文章了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;讨论&#34;&gt;讨论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是最难写的部分，也是最自由的部分，与前言相反，这部分你要能把你的发现定位到大背景中。一般的逻辑结构是先回答你自己提出的假设的结果，然后用你的数据说明结果，之后广引文献来证明你的结果并讨论与其他研究结果不同的原因，也就是展开讨论unknown，最后把你的结果定位到known的位置看能否说明一些问题。值得注意的是不要过度演绎你的实验结果，也要讨论下局限性与前景。在这一部分你要着重使用上篇中提到的三个原则，结论强劲有力，不要遮遮掩掩，这些遮掩会让审稿人感觉你的结果不可靠且对学科发展没意义。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结论&#34;&gt;结论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一部分简短一点，把你文章的亮点展示出来就OK。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;摘要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;摘要部分其实就几句话，一句话说背景，一句话提出自己的假设或问题，一句话描述实验方法，一句话给出最核心result，然后给出一句话结论并加上合理的推测。当然你也可以按照你自己的story去写，但要记清楚，很多人看文章只看摘要的。把它放最后的意义也在于能够让你很好的去总结自己的文章。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小结-3&#34;&gt;小结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;写作顺序的考量其实就是一个从简单到复杂的考量，先处理简单的部分的优势在于如果你上来就去讨论，很可能脱离实际数据而瞻前顾后。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这门课所讲的论文其实是很理想的，我所了解有些方向如材料其文章的写作基本就是流程化的，先表征后应用，就算不上写作课照着别人的论文去复刻也能写的很好。这里我只想说隔行如隔山，文章怎么写都有可能发表。但本着严谨的态度，从课题开始就要时时模拟一个最严厉审稿人的观点去回顾你的一切问题，自己问得多，审稿人就问得少。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;参考课程&#34;&gt;参考课程&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://class.coursera.org/sciwrite-2012-001/class&#34;&gt;c站&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://class.stanford.edu/courses/Medicine/SciWrite/Fall2013/about&#34;&gt;e站&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.aacc.org/publications/clin_chem/ccgsw/Pages/default.aspx&#34;&gt;AACC写作指南&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不明觉厉-Alan Sokal的无间道</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/10/19/alan-sokal/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/10/19/alan-sokal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这次介绍的是一篇经典学术钓鱼文，题为《Transgressing the Boundaries: Towards a Transformative Hermeneutics of Quantum Gravity》。这篇文章由Alan Sokal发表在1996年的《社会文本》（《Social Text》）的“科学大战”专刊上。几乎是同时，这位纽约大学的物理学教授向另一份杂志《Lingua Franca》上提交了题为《A Physicist Experiments With Cultural Studies》的论文。这篇文章可以看作第一篇文章的揭秘，Sokal教授大方的承认他打算测试一下“publish an article liberally salted with nonsense if (a) it sounded good and (b) it flattered the editors&#39; ideological preconceptions?”，结果是yes。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次事件的详细信息可从维基百科&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sokal_affair&#34;&gt;Sokal affair&lt;/a&gt;与Sokal教授的&lt;a href=&#34;http://www.physics.nyu.edu/faculty/sokal/index.html&#34;&gt;个人主页&lt;/a&gt;上查阅到，仅看事件表面，就是一个理工科大叔通过似是而非的忽悠在人文科学期刊上发表了一篇钓鱼文，结果编辑来了个不明觉厉就给发表出来了，但回溯二十年，事情并不简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上世纪中后期科学哲学实际进入了一个很尴尬的时期，传统的观察-归纳被猜想-反驳所批判，在综合了大量的史料研究后，科学的理性光环被逐渐拿掉。事实上科学的真实发展并非观察-归纳或猜想-反驳，而是反逻辑的，充满了偶然与人为因素，很多理论得以流传并不全出自自身逻辑上的自洽而还有可能是持原有落后理论的人的过世或者使用了一种年轻人更接受的语言。这些问题的客观存在让很多理工出身的人无话可说，但在人文学科那边，正好是敢于质疑一切否定一切的后现代主义泛滥的时期，所以没等理工学科自己主动反省，他们就开始批判了。虽然搞科学的没太当回事，毕竟历史是历史，但总被揪着不放也很郁闷，Sokar这时候就上演了这一出无间道，其最初目的可能就是教育下人文学科：不懂别瞎说。另外作为一个左派，他也很不愿看到自己的战友跟着一群实际对科学理论一窍不通的大忽悠跳大神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么另一方又如何呢，我们拜读下《社会文本》的&lt;a href=&#34;http://physics.nyu.edu/sokal/SocialText_reply_LF.pdf&#34;&gt;解释&lt;/a&gt;就会发现，编辑声称他们确实感觉到这篇文章有问题，也通知过Sokar去改，只是Sokar没搭理他们，另外他们更多觉得发表一位物理学家的文章是一种鼓励，因为他们并没觉得Sokar的理论很新颖而只是觉得他是为数不多的自然科学圈的投稿。而这次事件后让他们更多觉得Sokar在左派中属于背后捅刀子的猪队友，没看清当时科学大战的大氛围来这里捣乱。不过这反而暴露了他们其实到最后也没搞明白Sokar的意图，把这看成一种背叛行为而不是一种要求反省的声音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我疑心横亘在自然科学与人文科学的鸿沟其实从来就是感情丰富一方的假想敌的行为，简单说就是一方感觉自己做的事很正常，但另一方却当作一种挑衅或者含沙射影，然后双方莫名其妙的就开战了。一时间围观的，卖花生爆米花钛合金F5的，当中间人调停的，不明真相自主站队的，火上浇油跟酱油的就都跑出来了，这个场景太熟悉了。貌似严谨的学术界尚且如此，普罗大众也好不到哪去。想来还是教主的话在理：stay foolish，是说真的认清自己的局限，而不是表现出一种姿态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是&lt;a href=&#34;http://www.physics.nyu.edu/faculty/sokal/transgress_v2/transgress_v2_singlefile.html&#34;&gt;全文链接&lt;/a&gt;（说实话我好几次下决心读完都失败了，真的是不明觉厉，可谓钓鱼王）&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I, pencil</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/10/17/pencil/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/10/17/pencil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“I, Pencil: My Family Tree as Told to Leonard E. Read”最早发表在1958年的《自由人》杂志上。严格来说《自由人》并不算是学术期刊，这份杂志带有明显的自由主义倾向，而这篇文章更是出自该杂志创始人之一的&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Leonard_Read&#34;&gt;Leonard Read&lt;/a&gt;——一个老右派。文章通俗鼓动性强，将西方经典的自由市场理论及信奉者的想法演绎的淋漓尽致。甚至会有专门的视频来介绍，相比之下，国内非学术圈的人接触这些基础性的论文就少而教科书也更喜欢讲成型的理论而不是论文。其实很多新兴学科的起点可能就是一篇论文，沿着论文看学科发展其实跟看历史演义的精彩程度差不许多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IYO3tOqDISE&#34;&gt;youtube视频&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文章亮点&#34;&gt;文章亮点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1 通过铅笔这一第一人称视角来写作的。视角转换在文学创作里或许常见，但论文中用第一人称是要看语境的，而通篇第一人称就属于另类了。作者通过铅笔这个视角介绍了自己各部分的来源，并在开端就来了这么一句：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Simple? Yet, not a single person on the face of this earth knows how to make me.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实通篇的议题就这句话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 看不见的手。我属于曾经打算读完《国富论》而未遂的主，但相信这篇论文对于看不见的手的解释要比教科书直观的多。市场就在身边，哪怕通过铅笔你都可以回溯出一个庞大的社会经济系统，而这个系统：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Actually, millions of human beings have had a hand in my creation, no one of whom even knows more than a very few of the others.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;看着眼熟吗，所谓的专业化实际导致了相互之间千丝万缕的联系，联系越多，地位越平等，自主的行为会产生社会运作的规律，所以也就没政府自上而下控制管理的事了，所以在自由主义者的眼中：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leave all creative energies uninhibited.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;并且&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Let society&amp;rsquo;s legal apparatus remove all obstacles the best it can.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;沿着这条思路，不难找出他们逻辑上自洽的经济运作规律，很对理工科的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 但是，让我们把这个问题想的再基本一点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;铅笔是一个有实际作用的工具，本质上是资源与能源的结合态，生产行为实际上是资源与能源以满足需求为目的的转化过程。用再生纸作为例子，事实上资源还是原来的资源，但生产过程重组后让纸可以再次使用。由此来看，其实工业化的本质就是把资源原料化，原料产品化，产品市场化。从整体看，就是把地壳中一些元素富集冶炼为原料，然后又加工成复合化产品，实际上就是自然资源在人类需求下的重构，东西还是那些东西。那么又如何看待污染物呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以雾霾为例，这货不是凭空产生，其本质人为来源一般就是燃烧过程的副作用，所以你会看到里面有重金属，有挥发性有机污染物（VOCs），而统计学上肯定能找到其与些疾病的发病率的提高，事实上已经有流行病学的报道了。而如何看待污染治理呢？抛开源控制的方法，不过是将污染物浓缩富集无害化，这个过程会消耗更多能量，结果就是对能量输入的需求，如果技术不过关，处理的能耗换算成燃煤说不定产生的污染更重，仅仅是物质循环而不提能效也不会看清整个污染问题。而这里能想到的出路就是新技术跟新能源了。雾霾里的污染物最终都是源自现有能源如煤炭石油矿石等，只要有加工精炼过程就会有他们的产生，所以核能是个好东西啊，固废的可回收化设计也应该是很重要的研究方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该说，这篇论文对我最大的启发就是思考问题的角度，从小到大，发散思考。从身边的事物去推导要思考的问题一方面很直观，另一方面循序渐进，条理会很清晰，不会迷惑。至于经济学上的重要性作为外行就不多说了，参见I, Pencil &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/I,_Pencil&#34;&gt;条目&lt;/a&gt;即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本上就是这样的文章结构了：讲讲论文的亮点与关键点，然后从环境科学角度胡思乱想一番，最后给出论文原文&lt;a href=&#34;https://en.wikisource.org/wiki/I,_Pencil&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王林算什么？看看人严新</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/08/11/yanxinqigong/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/08/11/yanxinqigong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几日师姐发微博说日子没法过了，她辛辛苦苦做一年实验还不如个练气功的，彼时有点忙没顾上详查，今日得空跑到web of science上搜了下Yan Xin Qigong，顿觉天雷滚滚。闲言少叙，直接上表：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Liu, X. D.; Brasic, J. R.; Zhou, Y., Differentiation of Non-Pharmacological from Pharmacological Dopamine Release in the Living Human Brain. Current Medical Imaging Reviews 2011, 7 (2), 104-106.(IF 0.429)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Xin, Y.; Fong, Y. T.; Wolf, G.; Wolf, D.; Cao, W., Protective effect of XY99-5038 on hydrogen peroxide induced cell death in cultured retinal neurons. Life Sciences 2001, 69 (3), 289-299.(IF 2.555)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan, X.; Li, F.; Dozmorov, I.; Frank, M. B.; Dao, M.; Centola, M.; Cao, W.; Hu, D., External Qi of Yan Xin Qigong induces cell death and gene expression alterations promoting apoptosis and inhibiting proliferation, migration and glucose metabolism in small-cell lung cancer cells. Molecular and Cellular Biochemistry 2012, 363 (1-2), 245-255.(IF 2.329)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan, X.; Shen, H.; Jiang, H. J.; Hu, D.; Wang, J.; Wu, X. Q., External Qi of Yan Xin Qigong Inhibits Activation of Akt, Erk1/2 and NF-kappa B and Induces Cell Cycle Arrest and Apoptosis in Colorectal Cancer Cells. Cellular Physiology and Biochemistry 2013, 31 (1), 113-122.(IF 3.415)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan, X.; Shen, H.; Jiang, H. J.; Hu, D.; Zhang, C. S.; Wang, J.; Wu, X. Q., Targeting Akt, ERK and NF-kappa B pathways by external Qi of Yan Xin Qigong: Differential cytotoxic effect on cancer and normal cells. Clinical Cancer Research 2005, 11 (24), 9134S-9134S.(IF &lt;strong&gt;7.837&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan, X.; Shen, H.; Jiang, H. J.; Hu, D.; Zhang, C. S.; Wang, J.; Wu, X. Q., External Qi of Yan Xin Qigong Induces Apoptosis and Inhibits Migration and Invasion of Estrogen-Independent Breast Cancer Cells Through Suppression of Akt/NF-kappa B Signaling. Cellular Physiology and Biochemistry 2010, 25 (2-3), 263-270.(IF 3.415)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan, X.; Shen, H.; Jiang, H. J.; Zhang, C. S.; Hu, D.; Wang, J.; Wu, X. Q., External Qi of Yan Xin Qigong differentially regulates the Akt and extracellular signal-regulated kinase pathways and is cytotoxic to cancer cells but not to normal cells. International Journal of Biochemistry &amp;amp; Cell Biology 2006, 38 (12), 2102-2113.(IF 4.152)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan, X.; Shen, H.; Jiang, H. J.; Zhang, C. S.; Hu, D.; Wang, J.; Wu, X. Q., External Qi of Yan Xin Qigong induces G2/M arrest and apoptosis of androgen-independent prostate cancer cells by inhibiting Akt and NF-kappa B pathways. Molecular and Cellular Biochemistry 2008, 310 (1-2), 227-234.(IF 2.329)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;作为环境口的，我对这些期刊都没什么概念，所以就到JCR上把他们的IF都拖下来了，怎么说呢？都说生物口IF高，这些期刊可能都是水货，但有一个期刊我还是听过名字的—— Clinical Cancer Research，在2012年的JCR中IF位列肿瘤学类期刊第12，另外有些也多少听过，相信各位看官比我熟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，毕竟那是期刊的指标，再顶级的期刊也有十几年没人引的文章，那就看看标题吧。直肠癌，肺癌，乳腺癌，前列腺癌……我勒个去，啥玩意要命研究啥，更霸气的是，人家的实验流程，以今年刚发的做直肠癌的研究为例：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cell viability assessments for YXQ-EQ treated cells were performed as previously described [4-6].Briefly, cells were plated in 96-well plates and allowed to grow overnight. Cells were exposed to YXQ-EQ for 5 min and viability was determined by trypan blue exclusion at indicated time points. In the prolonged YXQ-EQ treatment procedure, HT-29 cells were treated sequentially for 3 times in a period of 65 min, 5 min each time followed by a 25 min interval. Cell viability was evaluated 10 min after the last treatment using MTS assay. For HT-29 cells treated with varying amounts of YXQ-EQ water (YXQ-EQW) or XY-S, cell viability was determined by trypan blue staining and/or MTS assay after 16 h of incubation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里得说明一下，这个YXQ-EQ指的是external Qi of Yan Xin Qigong ，看清楚了，这可是外气功，人家内气功的绝活估计还能发好些篇呢。而且这实验设计可是有对照，有重复的，更霸气的是人家还出数了。我无数次听学生物的同学一把鼻涕一把泪的痛诉实验结果的不靠谱，重复不出来，看人家，发发功数据就出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许各位看官会说，审稿人可能是老外，估计把YXQ-EQ当成一种刚研发出的新药代号了，但这八篇有6篇一作就是external Qi of Yan Xin Qigong的创始人Yan Xin，也就是说，这位大师不仅功发的好，更是科研界难得一见的灌水高手。细细品读严大师的文章，遣词造句，干练精准，就是放到国内，估计都能评上个教职。再看看合作单位——哈佛大学，再看看基金，Yan Xin基金会就不多说了，竟还拿到了NIH的基金……看来我刚才造次了，估计严大师都不屑于回国任教。而且看看人家的文章，都是新世纪以来发的，还有今年刚发的，不可不说是一位为了人类幸福奋战在一线的科研发功人员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实分析到这里，我都怀疑这个Yan Xin Qigong是一种新药了，手贱又去百度谷歌了一下，发现了这&lt;a href=&#34;http://yanxinqigong.net/&#34;&gt;俩&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%A5%E6%96%B0&#34;&gt;货&lt;/a&gt;。看到了吧，严大师还真就是为全人类幸福着想，大兴安岭的火，潘阳的旱灾，都是严大师帮忙处理的。老布什，钱学森还都有过正面评价（我就不吐槽这个网站禁止复制的脚本水平有多次了）。不论从哪方面看，这都是神棍一样的人物，看严大师潜心发paper的劲，估计过不了多久就可以光明正大的给引回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里还得提一下这个&lt;a href=&#34;http://bbs.tianya.cn/post-free-3535477-1.shtml&#34;&gt;帖子&lt;/a&gt;。从帖中论述去看，不管你信也好，不信也罢，总有人会认为这其中有阴谋，有陷害，国人的NB之处就在于总喜欢先有结论再找论据，两方各执一词，出现矛盾就攻击对方造假，背后有阴谋。所以你看，现在总也不缺支持王林的，将来也不会缺支持严新的，而事情的来龙去脉反倒没人关心了。下面我就把上面我所用的错误分析方法列出来：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SCI就代表正确吗？科学的本质很少是证实，更多是证伪，越是前沿的研究，出错的概率就越大，反倒是高中讲的东西是板上钉钉的，所以发出了文章不代表就是真理，我所做的研究经常出现完全相反的结论与推理；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;IF其实什么也说明不了，国人发paper都盯着期刊IF，殊不知很多老牌期刊都被国人给灌成水刊了，如果发的文章不能给期刊带来引用，那就说明你做的东西没人关注，意义有限，真正重要的东西大家都会抢着做的；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;国外对中医什么的更多的是好奇而不是认可，与权威高校合作研究不代表就是对的，中世纪的炼金术士也是受到权威重视的，甚至为化学学科的建立积累了第一笔数据；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生物实验，特别是信号通路等涉及多组实验的研究非常容易犯I型错误，也就是假阳性，如果一组实验你重复10次，有一次有统计学差异，那其实是没有统计学意义的。只要你重复次数足够，实验结果总可以出现你想要，而重要的发现总是显而易见的，这里推荐一篇相对简单的统计学&lt;a href=&#34;http://aleadeum.wordpress.com/2013/03/11/14-to-40-percent-of-medical-research-are-false-positives-yet-another-calculation/&#34;&gt;博文&lt;/a&gt;作为科普材料；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;科学家可以研究气功，不管存不存在，实验都是可以设计的，证据比故事更重要。所以一提气功就贴上伪科学标签也不是靠谱的科研人员，科学，就是用事实而不是信仰说话，当然，不是每个科学家都有时间陪着江湖骗子过招；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;气功这种东西实在没什么可深聊的，总有人靠这个吃饭，从他们的切身利益出发，很多东西是很明朗的，没必要拔高到人类幸福跟文化传承，越是高尚的话就越是空话，真正高尚的人用行动而不是语言证明自己；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何一件事你都可以把它想得很阴暗，很有背景，但这是严重缺乏安全感的表现，这样会很累，认真你就输了；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;证据你得看的懂才好跟别人交流，像我这样贴一段实验方法没什么证据强度，你得说得清来龙去脉，贴一些看似专业的名词只能坑小学生，但很不幸，很多大学毕业的人在分析问题方面还是小学生水平，术业有专攻，不懂就不要传播了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这个时代不缺大师，只要我们足够愚蠢。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
