<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>edu on Miao Yu | 于淼 </title>
    <link>https://yufree.cn/tags/edu/</link>
    <description>Recent content in edu on Miao Yu | 于淼 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yufree.cn/tags/edu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>开放科学课程笔记</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/26/open-sci/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/26/open-sci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;开放科学这个主题我在《现代科研指北》里做过总结，最近研究所例行培训里又推送了个一天的开放科学课程，但我那天已经报名了另外一个课，所以就去查了下课程页面。不出所料，这个课程类似《指北》，也是个完全的开源&lt;a href=&#34;https://carpentries-incubator.github.io/fair-bio-practice/index.html&#34;&gt;项目&lt;/a&gt;，课件网上都准备好了，我们所的内部培训其实就是请个人过来在固定时间固定地点集中学一下，很多时候课程场景下的学习还是有优势的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起来这个培训模式在北美研究机构挺常见的。科研中很多技术、技能或趋势都是快速出现迭代的，指望读学位时那点童子功或员工自学经常是不赶趟或有代差，因此研究机构会从外部请一些公司过来做短期培训，如果是仪器公司这种他们主动掏钱，如果是技能这类研究机构出钱。通常这种培训在大学里是系里面博士或博后办公室组织，在研究机构就是科研服务平台负责组织，有很多学术会议最开始几天也有类似培训，一般不超过三天，我们这边要是全都参与那正事都干不了了，我个人是凭兴趣大概一两个月参与一次。按我观察，每次参会人数20-50人，参与人大都是工作不饱和的新员工与中层管理人员，大多数都是专职科学家与课题组长，因为主题比较新更适合科学家跟课题组长拿来作为要饭噱头。但最该来开拓眼界的研究生与博后反而不多，大概是他们工作过于饱和。其实我现在这个职位要求就有给研究机构提供主题培训这一条，不过好像是系里专门的几个组去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内这块对于在职科研人员的培训基本就看缘分了，基本靠自学跟开会，好一点的系也会时不时组织报告，但同样存在学生的培训机会少于课题组长的问题。这事完全看研究机构决策者的眼光了，盯着眼前那一点还是面向未来？浪费时间还是投资新机遇？这里没有绝对好坏之分，把握度很重要，很多系里的报告属于学术报告而不是培训报告，这种只有小同行才会有收获，培训报告这种大同行收益的东西还是要有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我参与不了这个培训，所以就快速过了下这个课程的内容，这里分享一下笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个课程对开放科学的定义是透明且自由获取知识数据的行为实践，这是很宽泛的定义了。三个要点是&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;互联网连接交流&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究全流程透明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公众可获取&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;其组成部分为&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开放获取&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放软件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放笔记&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放审稿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公民科学&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科学设计网络&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放教育资源&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;需要进行开放科学的原因是&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;钱：付款者可看到成果&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可重复性：提高研究结果有效性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个人分享意愿&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;开放科学的主要障碍是&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;敏感数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知识产权&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;额外精力时间&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;假消息/不专业&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;开放科学要遵守FAIR原则&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/FAIR.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:FAIR_data_principles.jpg&#34;&gt;SangyaPundir&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&#34;&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;, via Wikimedia Commons&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中要点包括&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;永久标签（PID）可引用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可下载 可计数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纯文本 方便读取处理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;元数据 数据说明 明白易懂&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;许可证 可重现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FAIR不代表开放 但开放一般遵守FAIR原则&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;下面是与开放科学相关的议题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;知识产权：新的对公众不开放的，出版与会议发表会阻止拿到专利，数据是关于事实的，无法产生版权，软件无法保护版权但代码有版权&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;元数据：描述数据的数据，包括管理信息，引用信息，结构信息，用户视角，方面其他人用&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;个人网络标志：ORCID&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;开放电子实验笔记：所有实验流程都要保留电子版&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;文件命名：有版本号，可以有时间，有文件扩展名，短名字，不要有空格或特殊字符，同类的放到同一个文件夹下&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数据管理计划（DMP）：对实验数据生成处理存储全生命周期进行分阶段管理，保证数据可以被重复使用与二次挖掘&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;项目文件夹管理&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  文件夹结构：

  - 一个项目一个文件夹
  - doc 子文件夹用来放文档
          - 版本控制 CHANGELOG.txt 说明改变原因
  - data 子文件夹用来放原始数据
  - result 子文件夹用来放处理过数据
  - src 子文件夹放代码
  - bin 子文件夹放编译好的程序
  - 文件命名体现内容或功能
  - 不要用连续数字命名，因为一定会变
  - 三次备份，一个离线备份
  - 准备好模版
  - 版本号 SemVer CalVer
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/semver.png&#34; alt=&#34;https://www.geeksforgeeks.org/introduction-semantic-versioning&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个课程项目本身在 GitHub 上&lt;a href=&#34;https://github.com/carpentries-incubator/fair-bio-practice&#34;&gt;托管&lt;/a&gt;，大概是12个学时的内容，思考题、版权、引用这些信息网站上很全，里面大部分内容《指北》里都有，不过也有些我之前没考虑到的东西，后面我也会整合补充到《指北》里。这里建议对开放科学感兴趣的朋友可以抽个半天左右的时间看看，毕竟我这边更新会很慢。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文理分科</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/03/10/liberal-arts-and-science/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/03/10/liberal-arts-and-science/</guid>
      <description>&lt;p&gt;文理科的划分可以说是现代教育体制生造出来的问题，其影响远高于其实际关注度。即使当前大多省份已经取消了文理分科，很多当前社会议题的深层次根源都与之有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在讨论文理科各种塑造的思维模式之前，我们需要先明确什么是文科，什么是理科。通俗意义上的文理科是普通高中阶段的应试学科划分：政治、历史、地理归属文科而物理化学生物归属理科，当然地理按当前研究内容划分相当大一部分是属于理科的。但等到大学报专业就会发现教育部给出的国家高等教育学科划分的基本门类更多有14个，具体为哲学、经济学、法学、教育学、文学、历史学、理学、工学、农学、医学、管理学、军事学、艺术学、交叉学科。而如果从《中华人民共和国学科分类与代码国家标准》看则是五个门类：自然科学类、农业科学类、医药科学类、工程与技术科学类、人文与社会科学类，也就是传统的理工农医文的分法。工农医这三类都是有明确职业导向性的，与普通高中对应的职业高中会在早期进行分流，但其实只分走了工科的一小部分。所以日常交流中的文理科基本是进入大学前最后的通识教育，按说是不应该进行区分的，只是现代国家比起培养一个人而言更需要工具，所以也没啥办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过文理分科也算是时代记忆了，当前高考的主流模式是3+1+2，基本就是自由组合史地理化生政，而且现在是赋分制而不是绝对分制，也就是说得分取决于你在所有考生中的分位数而不是绝对分数，因为容易选的人多的后果不是分更高而是要靠同龄人衬托，这里面有很多博弈论议题，挖坑不表。同理，考题设计的重点也成了有区分度而不是满足实际需求，很多考题跟回字几种写法无异，有难度没应用。毕竟运转这个世界的成年人谋生靠的都是知识下限，一个厨子做不出满汉全席但会家常菜就能谋生，你去考他会不会米其林三星的玄学分子料理属实过分了，而且在我一个被化学实验摧残过的人看来，分子料理约等于家庭版手搓果冻，原理跑不出卤水点豆腐，纯属概念诈骗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文理分科算不上中国特色，所有现代国家在其公民成长到十五岁小大人阶段都会进行分科或引入选修课。本着尊重个体意愿原则的分科与选修也都有强制成分，有的国家会要求一个各科目最低学分，有的则会用大学录取机制来吸引学生去修一些国家需要但可能反人性的学科。但就算教育系统不引导，文理科本身就有强大的自回归趋势，也就是说在人趋利避害的本能下会自发去学那些自己感兴趣能带来多巴胺反馈的东西。同时，当教育进入高中阶段，如果不进行某种程度分科，那么对很多青春期孩子而言课业压力也太大，另外就是要配合后面成年人融入社会分工，十五六岁就必须做点引导。假如高中要求学习所有学科知识并作为大学考察要求，那这个教育体系就不是普通教育而是精英教育了，精英顾名思义也不要太多，绝大多数人的归宿是现代社会的工具人。同时精英教育的家庭额外投入也远高于普通教育，从机会公平角度出发分科也是合理选择，现代体制哪怕是实质上知识精英统治也需要保证分工协作体制的下限。一百个十八般武艺精通的精英也无法对抗一百万个各司其职员工组成的协作体制，现代体制是拒绝古典英雄主义的，成就或塑造的对象是社会整体而非个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实从这个角度就很容易理解文理科思路了。所谓文科思路，描述的是个人认知史，不论哲学、文学、历史、政治还是艺术、体育，其核心是打造个人可感知的人生观、世界观与价值观，描述的也是个人对抗或引导集体的过程，寻求的是一个个可描述问题的终极答案，其逻辑偏重演绎定性而非定量，通过区分你我是非对错来传达观点，文科思路关注事实但总倾向于超越事实做形而上的价值判断与预测，最后总要回归到一个自我感受空间。文科思路长期贯穿于人类文明的历史中，在不同阶段的记录里会呈现出一个追寻的价值主题与理论去解释过去、当前与未来。然而这个主题或者说问题本身只是一个视角，汇总不同视角所呈现的场景对每一个人都是陌生的，很多价值导向是偏个人表达而非整体，认同的人会形成对应的流派，流派这种叙事会出现在绝大多数文科议题之中并且可能永远没有答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之对应的理科思路其实是屏蔽了个体表达，重点关注我之外世界运行的现象与规律。由于信奉定量逻辑，价值判断在理科思维里几乎没有生存空间，最后都会成为越大越好的综合性指标，在现代社会里充当这个指标的就是一般等价物的财富或控制力的权力结构。理科思路是伴随机械文明与技术进步进入人类社会的，但长期以来地位都不高，影响力完全比不上宗教教义与自然灾害。但伴随世俗国家的出现，价值观冲突会被探索新世界与累积财富的欲望所淡化，等进入现代社会，则彻底被经济体制拿来做了理性人的底层逻辑。很多人说理性人自私其实只是看到了表象，其深层在于社会提供了可衡量的价值体系才让自私可以进行，理性的对面经常是感性，感性的东西很难定量，部分可以定性，其衡量的尺度是个性化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现代社会里，个性化是不利于稳定的，你可以用大多数人的价值观或法律来评论或管理个体，于是现代社会会发展出将个人成就与整体成就相绑定的运转机制，允许个体在成就自己的同时维护体制，这种体制包括但不限于各种荣誉称号、职级体系以及对应的社会经济地位奖励。即使存在这个大前提，现代社会还是会尽量把人们往理性思维引导，用看得见摸得着的个人叙事与宣传手段来引导人们的努力方向。现代人剩下不多的文科思维也被心理治疗或宗教接管，很多人的人生目标除了赚钱就是混圈子，这都是借着关注外部世界来逃避对自己内心的拷问，缺少文科思维这种向内开炮的训练，很多现代人会恪守工具人职能去玩现代社会这个角色扮演游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，我认为文理分科即便不是教育体制推广，落实到现代社会也必然导致个体文科思维与理科思维的直接冲撞。现实中可以选文理，但其实绝大多数个体都缺乏文科思维，哪怕是学了文科的也好不到哪去，很少人能对抗现代社会价值体系的引导而不去寻优。不过，缺文科思维不代表文科思维是必需品，事实上理科定量思路才是现代社会生存发达的必需品，你读不懂名著、不了解历史、没听过音乐都不影响成为一名优秀高薪的程序员或医生这种职业分工顶端的精英。问题在于你，就是你自己，究竟知不知道自己想要什么？人生就几十年，怎么过都没有对错之分，你能屏蔽掉周遭社会的期望与质疑找到自己想走的路吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾，哪怕你受过系统文科教育，恐怕这个问题也没有推广给其他人的答案。甚至当前的文科教育很多是在教理科思路让你平稳顺遂融入现代社会并且达成世俗意义上有钱有房有家的方法与技能，他们甚至都不关心你在想什么。有什么必要呢？你想过的肯定其他人也想过了，你的答案好也不见得能换成饭吃。我观察到的就是理科思维在现代社会体制里的压倒性胜利，我认同理科也认同文科思路，每个个体都应该是一个集万千矛盾于一体而不崩的完整的人。这样的人也可以说是真正意义上的成年人，你的对手不仅仅是外部世界，还有过去与未来的你自己，他们时时刻刻都在向你拷问各种有的没的的问题，不论能不能你也应该有自信能回答或假装能回答这些问题，欺骗世界比欺骗自己容易多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这不是让你放飞自我去挑战道德法律，你只是恰好出现在现代社会里的一个自由个体，想超越时代的人我见过不少，都是在穿越小说里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我见古人多蠢钝，料后人见我也如是。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>优秀的绵羊摘录点评</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2023/02/23/alpha-student/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2023/02/23/alpha-student/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上个周末我打开电脑，查了下笔记里想写的主题，挑出几个有兴趣的开始写，但这次我多加了一个步骤，那就是跟ChatGPT聊聊这个主题。等我聊完，我意识到两件事，第一件是我对于主题的想法太肤浅，有的主题我之前已经写了些片段，喂给ChatGPT后一润色让我感觉之前写的就是垃圾，然后我直接让ChatGPT自己按主题写一篇，结果发现我给的那些片段属于负战斗力，还不如让它自己写好；第二件事结果就比较直接了，跟这货聊半天，没时间写了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我认真想过，是不是这博客也算开到头了。我写的东西从来都是形散神也散，文章主题比较跳脱，我还把自己网站喂给必应版聊天（我感觉必应那个跟ChatGPT差异还是很大的，倒不是它资料更新，而是感觉它性子更急还有点脾气），结果人工智能分析半天给的建议也是如此。而且让它模仿我的风格来写文章似乎还很困难，我说写的不好它直接说现在办不到然后就把对话主动结束了，相当有性格。似乎看起来我的不可替代性在于文章写的太差，毕竟成功的人能总结出有明确规律的成功学鸡汤，但不成功的人基本就属于聊斋志异了。因此，就算为了让未来的人工智能在训练我这个网站更智（xiang）障（ren）一些，我觉得也有必要继续写下去，毕竟保持物种多样性还是很有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次想聊的是《优秀的绵羊》这本书，这书我几年前就读过，只是最近才发现读书笔记一直没总结，就拿点碎片时间重新读了遍。老实说，第一遍读我就知道个大概的中心思想，第二遍读反而去关注那些作者不经意会透露的话语，这里就做个摘录点评吧。因为目前来看人工智能擅长总结归纳，但除非你指定它不会对一篇文稿的只言片语进行漫谈。不过想到这里我还是内心有点凄凉的，现在我连写个东西都自发考虑会不会被替代了，而人工智能并不在乎我这个低端智能的忧虑。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现实就是香草味，只不过是挑出了32种不同口味的香草而已&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句讽刺了优秀学生经历相似的现象，他们表面上存在多样性，但其实核心都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;竞争的集中营里茫然的生还者&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个描述也很贴切，很多学生刷指标进入名校名企，但其实并不知道自己为什么能走到最后，然后就会同时产生自信与自卑两种情绪。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;明明知道有些学生根本不会被录取，但是大学还是鼓励所有学生都来申请，为的就是降低录取率和得到漂亮的招生录取数据，这些数据不仅仅象征着学校的社会地位，而且更有实际意义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这就是排行榜的问题，如果低录取率有利于提高排名，那么学校一定会去优化这个指标，不论这个指标是否真的有利于教育。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;精英式的生活方式是通往幸福的唯一途径……答案就是超越他人……不少父母利用孩子的成就来填补自己脆弱的内心……部分原因是他们会把问题归咎于孩子的不成熟……因为其他家长并不理性，因此学校也就不理性，甚至整个社会都不理性&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;确实，家长预期其实是学生成长中非常重要的一部分，但很多家长自己并不成熟，总要去按投入产出模型来评价孩子，结果就是孩子成了讨好型人格，很容易构建安全区来封闭自己的真实诉求。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;富裕家庭的生活方式就是围绕着如何培养可以量化的美德……非应试教育，而是应试而活……当一个孩子追求的是受人肯定甚至被人羡慕，那么这样的需求就是个无底洞，因为它与追求被人爱是没有关系的……倘若哪天哈佛的录取要求每个人学会倒立，那么这些高中生也会一如既往不假思索地认真去对待并达到娴熟的程度&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里量化一词非常具有现代性，量化就有标准与可比性，那么生活就成了连续的考试。孩子如何形成了追求肯定的价值观，那么可能一辈子都不知道如何爱与被爱。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英式高等教育在美国南北战争之前得到发扬，课程设计依托于文学名著，教育的目的是培养人的道德品质。……以学术研究为方向的德式高等教育……高等教育见证了反对教育专业分类化的浪潮，开始发展“通识教育”，最著名的例子当属哥伦比亚大学和芝加哥大学的“名著课程”。如今高校之所以还设有专业分类，实质上是两种理念在深度和广度之间的一种抗衡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的两种高等教育模式可以看成一种在于让人个体成长，另一种则是融入集体社会化大分工，后者其实更符合现代社会对人的工具化要求。说白了就是现代教育的目标并不是促进个体全面发展，资源上也不允许，现实上恨不得所有人都齿轮化，用经济体系拴住大多数人的发展目标，维护一个永续的现代体制。高校需要在其中找到平衡，但很遗憾很多高校管理者自己可能都没想清楚，被现代社会推向了后者。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;……所以他们的教学内容往往就是他们极其专业化的研究领域，由此，碎片化和专业化的课题主导了本科教育……教授并不重视教学，因为他们在乎的是课题研究，他们的教学内容也就是自己的研究方向，他们没必要去考虑他们那方寸研究领域之外的事情……选修制度本身鼓励了学生利用学分的灵活性获取最大化收益的学位。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段对教职体系的批评是个亮点。确实目前本该教学生学科视野的专业通选课几乎都是刚入职的青椒来做，而青椒自己还没有对全学科形成概念只能照本宣科；教授要么就只会讲特别符合其研究方向的课，要么干脆全职科研不教了。有学科视野的人本就很少，而培养这样的人不利于科研成果的产出，在教职体系里也被边缘化，后果就成了学生刷学分提高GPA的目标。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有一切都是以技术为中心的。虽然名校喜欢昭告天下，他们的教学目的是培养学生如何思考，但是他们真正所做的是，锻炼了学生的分析能力和演说能力，为他们在商界和职业领域的成功做铺垫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，很多人认为分析能力与演说能力就是高校或名校该培养的，结果就是包裹在成功外皮下空洞的内心，根本思考不了自己的事，只是在父母期望与周围同龄人形成的选择偏好浪潮里不断向前。倒不是说分析能力与演说能力不重要，但这都是把自己刨除后的面对陌生人的交流技能，我很好奇如何分析的枪口或演说的对象对向自己会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从小接受赞美教育的学生，他们的自信心来源于完美主义，因此他们不具备接受批评的能力……唯一的办法就是每个人，包括教授在内，降低他们的要求……政策制定者开始通过贷款和助学金的形式向学生提供大量资金，开始把高等教育的运作模式转型为消费者驱动的市场模式&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段是对优秀学生的心理素描，欧美现代教育体系几乎不允许在教育场景里使用负面词汇，这可以塑造自信心。但麻烦的地方在于教育体系的市场化运作还迎合了这个趋势，这样很容易形成正反馈。来的都是好学生，好学生就要给好成绩，好成绩让他们更容易成功，反过来更多提高学校名声获得更多捐助。只要这个正反馈对大多数人行得通，那么对应的副作用就可以忽略，但副作用基本都是精英们自身根本就解决不了的而且承受副作用的人也是少数，所以这根本就算不上问题。确实，大多数精英都会按这套逻辑平安幸福渡过一生，他们构建或加入的阶层根本就不会让其中的个体陷到进退两难的场景里，一切都是优化过的。这就好比拿着攻略玩角色扮演游戏最后完美收集所有剧情、称号与奖励，但现实中很多人一周目都是没头苍蝇二周目才玩收集要素，作为父母的过来人现在直接让孩子玩二周目，这究竟好不好？还是说父母根本也是自己父母的二周目产品根本就没考虑过一周目的乐趣？另外，让孩子玩一周目会不会太不负责任？我没答案，而且现实中似乎也不应该存在所谓人生攻略的东西。好比你要读一本本格推理小说，开头第一句就告诉你凶手是谁，那你还读吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;受高等教育的唯一目的就是就业（即产出和回报）……追究大学的使命是什么，无异于追寻生命的目的，即社会存在的意义以及人存在的意义……大学承担的责任首先是教给学生如何思考……真正的教育（即“博雅教育”）的首要责任是教会人类把自己从以讹传讹所形成的常识中解救出来，先要认清它，其次质疑它，最后从新的角度思考它，而不是被“常识”这匹蒙着眼睛的野马拉着跑……大学并非是学会思考的唯一机会，它既不是第一个机会，也不是最后一个机会，但它绝对是最好的一次机会……真正的教育是让学生带着问题迎接社会，而不是给学生一份个人简历&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段摘的是作者认为高等教育的真正职责，坦白说这个想法偏理想多过实用。能这么理解教育的人并不多，因为这么理解教育是打算让个体关注意义等哲学问题的，但社会运转意义是被体制定好了的，例如完成一个项目或赚没有上限的钱或获取最高权力。体制指定的目标只有这三种：完成项目这种有始有终的算是最简单常见的；赚钱是没有终点的可以把人的一辈子或家族完全限制住；权力这种虽然有终点但终点位置有限，所以就会开始内卷。现代体制只要用项目、金钱与权力架构就可以圈住绝大多数现代人的一生。作者的想法想教学生突破现代体制去思考其他东西的意义，这对一个人很重要，但对现代体制是没价值的。个体从思想上突破了体制也不代表行为上能突破，结果要么犬儒，要么被归为社会异类，想超越时代去思考质疑是没办法刺激生理产生多巴胺的。不过，如果没意识到体制的问题那就很可悲了，现代体制下的教育对质疑的宽容度并不高，更喜欢搞立场先行的辩论然后拿结果说话。对个体而言，接受反体制教育也确实对于生存在现代社会里没用，而且这也很不好教，甚至是不是能被教都不确定，有些个体的反体制想法其实是被体制压迫后逼出来而不是教出来的。说到底，教育的目标可以是给社会输送螺丝钉，但总要保证有部分螺丝钉可以突变，否则很难产生社会层面的进步与发展，当然宗教社会会认为不进步不发展也挺好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;欲度关山，何惧狂澜，风生水起，正好扬帆&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我很好奇英文原文是啥，不过这段翻译很棒。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;干细胞现象，即我们一直认为自己可以成就任何事情……只要掌权，不在乎你所选择的领域&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实就是所谓领导力的核心。先有一定的自信，然后通过成功与权力来自我实现。精英教育的问题在于视角一直偏高，毫不在意其他非精英的想法。命令与执行中他们自然对位到命令这一端，有意思的是这种情况经常被赞美成有魄力或魅力，进而团结了队伍。我觉得其实基层轮转对于所有想做管理的人而言都是一定要经历的，不然命令就会被执行者抵制也没有办法理解具体的问题。西医的培养过程中住院医科室轮转是非常重要的，即使一个医学生最后去做外科手术，也是要有其他科室经历的。这点值得科研体系学习，也就是虽然教授可以有专精的方向，但本学科所有分支也是都要有基本了解的，当然现在有了ChatGPT。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;思想家指的并非学术界的学者，而是能够以批判的视角来审视自己所处的组织和社会的人士，他们能够把批判落实到实处……最核心的任务是，筹建一个有能力与这个社会现状对抗的个体&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实是作者写半天图穷匕见的几句。我猜大多数实用主义者并不买账，不管是思想家还是对抗社会，在今天都属于能直通吃饭不用花钱睡觉有人站岗的地方的。这点也没必要去扯意识形态，民主体制里的政治正确与集权体制里的一言堂在执行上区别不大，不用五十步笑百步，而且大家仔细查查现代国家的宪法与现状，几乎都是民主集中制与知识精英运转国家体制。不论把谁放到一个权力位置上，他都会最大程度寻求体制的稳定，游戏规则与内部制衡体系确实有区别，但不要指望任何现有体制能长期适应技术、伦理还有环境的变化，人类只要还是群居动物，就总有幺蛾子。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;博雅教育并不为职业技能、经济回报或某种意识形态而服务……博雅教育所探究的是知识的产生过程，是对知识的溯源，而不是去接受现有的知识；学生不是吸收知识，而是对新旧知识进行思辨……博雅教育的终极目标并非实用主义，而是培养你超越空间和时间来思考问题、不受工作性质所限制的能力……他们往往被专业桎梏，不能突破自己的专业背景思考问题&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里作者又拿了一章来讨论博雅教育，这是很明显的文科生逻辑。文科生大都长于批判，但给的解决方案基本都是不切实际的，理工科学生长于优化解决问题，但几乎从不批判，因为理工科掌握的规律都是相对唯一的自然规律，没办法让你辩论或形成流派。现代社会更需要理工科而不是文科生，甚至社会科学会引入实验等理工科思路来研究社会问题。而对于文科生认为很重要的哲学问题，无法证伪也无法证实，只能在观点层面而没法落实，其实是违背现代性中量化标准化原则的，所以文科教育式微在现代社会会是一个长期趋势。但教育衰落不代表个体没有相关的疑问，因此心理学、成功学、历史、传记等文化产品会去补这个缺，补出来的东西大都又比较肤浅，会让文科生更难受，认为人心不古，然后奋笔疾书再批判一把。我这里没有讽刺文科生的意思，只是描述下现状，你大街上随机抓一百个人，让他们谈谈对电车难题的感受，他们大概率认为你神经病耽误他们赚钱，但回想下疫情初期封城与打疫苗的具体问题，说白了也是电车难题，现代人要么甩锅给体制或政府，要么随大流，你让他们去思考，属实属于折磨人了。我要是有经费，大概会去招募一批人让他们进行这种思考，然后用多巴胺作为奖励，量化下这种思考带来的幸福感。你看，这又是臭理工思路。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SAT的本意是摸清学生们的学习能力；但实际上，它摸清的却是学生们的家庭收入……其目的只不过是为了装点门面，让那些无缘进名校的孩子们无话可说而已……原因在于精英治理时代的来临。学校开始拼命讨好学生，这样做有很多原因。它会让客户（学生）开心。只要客户开心，捐款就不是问题……我们不是理所应得，我们只是足够努力……你要做的，是真正把对方当成与你平等的人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这几句剖析的是教育的市场化本质。国内的鸡娃与学区房很多时候也是家长财力与资源的体现，你投入多不见得学生好，但家长脑子里都打上了如果不投入就一定不好的思想钢印。其实本质上是对学校这种公立教育公平性的不信任，认为学校是保证孩子未来下限的工具，但其实很多孩子的未来是自己作出来的。学校的教育除了教书还要育人，其实是替代家庭教养的，从现代社会要求看培养出来的人应该差不多，现在家长课外培养是打破这种平衡的军备竞赛，最后结果就是高校也认可了这种军备竞赛然后把服务业精神发挥到极致去迎合家长，特别是出钱多的家长，培养出的人当主人习惯了都带有精英视角居高临下看其他人。这种现象恐怕要延续很久，本质上其实是封建思想余孽。说白了现代社会里等级制还是无处不在的，这就是封建思想的终极源头，只要还有人想做人上人，就没办法根除。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有领导阶层都会发展一套证明自己权力合法性的意识形态……那些没能达标的 CEO们仍然能拿到大把的薪水，这本身就是成人版的 A-……虽然很多精英人士披上一层自由民主的外衣，但他们信奉的仍然是里根主义——二者的逻辑都是一样的：人不为己，天诛地灭&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的现象学术界也有，美国有些高校为了政治正确会特意降低标准招少数族裔的教职，然后这些人即使考核不达标系里或学院也会想尽办法来保证留下来。这里道理很简单，如果教职多样性不够，那么会影响学校形象与排名，而表现差的教职只要比例不高都可以用表现好的教职人员的优异业绩来掩盖，这就造成了身份政治在美国的大流行，这也是阶层固化的一种体现：只要你跨过最初的门槛，后面就是自己人了。精致利己在精英群体中也属于不能评论的话题，毕竟大家都差不多，有情怀的很可能背后被说成虚伪。善良这东西，穷人会因为生计放弃，精英会因为贪婪放弃，中间那些人则无法想象穷人与精英的伪善。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓公平，并不是要让每个孩子都一样；它只是说我们每个人都应当拥有足够的资源&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实是结果公平与机会公平的讨论。其实这里作者这一层只是说结果公平不现实，但只要机会公平更合理。问题在于这也是典型文科思路，现实中根本就没法定量啥叫做足够的资源，这条路的终点在于社会化抚养，完全剥离原生家庭资源不均对教育的影响，不过你咋去说服富人放弃使用自己的资源？他们肯定扭头就去私立学校了。而从管理者角度，他们更喜欢结果公平，这样具有可预测性。兜兜转转教育这个文明传续的行为不是撞人性的墙就是撞现代社会体制的墙，目前的问题解决方案都是折衷或顺其自然。严格说都不算问题而只算现象，因为当你认为这里面存在问题时，其实已经进行了价值好坏的判断了，而人与人间价值观差异又特别大，只要不形成共识，那么落实就会很遥远，因此你大概率不会看到现有精英阶层去深入讨论教育问题，毕竟对于有些人而言，这不但不是问题，反而是他们为数不多能把握命运的机会。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伸手党</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/09/10/moon-vs-teacher/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/09/10/moon-vs-teacher/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天是教师节，按主页介绍，我似乎应该大概也许是想教书。不过现在想来教学更多是整理研究思路的一种方法而非目的，研究的目的则是解决科学问题，还是解决问题本身更有意思些。一般开局一二十个想法，最后成文发表的也就一个半个，较低的成功率才是成功意义与经验累积的保障，而且伴随经验累积，提前排除掉不靠谱想法，成功率的提升也是肉眼可见的，一件作为事业的事总是要有些正反馈才有意义。同样，没点抗挫能力就去做科研，很容易被打击后意志消沉或开始动歪脑筋了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我并不担心某个想法是否最后被证明是错的，只有天才才能百发百中，我等凡庸之辈靠概率跟贝叶斯定律也能把一件有风险的事可持续做下去。但真正让人担心的是人为消除风险，很多事可以通过一些手段来规避风险，例如“排列组合”式研究。某个新想法发在顶级刊物后，会有很多人通过替换研究对象或与现有技术进行重组的方式在次顶级期刊发表，到这里算是应用拓展且有具体的科学问题被解决，还是具有创新性的。但接下来更多人识别出重组架构开始对空输出，对着元素周期表搞排列组合，解决一些理论存在实际不存在的问题，美其名曰为未来做储备，这种研究就属于奢侈品与内卷重灾区了，研究资源有限前提下可看作一种浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我其实对于这种规避风险的方式持中性态度。研究人员之所以会选择排列组合，是因为这种研究成功率要比纯探索性研究高很多，有标准化流程，在当前基金评审制度下容易获得持续资助，先让课题组活下来再找机会做新想法。不过，规避风险不代表消除风险，总要有人去磕难题，但如果评审制度不去保护这些人，认为只有一直成功下去才是科研的常态，那么我们能看到的研究成果一定是被绝大多数排列组合生存式研究所占据，很多有才能但初期受挫的人会被排挤出科研行业，到业界拿高薪摸鱼去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前科研体制实际上还是偏重结果导向，这也没太大问题，因为如果不按结果来，大概率就要按日漫套路走血缘路线了。不过相比当前年轻的研究人员，课题组长们贡献原创想法的概率会更低而替年轻人排除掉明显错误研究路线的概率会更高，课题组长更多像是职业的科研项目经理，很多脱离一线科研很久了，画饼尚可，但具体细节并不掌握。课题组长一个重要的身份调整就是给年轻人更多资源去试错并用自己的经验去提高成功率，脱离一线就要尊重一线与分工，老老实实搞钱去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学术界造神造大牛这种媒体玩法非常危险。任何一个职业科研人员都很清楚团队力量跟个人力量在当前研究环境里哪个是主流，小作坊式科研一个人皓首穷经搞出重大突破是上个世纪对研究人员的刻板印象，利用研究机构平台进行资源整合为新方法探索铺路才是当前主流。在学术界造神对团队成员并不公正，而且很容易带歪了搞出什么学术权威出来。我们做研究的都是拿数据说话，权威算是什么东西？在实验面前一文不值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但从年轻科研人员这边看，伸手党又非常多。所谓伸手党，就是喜欢直接依托平台拿现成的研究成果来解决自己的问题。其实这倒也无可厚非，如果课题组能提供这个资源不用白不用，论文里能提供引用一下也算站在别人肩上看风景。但如果你是在网上找陌生人帮忙，真的要礼貌一下，互联网很多人的持续分享经验真的是用爱发电，他们是真的降低了研究整体的信息交流成本，让很多导师帮不上忙的问题也能得到专业解读，抹平了课题组科研水平的信息差。互联网这个发明是提高了信息交换效率的，当然也有知识付费这种中间插一杠子的商业模式，但总体而言，你问的问题能找到人回应这件事在前互联网时代是无法想象的。想我这种上个世纪的人小时候认识世界只能靠《十万个为什么》，现在只需要一块屏幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果真的遇到问题想伸手，最好你把之前的尝试都列出来，如果试都没试张嘴就问，然后别人一搜就有答案，那你需要的可能是人工智能语音助手，就别折腾网上本就不多的热心人了。但另一个跟常见的问题是很多人其实都不怎么会提问，很多问题就不像问题，有的直接在问题里套入了自己的观点，说我觉得A对，试了下A不对，但A应该对，为啥？答案往往很简单，A就是错了，能问出这种问题的人大概率母胎单身，但凡跟异性交往过都知道问这种问题大概率是在发泄情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要尝试去验证本来就错误的观点。但我也理解，很多人被导师安排了一个注定失败的课题，自己折腾几年才搞明白，又不甘心，最后就开始搞现实扭曲力场，为了发表做小动作，这就害人害己了。别忘了你任何发表的成果都可能是下一个研究生或博后某次搜索的灵感，当然现在大家也学精了，很多默认别人成果就是有问题的，都得先验证一遍再说，这就严重降低研究资源利用率了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种情况要有退出或换课题的机制。学术上课题的失败不代表个人能力上的失败，更不用理会个别极品导师的pua。这类导师自己就没搞明白自己的身份定位，口口声声自己在做学术其实一年读不了一篇英文文献，全靠各种会议拉关系时听到的观点立威。能做课题组长不代表能做好科研，个别情况都不代表能做好人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但极品的学生也是有的。啥都不管反向pua导师，论文导师写，报告要摘导师的幻灯片，几年研究下来论文除了名字是他的，别的都是伸手要来的。不得不说，有这个能力不从政可惜了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;极品的学生最适配极品的导师，互相伤害起来的场景比任何一部悬疑电影都好看，我甚至觉得可以搞一个综艺，找那些网络上常年骂导师的学生跟骂学生的导师组队做研究，每天结束后进行隔离采访，让他们对自己的粉丝做感受陈述，绝对是罗生门级效果。高学历的人刷流氓才是看神仙打架。这有助于普通研究生跟导师训练批判式思维，别天天跟着网上那些情绪小导师共情。这种娱乐性AB测试我认为比很多堆砌术语的排列组合式论文对科研行业而言更有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从事科研跟追求成功并不矛盾，但试错跟成功逻辑上就有点矛盾。所谓思想划破天际，行动脚踏实地，这种试错反复的过程才会让研究成果对自己有意义。做过研究都很清楚，努力与否跟结果没啥相关性，你不能用自己的无效劳动去指导客观规律，能管客观规律的人要么在牢里，要么在太阳系以外。如果想通过科研来追求世俗意义上的成功你很快就会人格分裂，很多学生时代成绩优异的学霸一进实验室就没动静了，不是他能力不够，而是真实科研里不再有可努力就会提高的分数，很多课题就是难，没体会过那种难科研训练是不充分的，很不幸，很多导师也没体验过，他们并不知道自己有多幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多时候真的是屁股决定立场，做学生跟做课题组长站在各自立场都有抱怨。我现在则是做科研，但不隶属课题组也不带学生，所以有些话我来说比较合适。毕竟两头得罪人的事我比较熟，只要我平铺直叙表达真情实感，总有人排着队来打我。我不是什么过来人，只是个碎嘴的过客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，教师节中秋节能撞一块也不容易，过节就开开心心过。夏目漱石不曾说过：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;今晚的月亮像个球啊！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>报志愿</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/07/18/major-selection/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/07/18/major-selection/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近听到有人说填志愿要找专家咨询，我当时差点绷不住了。简单说就是报志愿其实跟买股票差不多，你要是听专家买股票能赚，那就当我啥也没说，time the market 这种事对绝大多数普通人而言都是幻觉，而给这事增加讽刺性的地方在于大多数人都认为自己不是那绝大多数人的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当前的社会分工下是存在专家的，但并不是所有事都需要专家。很多专家与其说是细分领域的高手，不如说是满足客户需求的神棍巫师，听个乐就行，拿来做个人决策就没必要了。在很多重要个人决策上尤其如此，高考、考研、就业、结婚、投资、退休这些关键时间节点绝大多数人只经历一次，个人经验基本不具备可复制性，而专家意见不过是从教育部还有就业数据里做个后验匹配，这跟拿股票历史数据做回测给投资建议差不多，都知道存在历史周期，但谁也不知道这个周期究竟准不准。从不确定性的角度看，专家基于历史数据给出的建议与行业未来发展不说是一一应验吧，也可以说毫不相关。你从专家这边拿到的更多是甩锅式的自我安慰：我都花钱了，得到的肯定是专业意见。而这所谓的专家意见，多半是这个专家网上搜索半个小时一个小时现攒出来的，这个时代不缺聪明人。我并不是说他们的意见都是垃圾，而是这些意见跟天气预报一样，准了你能记住，不准你也不怪罪，既没有专业性也没有预测性，而且多半你要是手勤一点自己也能得到类似结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长期需要这种自我安慰的人多半是被现代社会驯化出了螺丝钉思维，觉得自己只需要关注自己的职责，别的交给其他螺丝钉来代劳就可以了。但问题是有些事你找别人代劳就很可笑，例如很多人结婚前都去找算命的合八字，算命的又不指望你是回头客，合十次就有八九次是合适的，剩下的一两次也是算命先生观察出了一些线索例如只有一方来或者上来就吐苦水然后顺水推舟说不合的。真按八字原理来搞这算命的不是被人打死就是没生意饿死，你要不信就自己网上找那些在线算命的网站用同一个生日去测测，只要你测得够多，金木水火土每一样都会是缺的。生日是可穷举的，但人生可从没听说谁跟谁过得一模一样的。说白了就是这类专家的建议库是有限的，但未来的发展空间是无限的，除非你把自己想象成机器人按部就班来过活，但就算你想时代也不一定允许。现代社会尝试让所有人稳步发展，但并没有人保证你走的稳别人就也得配合你，更多时候是你走稳了别人就得飞檐走壁了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就报志愿而言，很多人的小心思在于投机，希望自己就业到一个风口上。巧了，但凡你能投机看到的行业，别人也能看到，最后是不是风口就不知道了，反正我报志愿那年学生物的不少。指望选个专业就高枕无忧的人，其实一辈子都会在追赶潮流中忙碌焦虑。投机这件事从一开始就是随波逐流的，波还不能停，一停这些喜欢投机的人就马上失去方向感。其实你很容易看到一些人啥热就去学啥，赚个快钱没问题，但他们的生活模式就是各种找热点蹭热点而永远成为不了热点。但报志愿跟投资最大的区别在于你不能影分身去读不同的专业，只要有一个专业跑赢另外亏也无所谓，更多情况是只能选一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且喜欢投机的人经常还会幻视，能看到本不存在的规律或捷径，经常醉心于自己的独门小秘方并认为走捷径才是正道而到处推广。其实真的靠谱捷径都写在《刑法》里，因为法律原则上是不允许社会里存在不够公平公正的捷径的。不信去看看《今日说法》，马上就明白啥叫条条捷径通监狱了。所谓守正出奇，上来就出奇制胜，很快就飘了，然后就会到处找歪门邪道了。在很多地方办事都习惯找人托关系，这更多是一种维持熟人社会关系的手段而非目的，在现代陌生人社会里托关系多半是要坏规矩的，两边最后都会很尴尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实只能选一个专业的情况就随机选一个吧，大学又不是职业技术学院，真觉得不合适就转专业。综合类大学第一年应该都是给转专业机会的，当然机会跟能不能转成就是另一回事了。同时就算你不换专业，毕业三年甚至考完试三个月或三天后我基本可以确定八成的所谓专业知识都归零了，最重要的知识你总会在社会大学里温习或补课的。没有人能保证四年后的就业市场热点是什么，但大学四年你要是学不会发现热点，那学啥也白搭。不要总指望高人带着你飞，高人还指望鸟人带着飞呢，自己要利用这四年长出能飞翅膀。不要担心掉坑里，你要是真能做到一辈子不掉坑里也算是活宝了，填错志愿只是人生后续无数大坑中的一个，而且沧海桑田，很多坑其实就是风口也说不定。总想着规避风险随大流的后果就是既抓不住机会也找不到方向，当然选择这样的生活也没啥不好，就是感觉不太自由而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生建议这东西还是少听，很多给人生建议的专家其实就是口嗨一下或赚点跳大神的辛苦费。当今时代是信息过载的，如果你缺少建议可以自己主动去收集数据做决策，甚至可以尝试下冥想啥的搞清楚自己究竟需要啥，别动不动就心安理得吃现成的。人的发展最后还是回归自己的生存能力的，靠捷径获得的东西总归是会靠生存能力上限重新吐出来，选专业本质就是想办法保证自己生存能力是个增函数，如果你想偷懒让能力保持常数或成为减函数，选啥专业都没用，把自己的命运寄托给别人的人更适合生活在封建年代，甚至都不该读大学。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从来就没有什么救世主，也没有神仙皇帝，要创造人类的幸福，全靠我们自己，我们要夺回劳动果实，让思想冲破牢笼，快把那炉火烧得通红，趁热打铁才能成功。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投资式教育</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2022/02/05/education-investment/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2022/02/05/education-investment/</guid>
      <description>&lt;p&gt;投资子女教育大概是很多父母最大方的开支之一了，不过不论国内国外，现在都出现了军备竞赛式投资，国内是明着暗着的辅导班，国外则是各种爬藤指南，孩子们则学习了大量高考或工作后就完全不碰的应试技巧与知识。这伙完成了自我阶级越迁或固化的父母深感知识眼界的重要性，对子女教育的规划的精细程度与效果都堪比计划经济时代，连孩子的出生日期都要精打细算，甚至会去相信量子速读这种玄学都算不上的骗局。只能说骗子骗傻子也算是一种人类文明优秀的匹配机制，就这骗子还总是不够用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这个问题可以算账的，在能力足够的情况下，投多少钱要有多少收益，否则都吃不饱饭何谈其他诉求。但不管是小升初还是中考高考考研，这个收益当时是看不见的，得等孩子工作了拿工资单才能知道。不过确实有人对学历做过研究，下图我们可以看出确实学历越高工资越高，但这倒不一定说明教育提高了工作能力，更可能是现在找工作需要学历来设置门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.northeastern.edu/bachelors-completion/wp-content/uploads/2020/06/Annual_Earnings_Unemp_Rates_R2-1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我得说清楚一件事，那就是职业学位指的是MD、JD、MBA这类读完本科才能读的学位，国内对应的是专业硕士与专业博士，是强就业导向的学位，主要原因是医生、律师等职业需要大量的实习来累积经验，而通常意义上的博士不要求太多实战经验。这一点可以类比普通高中与职业高中，一个培养普通人，一个培养工程师或工人。国内舆论长期被普通高中的高考参与者把控，所以会对职业高中有莫名其妙的优越感，但职业教育的最终待遇并不比普通教育差多少，也是不可忽视的一部分。但这里我还是只谈普通教育，因为职业教育我也确实查不到太多资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学历等价未来高收入的预期条件下，所有理性父母都会投资升学。根据美国社安局网站&lt;a href=&#34;https://www.ssa.gov/policy/docs/research-summaries/education-earnings.html&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;，男性本科学位要比高中学位终生多赚90万美元而女性则多63万美元，而拥有研究生学位则比高中学位多赚150万（男性）与110万（女性）美元。这里我们可以估计出一个研究生学位大概能帮一个男性一辈子多赚60万美元或一个女性一辈子多赚47万美元。或者我们可以说，如果你在一个研究生学位上投资超过40万美元就属于拆东墙补西墙。不过，相信绝大多数想拿研究生学位的连400美元都出不起，回报率一比一千，还是很值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这也可以拿来估计学区房的溢价，国内一线城市学区房溢价大概是30%，也就是500万的非学区房大概等于650万学区房，这里的差额150万。理论上来说，如果一个孩子升学与否造成的终生收入差距低于150万，那么高溢价就毫无意义。这里我查到了广东的&lt;a href=&#34;https://ideas.repec.org/a/fec/journl/v12y2017i1p113-131.html&#34;&gt;数据&lt;/a&gt;，如下图所示，可以看出城市居民是否上大学终生收入对男性差1475万，而对女性差376万。不得不说国内学区房的溢价还算是在合理范围内的，只是这个性别差异也太大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/guangdong.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但学区房终归只是一个升学的既不必要也不充分条件，而且也算是教育资源不公平的体现。如何能让教育资源公平呢？我觉得确实应该用投资视角去考虑，也就是用回报来定价。你培养出一个废物，那么你收废物学费就不合理；同样培养出一个人才，就应该享受人才的回报而不是收一笔学费就完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，学费这个东西非常多余，无法公平展示教育的成果，不如完全取消掉，改成用学生工作收入的1%，直接交给国家统筹，一直收到你退休。从上面的终身收入来看，一个有大学学位人的终身学费应该在6-20万人民币之间，这个价其实还高于当前国家对大学生的平均投入（大概2万人民币），大概跟当前国家补助加学生自掏的学费在一个量级上。当前国家人均工资性收入在两万元人民币，也就是说可以每年拿到2800亿的教育投资收益（实际数会低于这个数，毕竟大学生总数不多，但工资性收入拿大头问题不大），高等教育在学人数四千万，北京市公立教育学费平均大概5000元，也就是说高等教育学费总额大概2000亿，也就是这多出来的2800亿拿来免除学费绰绰有余，还能补贴给初等教育800亿。这多出来的钱也好处理，用来打击教育资源分配不均造成的学区房与超级高校的乱象，通过投资非重点高中与普通高校，逐渐抹平学校间资源差异。要知道国家现在每年的教育预算大概是五万亿人民币，而国家投给高等教育占教育总投资的四分之一，大概1.3万亿，多出800亿来说不算小数目，足够办不少事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个策略核心是避开让公众反感的增税，学习万恶的互联网免费策略，先把人套进来再说。某秃头海豹动不动就号召加税搞社会化抚养属于让既得利益者割肉，完全拿捏不到这些中产，想推政策就得既往不咎还得先给甜头。大学生大都处于人生最穷的阶段，你给他们免费上大学然后要个1%属于温水煮青蛙，而且实打实说，现在让工作的人拿出1%收入也不至于要死要活，反正都是看到手工资。而且技术上现在也比较成熟，招工时反正也要看学历，直接扣了转国库就行，最多加个学信网验证也并不困难。学校也应该跟自己的学生共同承担教育风险，想收个学费就白嫖校友捐赠，门也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早就有研究发现毕业学校对长期职业发展表现影响有限了，而真正影响职业发展的是高考&lt;a href=&#34;https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2018/12/does-it-matter-where-you-go-college/577816/&#34;&gt;成绩&lt;/a&gt;。成绩高不论去了什么学校，长期看表现都差不多。也就是说，学校的牌子是虚的，自己的能力是实的，如果依赖牌子找工作只能保你个底线，真正决定长期收入的是个人能力。这也是高考结束后各地高校到处抢高分考生的原因，是学校要依赖学生出名而不是反过来，反过来就成拖后腿了。既然要依赖学生，不如就依赖到底，直接入股自己的学生，免费教他们，然后让他们用自己收入回馈母校，这比现在搞得乌烟瘴气的校友会要强得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这并不是说取消掉入学考试，免费高等教育依然要有门槛，但这个门槛就是过线就免费而已。不消除考试会不会继续让家长给学生报班？其实消除了考试家长依然会给学生报班来符合少数精英高校的需求，可以参考美国现状，SAT现在很多高校都不参考了，这对学生及家长也不是好消息，得额外付出更多去发现学校的招生潜规则。从根源上减负需要平衡掉学校间现存巨大差异，否则家长的鄙视链总会搞出无意义内卷，不搞辅导班他们也会把孩子送非洲体验生活。国家应通过资源倾斜扶持普通高校，抹平高校间差异，现在的资源都给了双一流也不是好现象。真要重点投资搞公关给中科院就可以了，集中力量办大事，高校让民间资本去折腾就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在来看高校可以搞科研点突破，但搞不了面突破。类似Deepmind这种公司才是以后出重大成果的地方，他们搞一个Alphafold2用了30个人的团队烧了5年的钱，人均工资开到30万美元才能做出遥遥领先第二名的结果，高校靠微创新根本不可能养得起这种烧钱规模的团队，要么会因为中途没成果解散，要么会因为钱不够吸引不到人才。投资精英高校基本就是投资教授们在论文上内卷，还不如多投资些高校拉平学校差异，这对地方发展会是长期正面效应。如果继续搞高校精英化，势必搞得学生最后去找茴字的多种写法，由国家驱动的科研就应该放到国家实验室里，其余的依赖企业投资市场化，高校负责输出人才就可以了，不用留着人才内部搞微创新，这也是资源浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;执行上没必要一刀切，先试点。可以让学生自己选一次付清或长期1%，不过这里一次付清就不能算国家补贴了，这可能会导致学费翻倍。不过对比美国高等教育的学费，翻倍也够不到零头，家里没钱无脑选免费就可以了，取消掉那些国家级各类评优奖学金，反正现在民间的奖学金也从来不缺，国家级奖学金改成荣誉就可以了。不过，各学校可以依据自己财力免除掉自己比较穷的毕业生的供养，但交给国库做二次分配的钱一分也不能少。每年要出一份自己毕业生的供养报告，这跟捐助不一样，反映的是所有毕业生的供养水平分布，这样家长选学校也有个参考，毕竟每个高校都能出一两个富豪，他们的案例参考价值不大。政策推行期间可以让已经毕业的人自愿选择是否加入这个计划，自己定义一个不超过1%的收入来反馈，但新毕业的选了免费教育的就严格执行。当然，这说的都是公立学校，私立学校都是随意的，但我想最先想响应这个政策的反而是比较新的私立学校，因为这可以给潜在学生家长一个量化的预期而不是盲目的投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，肯定有人会说那赚的少交的少对交的多的也不公平。这世界上就没有完全公平的事，赚的少的原因可能就是没教好，赚的多可能就是能力强。但1%比宗教十一税可以降了一个数量级啊，与其让这伙心灵手巧但空虚的中产卷王做题家去供养仁波切，不如来投资教育。试想，如果这部分资金能缓解学区房的高溢价，1%的工资是不是有点过于便宜了；如果去任何一本大学都能有类似的教育资源，是不是就不用去搭建鄙视链了；如果普惠的高等教育真的能跟家长一起去负责学生的未来终身收入，那么还有什么好焦虑的？眼光长远点，不然也逃不了被骗子当傻子坑的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也有人会说要是出国留学怎么办？不办啊，征收成本太高，享受国内免费大学教育然后跑路海外的事就算在交学费的今天也很常见。确实这会损失一部分收入，但上面已经算过了，国内现在工作的就能养得起。所有接受国内免费高等教育的学生回国发展，从国内赚的钱再交1%就行了。没必要对留学生斤斤计较，他们中很多人本来也不会给国内任何贡献，锱铢必较更大可能培养一个敌人。这里也没什么公平不公平的，钻漏洞的同胞在在任何国家表现都是精致利己的，这种人自有其局限性来收拾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这种可以用投资眼光来做的事还有很多，例如社保、养老金等，不过这些就没必要给甜头了，毕竟大家已经习惯了。但有些事还是有必要的，例如现在的人口问题，要知道养孩子确实也算份全职工作，只要他们能通过考试证明自己是合格的父母，应该给那些有未成年子女的父母发工资。那些不知道怎么做父母的人的子女就需要国家的社会化抚养来兜底了，不然也是家暴受害者或社会不稳定因素。至于不想做父母的，只是少了一份工资来源，并不影响自己当前收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这样做的道理很简单，就是风险共担，投资不能只吃肉让别人挨打国家兜底，把收入跟风险挂钩才能激发积极性，这个原理很多现代企业都用烂了，就是员工持股。只有一项事业跟从事事业人的未来挂钩，这个人才会认真对待，教育尤其如此。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究生教育的灰犀牛</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2019/01/12/graduate-rhinoceros/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2019/01/12/graduate-rhinoceros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今年国内研究生入学考试报名人数刷了新高，达到200多万，而这里面应届占一半多一些，报录比在缓慢降低。有一个很有意思的现象，报考研究生的人数并不是一直上升的，事实上，2007年、2013年都出现过报考高峰然后下一年回落的情况。2007年高峰是2007年经济形势一片大好，工作比学位来钱快。而2013年的高峰则值得玩味，14年15年的持续下降很可能跟当时经济形势上行有关，最近三年的重新上升则又体现了毕业生对就业的担忧。而且往届生与应届生报录人数同时增长，说明毕业生普遍认为学位比工作更有价值，或者说本科就业形势不佳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们再看看高考，中国高考报名人数在07-09这三年都突破了千万，此后人数稳定在九百四五十万的样子，录取则是在2016年达到巅峰的705万。对比高考录取人数与研究生录取人数就会发现高校中本科生规模已经见顶，但研究生规模持续增长，录取难度整体下降可能也是吸引考生报名的重要因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以预计未来三五年如果研究生持续扩招（推测20年见顶），搞考研培训、出国培训、期刊校稿还有高校教职将出现最后的快速发展窗口，之后将进入稳定期。然而，这三五年我们将会看到更多关于研究生团体的讨论与新闻调查，我们的研究生教育发展可能还跟不上研究生团体扩大的速度，中间的差距是一头典型灰犀牛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从学生角度看，眼下的研究生热潮跟经济压力有关而跟科研兴趣没啥关系，所以很有可能出现学生自认打工仔的情况而在混日子等就业的情况，高校或研究所的心理辅导如果跟不上会出不少极端问题。从导师角度看，上个10年的高校扩张吸收了大量新导师，而持续增加的劳动力所需要的管理经验基本都比较欠缺，毕竟他们读研时周围没那么多学生，研究生无指导或指导过激情况会不断出现。我们会在近几年看到一系列因为研究生极端事件而采取的改进，但能否做到预防，就看高校研究所的领导团队是否有意识了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究生身份更像是一个容器，容器里面的是22-30岁的年轻人，都有着明确的导师学生关系，这个容器越大，微弱的声音就更可能汇聚成大的声响。这个群体的心理健康连同与之紧密相关的导师的心理健康都非常重要，这里面研究生群体是弱势群体，很多研究生对情绪调整可以说毫无头绪，这是成长的烦恼，但高校的象牙塔属性与导师制并不保证健康成长。社会里公司可以靠成熟持久的制度职场教做人，导师学生关系却永远只会是二到八年的临时身份，显然后者出问题概率更高。导师靠自觉来解决问题也并不容易，可以借鉴的经验基本就是个人成长经历，这玩意多半是个邻居孩子的故事，励志还行，并不能捕捉体会到当下研究生的真实感受。资源、机会、奖惩、社会整体就业压力都面临公平效率间的平衡管理，偏巧这玩意课堂里是不教的。师生交流不畅会成为今后研究生教育问题重要来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读研的是人口少数，多数人的问题例如扶贫环保才更重要，但我想说的是网络话语权。显而易见，未来几年我们社会里最有时间在网上发言的大学生研究生群体会持续走高，我们应该会看到更多对这个群体的讨论与新闻。事实上，千禧一代在制造话题上从来都是行家，他们伴随互联网技术崛起而成长，他们普遍教育程度的走高对整个社会，特别是舆论引导会产生巨大影响。如果你去回顾下这些年社会新闻的焦点，基本都能找到千禧一代的身影。他们在中国人口基数中比例很高，裹挟了上一个婴儿潮作为父母，可以说对很多经济形态例如网红经济、知识付费、新零售、消费升级、租房市场等提供了消费需求。他们的消费与网络话语权决定了新兴市场会听取他们的态度而不是大多数人的态度，而新闻媒体从来都是求新的。现代社会本质上就是知识精英的社会，因为现代社会的大厦只能通过各类专门知识来管理，单纯资本或人口不解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个浪潮，浪潮的下一端是人口结构的变化，千禧一代可能是世界范围内最后的婴儿潮。眼下发生在非洲东南亚的那一拨可能有人口红利，但没有互联网同步发展的技术红利，如果不出现类似互联网的普惠技术，很多发展中国家事实上或者说政治上不存在多大的发展空间。所有问题都可能是时代问题，这几年有，下几年就没了，但身处时代之中的人往往是最容易看不到问题的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>幻化残生中的研究生</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2017/09/24/ecmb/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2017/09/24/ecmb/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;幻化残生，也就是环境、化学、材料跟生物这四大学科的近似谐音，属于各类研究生中实验比例最高的专业。然而，其生存现状并不乐观：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，这四个学科属于建立在脑力劳动之上的体力劳动。例如前处理、过柱、表征、养细胞、涂板子、野外采样等等，流程性非常强，到时间点上不论节假日还是凌晨饭点都得待命，但有时又会发现找个本科生带上两天也能做出来。一个尴尬的事实是实验学科一个重要研究方向就是取代人工操作实现流程自动化与便携化，当实验简单到轻轻一按时，研究生训练得到的技能瞬间贬值，更尴尬的是实现这个过程需要的背景知识是物理、机械跟电子工程而不是幻化残生，会某项实验技能短期可以取得不错的成果，但长期看几乎一定会过时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，特别拼先进仪器技术，进而导致平台建设重于人才培养。今年这个技术能发顶刊，明年就可能被取代了，有些特殊资源例如光源没有背景想约个机时难得要命，如果不进行一些高开支实验可能编辑就直接拒稿，而先进仪器装备的价格奇高，所以从经济角度，这四个学科都属于很烧钱的。那么这里的尴尬就是你的才能受限于仪器平台，从研究机构角度看，投资仪器显然比投资人才培养在初期更有效果，而人才培养初期其实也就是仪器操作。这个没啥办法，现在很多科学问题的回答其实早就脱离了理论导向阶段，而是我有一个问题想回答，但目前技术回答不了，也就是假设早就有了，就等着新技术检验。你去看这些年诺奖，很多是技术获奖而不是理论获奖。也就是说，实验学科比起人才更需要仪器平台资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次，这几个学科产业转化基本停留在前言里，毕业后除了年龄比同专业本科生大了不少，在满足业界要求上本质区别并不大，这进一步导致本应分流到业界服务社会的博士硕士继续留在学术界造纸，而想从学术界熬出头你看前人经验借鉴意义不大，很多人没考虑时代造就的红利窗口期而大谈特谈自己的奋斗，但要知道此一时彼一时，目前学术界的门槛比10年前高了很多，同样的奋斗强度10年前进高校很容易，现在可能博后都没人要。如果本科转行也就算了，但到了博士转行就真的是在奉献青春了，当然这可能是无法避免的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些现状经常搞得研究生自身怀疑人生，看着转行金融、咨询、IT的同学心有不甘，用学术理想充值的生活把自己隔离在实验室内，但走出实验室的柴米油盐变量太多，控制不来。同时，你又会很惊奇地发现，这些年报道的学术界年轻有为的青千、优青与各路人生赢家基本都是这四个学科的；而且从经费分配跟论文影响力上看，这四个学科也是超级大户；再从经济学角度去看，你会发现围绕这四个学科的仪器、耗材甚至样品测定跟论文润色服务都已经形成了成熟产业链，行业利润十分惊人。注意，这些产业是对科研进行支撑的而不是业界，如果只是这些行业高速发展而产业界没有起色，那事实上是在用纳税人的经费吹肥皂泡，不会长久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这并不奇怪，实验学科的知识与技术更迭速度是非常快的，从走进实验室那一刻，你就会发现师兄师姐用的技术学校里根本就没教过或仅仅做了个展望，系统的学习基本上都被传帮带模式替换。如果你自己不去问为什么，大概率你师兄走的弯路你还得走一遍，你师姐画不出的图你也画不出来。更尴尬的是，有时候你会发现，如果你的想法是属于排列组合出来的，那么其实仪器公司完全可以替你做，他们不做并不是不会，而是等着收服务费，你发你的纸，我赚我的钱，各取所需。在这个场景下如果还没意识到自己的民工本质，那大概率是要做一辈子民工的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经有人提过学术界存在生态位，大家各做各的相安无事，但这个想法现在看比较天真，因为现在竞争者基本都不是来自学科内，而是其他学科的入侵，如果这个问题你自己学科的人搞不定，别的学科就会过来。例如发现一种新材料，如果你觉得意义不大不掺合短期没啥问题，但做材料的表征完了得找应用出口啊，环境、生物、化学都有，你是无法限制某种研究只关注自己学科问题的，技术有自己的生命力，总有人会转过去，事实上这可能是目前科学进步的一个范式：个别学科突破，带动其他学科发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基础学科对新技术的接受度要快于应用学科，一个常见的模式就是某个数学模型首先应用在物理，然后化学，然后生物，然后是边缘综合学科例如环境、医学，然后就是社会科学。当然也存在某些从应用角度出发的模型后来被应用到其他领域，金融与生命科学中经常出现这样的案例。但你应该发现一个问题，要想解决现在的问题，通常老路是不通的，要么回归基础学科，要么从别的学科借鉴，不论哪一种都需要你持续学习新知识，特别是外学科知识。有一个最简单的办法就是你去看看那些最聪明的人在用什么，然后想想能不能用到自己的学科框架里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实验学科的发展有时候是很残酷的，初期势必牺牲掉一批掌握过时技术的研究生，这个国内外都很常见，但国外业界会吸收一部分，国内则是学术界大面积收留，这个问题的后果就是现在很多教授对于学生无力指导，看到概念就回来让研究生试，研究生自然苦不堪言，毕业后就业方向非常窄。但同样是实验学科，高能物理、生物统计的毕业生转行就相对容易些，因为可以去做码农，至少生活水平对得上学位。而很多实验学科的研究生对此并不感兴趣，甚至完全不懂，思想上停留在努力实验发论文拿教职的简单规划上，不喜欢接触社会就只接触仪器。这其实是最大的偷懒，科研是需要脑力持续投入的，如果是实验学科还要加上体力。不但要持续学习，还必须要主动学习，关心前沿，而这又是研究生的普遍弱点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学科前沿是一个很模糊的东西，对幻化残生而言，教科书上的实验技术是一定落后于科研的，此时对学术前沿的感知要么来自文献，要么来自会议或培训，坦白说，这两个方法都具有很强的主观性，夹杂很多人的小算盘。好比你想在微信里打开淘宝链接，不是不行，就是要通过复制过程恶心你一把，但其实这种经验过程你也没啥办法。另一个方法是各种文献信息学指标，例如H指数，被引率等等，但这些指标属于后验指标，你得至少等文章发表过去两三年才能开始评价，但这两三年中也会有一大把新趋势出现。还有个方法就是自己当期刊编辑或审稿人，其实这个是很多教授的独门秘笈，因为你会比其他人早好几个月知道新研究的动向，但研究生拿到的审稿机会本来就少，高水平期刊更是不会找研究生审稿。所以其实对于很多研究生而言，想了解前沿跟他人的研究动向几乎不可能，而根据我的观察，如果同行坐到一起聊天你对新动向一无所知，那么对方也就不会在你身上浪费时间了。有些出版方跟研究机构也会发布一些热点文章，但多数基于编辑经验，并不一定准确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之前曾写过用文本分析来探索前沿，但我估计很多人也就是看个热闹，并不真的会用。也罢，这个坑我挖的我填，我做了一个在线app来探索最近三年学科趋势：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufreecas.shinyapps.io/journaltone/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://yufreecas.shinyapps.io/journaltone/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以选三年，是因为我感觉三年以上用引用指标更靠谱。这个应用保留了最大的自由度，你可以简单修改期刊或关键词用默认代码绘制相关趋势，或者直接尝试修改成看五年甚至十年的趋势。但我需要声明的是这个app我放到一个免费在线平台上，每个月流量有限，超了就没法用了，所以我建议你本地安装运行。源码&lt;a href=&#34;https://github.com/yufree/journaltone&#34;&gt;在此&lt;/a&gt;，此外，本地运行时多数包cran上有，但有一个方便抓pubmed数据的包是我自己写的，你需要从github上下载安装：&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;devtools::install_github(&amp;#39;yufree/scifetch&amp;#39;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;其实，对于幻化残生的研究生而言，主动了解科研趋势只是一方面，了解你自己才是更重要的。当你觉得不好时，不要总是怪罪时代跟环境，也想想自己身上的问题；当你一帆风顺时，不要总觉得这是自己勤奋与努力的结晶而忘记了科研浪潮的背后推手。随波逐流不会过的太差，但放弃思考是绝难在学术界生存下来的，不要真的幻化残生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;师兄只能帮你到这了，剩下的，我也没想明白。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二十年博士延期之怪现状</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2017/02/19/phd-extend/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2017/02/19/phd-extend/</guid>
      <description>&lt;p&gt;坊间有句话叫做“没有延期毕业的硕士，没有按期毕业的博士”，最近放长周末假，就抓了点数据探索了一下这个问题。（来自教育部网站公开数据http://www.moe.edu.cn/s78/A03/moe_560/jytjsj_2015/）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;研究生教育现状&#34;&gt;研究生教育现状&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/admitted.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
这是最近20年研究生招生情况，可以看出硕士的扩招力度是远高于博士的，但两者都在扩，20年前一共6万多，现在仅博士每年录取就有7万多，硕士则扩张了10倍有余。
&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/graduates.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
这个则是研究生毕业状况，伴随扩招，每年招生人数与毕业人数有相当的差距，但比较吊诡的是博士招生在增长而毕业人数却趋稳了，这基本暗示延期的常态化。
&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/enrolment.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
通过在读人数我们也会发现，研究生这个临时身份群体在不断扩大，除了扩招影响，另一个自然就是前面提到的延期问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;延期现状&#34;&gt;延期现状&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自从2003年起，教育部增加了下年预期毕业人数的数据，这样根据真实毕业人数，我们可以计算出当年延期的状况：
&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/extend.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
图上我们可以看出，基本上博士延期概率超过50%，硕士延期概率是个位数，也就是说“没有延期毕业的硕士，没有按期毕业的博士”这句话没毛病，而且延期超过50%的时间已经超过10年了。同时另一个现象也值得关注，那就是女性研究生的延期概率是普遍低于平均水平的，那么对应的男性研究生延期概率会更加惨不忍睹。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;延期会延多少年&#34;&gt;延期会延多少年？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上个问题我们可以看到延期情况是客观存在的，那么延多久就是另一个问题了。如果我们用在校生去除当年毕业生，会得到下面的恐怖结果：
&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/meangrad.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，博士需要6年多毕业而硕士也需要3年多毕业，硕士那个考虑到延期概率不高还可以接受，博士那个就有点反人类了，而且从近几年情况看这个毕业年限还在增加。其实答案很简单，就是扩招导致的人口在高校或研究机构的滞留，那么如何去除这个影响呢？考虑到博士硕士其实应该是2-4年内毕业，我们只要用当年录取的人数去对比2-4年后毕业的人数就可以了。结果如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/year2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/year3.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/year4.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑到博士毕业率应该低于硕士且硕士毕业率不应该超过100%，应该是3年毕业的数据比较可信，但同时我们会注意到3年毕业率要远高于延期概率，这又是怎么回事？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里就没数据支持了，但我想大多数研究生都听过硕博连读这个概念，其实如果三年毕业为真，那么硕博加起来应该是6年，而硕博连读应该是5年，如果博士延期是常态化的，那么我想这里面很大一部分比例是硕博连读。估计再过几年，考博的比率可能会更低而硕博6年将成为默认的学习年限。有打算硕士毕业出国读博的可以考虑下了，年限上其实吃亏不多而且国外会有老板没钱了逼着早点毕业的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;国内教职状况&#34;&gt;国内教职状况&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;刚才说了研究生毕业的供给端，下面看看需求端也就是教职的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positionall.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内教职因为99年开始的扩招导致在21世纪的第一个5年大量的扩展教职，这样的后果就是有一个5年的教职年龄高峰，这个高峰占据了大量的教职。从图上看，目前这个高峰年龄段在51-55岁，都算是当打之年，如果退休年龄没有明显推迟的话，那么在10-15年后应该可以看到一个因为退休高峰导致的教职空缺期。那么10到15年后谁博士毕业呢？大概是现在读中学的孩子，反正我老人家是赶不上了。其实考虑硕博6年加本科4年，每个高校都有义务在学生刚接触高等教育或研究时给他们领先当前技术10年的教材与方法，否则学生10年前选了小灵通网络优化专业，博士毕业基本就只有转行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么女性教职呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positionallf.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只能说似乎女性教职前期扩张的要更厉害，平均年龄也更低，大概要20年左右才能迎来退休高峰的教职空缺，如果校方固定当前男女比，那么其实对有更低概率延期的女性并没有什么优势。此外，我们来看下教职中教授的年龄分布状况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positionprof.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看出教授平均年龄会大一点，当前教授主流是51-55岁，反推下基本是刚改革开放后上的大学，经历应该挺丰富的。我们再看下副教授的情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positionprofa.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看出副教授整体要比教授年轻10岁，大概90年前后上大学，46-50岁这个年龄段人数基本稳定，说明升教授基本就是前一个年龄段，从年龄分布上看35-45岁人多，不同代际间竞争会激烈些。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;年教职数变化趋势&#34;&gt;年教职数变化趋势&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面着重强调年龄分布可能带来的教职空缺，另一种空缺就是所谓扩张期或窗口期，我们看下这个趋势，当然这个数没考虑退休，但从年龄分布上看这一部分的人数似乎比较稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positiontrend.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从教职数上我们可以看到，每年的教职数一直在提高，而是似乎斜率比较稳定。但是女性的教职数增长的回归斜率只有总数的1/3，也就是说每增长3个教职才会有一个是女性的，这说明教职市场存在一定的歧视。但这个问题不好直接下结论，因为辛普森悖论也是同样的语境。同时，教授与副教授教职增长的斜率低于总体，暗示了教职里存在的层级结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，目前还算是一个稳定的窗口期，教职数不断增长，属于利好；但成长空间不算大，别忘了博士毕业生可是年年增长，所以以后熬年限是肯定不行的，31-35岁的副教授人数逐年下降，不是升迁（概率低）就是收紧了要求转而直接从海外引进人才，诸君努力吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;教职与博士毕业生供求&#34;&gt;教职与博士毕业生供求&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，我们都知道研究生学历在贬值，那么究竟贬到什么状况了呢？我计算了同年毕业的博士与硕士人数比例，结果如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/phdvalue.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明显，硕士的贬值效果更强，博士相比之下反而在升值，女博士升值更高。当然，大前提是五十步笑百步，你懂的。基本的情况就是1个博士大概对应10个硕士，显然硕士作为一个学位扩的有点太猛了。后面的分析就不考虑硕士找教职了，基本没戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positionphd.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过这个图（我赌一瓶胡椒博士教育部2000年的数据绝对有问题）我们可以看到新增教职数这些年基本稳定在2万这个水平，博士毕业生大概超过5万，也就是说教职市场在今后可预期的时间里撑死也就能解决一半博士的就业，另外有一半肯定会转行。考虑到博士学位对硕士学位是升值的，估计非教职市场上应该挺容易就业的，当然看你干不干了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们进一步看一下女性教职，如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://yufree.github.io/blogcn/figure/positionphdf.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾新教职里女性比例是低于人口比例的，但这二十年却一直在增长，同样在增长的则是博士毕业生中女性的比例，伴随这个趋势，教职里对女性的歧视似乎是要好于社会其他行业的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小结&#34;&gt;小结&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;没有延期毕业的硕士，没有按期毕业的博士&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从上大学到博士毕业大概要准备10年人生最好的时光&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然后就进入了发展空间可预期的教职市场（掌握通过年龄分布推测的技巧）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或者转行到业界，学历贬值速度低于硕士&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女性在博士延期可能性上低于男性，但在教职市场上存在歧视&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有分专业讨论，我大体看了下数据，理工科延期概率显著高于其他专业，约70%-80%的延期率，医学最低（但他们本来年限就长）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教育部应该给api的，网页数据格式乱七八糟，洗数据洗的我上火&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读博士是否一定要做学术？</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2017/02/04/fermi-estimate/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2017/02/04/fermi-estimate/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2015年全国博士毕业生5.4万人，而去年大概到了6万人，按照很多人的说法，读到博士就应该去做学术，但我对这个问题做了一个费米估计，结果比较有意思，列出来供各位打算做学术的博士参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果成为院士（中国科学院／中国工程院）算学术巅峰的话，那么院士的选拔可以看作到达顶峰的路径。选拔方法是什么呢？两年一次，一次总共大概150人，工程科学对半分，平均一年75人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们假定若干年后每年还是75人，因为两院院士总规模这么些年并未有很大规模的变化，就算加上文科一级教授也就是100这个数量级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么若干年后竞争这个数的人选平均看大概都是同年级的博士同学。目前每年全国土鳖博士毕业生6万多人，算上海归，同一年龄组大概7万人应该比较合理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么你看到了，你需要在同年级博士毕业生里成为千分之一左右的精英才算有希望成为院士级别的学者。这个似乎有点丧气，可能院士这个比较难搞，那么准院士的杰青呢？全国每年选拔200人为杰青，那么成功概率乐观估计是千分之三，杰青其实也很难了，我们再放宽到优青。全国每年选拔400人为优青，那么乐观估计成功几率大概是千分之五。即使我们大胆认为博士有一半不从事科研工作，几率翻倍成为优青也要是百里挑一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你会说优青杰青比较遥远，那么教授或者正高不算遥远了吧，毕竟每个博士背后都有一个博导。那么全国博导能有多少呢，乐观估计6万，年龄分布从35岁到65岁，如果是均匀分布的话且保证65岁退休，那么每年能产生出2千正高岗位，除以当年大约7万的博士人数，这个比例不到百分之三。就算我把那些做学术但不培养博士的岗位算上，这个比例也不会超过5%。硕士毕业生15年大概50万，说明副高大概最多也就这个数，每年也就1-2万岗位，也就是说大概20%的博士最终能走到副高，其实这个比例也不算高，不过可以作为大多数人可以预想的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能会说做学术要有一定理想，不能这么功利，说这话的有相当比例站着说话不腰疼。如果你已经走到教授研究员这个档次自然可以跟人谈理想，但坦白说现在的博导平均拿到学位都是20年前的事了，那个时候博士一年毕业7千多人，而现在博士毕业生数目翻了10倍，换句话在目前的晋升条件下你成为教授的概率大概是50%，如果有一半不做学术，几乎可以肯定就是教授了。10年前一年博士毕业人数大概是现在的一半多，这意味着其晋升教授可能性也有十分之一，尚算合理。但10年后如果博士年毕业生达到10万，那么其成为教授将跟现在成为优青差不多难度，代际不平衡是十分严重的。不了解基础状况就把人往坑里带的后果挺严重的，自上而下，金字塔顶端人数就那么多，一味扩大底端几乎意味着大量博士要陷入无尽的博后循环之中去拉伸等级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以其实我挺理解很多劝博士毕业转行的看法的，那怕你手握博士学位，目前在国内想走到教授也是个p&amp;lt;0.05的事，大概20个人里有一个。考虑到一般博士同学同院系大概也就是20个人，如果学术水平不在前面，基本可以重新考虑下人生规划了，因为此时你选择科研就真的需要兴趣激发了，不然身边的落差会折磨你几十年。而且上面的估计有个严重的问题，那就是大量使用了均匀分布，但真实的情况却是极不均匀分布，你的师承关系跟毕业院校都会把这个分布搞得更加极端，而且后发者优势在科研里面非常常见，但前面的坑都满了你怎么让后发者上？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时要注意，国内博士毕业生人数还在不断上升，一方面说明教职还是有空间的，另一方面则暗示了今后博士毕业生生存环境将会更加恶劣，竞争会更加激烈。同时，目前教职数目会逐渐趋稳，如果你没赶上新学科新方向的窗口期大爆发，基本就是始终要接纳这个竞争强度了，只会更强不会更弱。而且有些研究方向必然因为学科发展走向没落，没必要跟一伙老气横秋的人抱团取暖，该转方向就转，反正大家都没基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读博转行可能也是个好事，早点把青春奉献到知识洼地去才更能实现自己的价值，相比学术界科研，业界科研可能是一个很好的选择，毕竟能磕下博士学位，搞点别的也应该没啥问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，如果选择了科研道路也要知道上面的概率，当不成分子也可以先做分母，心态上说服自己静下心来做科研就OK了，乐在其中则何乐不为？切不可惶惶不可终日，空费时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据参考：http://www.moe.edu.cn/s78/A03/moe_560/jytjsj_2015/&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慕课以来</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2016/07/28/moocs-2/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2016/07/28/moocs-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到今天为止，我共计完成了42门公开课，其中有37门课有完成证明，注册过的课程应该接近三位数。课程形式包含了最早网易公开课的视频到后来MOOC再到后来self pace等等形式。这些课来源于中美日澳高校还有一些基金会第三方，有成系列的专项课程也有大量的入门级导论。学过的课程从心理学、统计学、计算机科学、数据科学、生物信息学、流行病学、复杂系统、博弈论到项目管理还有中医理论都有涉及。我做过x站生信课的community TA，也作为北京区慕课学习者代表参加过c站的官方请吃饭活动。应该说，慕课伴我度过了硕博研究生涯，已经成为了记忆中不可或缺的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初参加慕课是11年因为研究中有篇文献提到了支持向量机（SVM）算法，我查了很多资料都没看明白，然后发现网上有人提到吴恩达的机器学习课讲的比较透彻就去网易公开课看了视频，看完后发现很多中文资料写不清楚不是因为SVM难，而是其根本就没搞清楚原理在照猫画虎。这时我开始真正意识到国内外研究的差距，既然这些名校提供了这些课程，为什么不去学一下？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慕课的第一道门槛是语言。在刚开始流行的阶段，中文课非常少，而且试听后发现存在一些问题，例如有些课就是简单的把课堂录像搬了过来，搞得像精品课程的网站。然后我就硬着头皮去听英语课，几周下来感觉其实配合字幕与回放，语言并不是障碍，多数老师都考虑了非母语国家的学生而有意放慢语速并使用相对简单的词汇：如果双方抱着交流的目的，那怕比划也管用。后期如果内容相对简单，我会把视频速度上调到1.2到2倍，这样听难的部分语速调回到1就感觉不那么吃力且思路也跟得上了。这个过程对于相对愚钝的我而言还是管用的，对其他的人只要找到自己的节奏就好了，慕课给你的自由度比传统课堂要高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自制力对于完成慕课很重要。兴趣是用来入门的，入门后的学习一般而言都不那么轻松。你需要完成小测试，课后作业，此外最好温习课程幻灯片来扫除所有疑点。一次课的耗时一般都会在视频时间的2到3倍甚至更长，在没有self pace的年代，你会被deadline赶的吐血。说这些的意思就在于要把慕课当成课而不是学着玩才能学到东西，任何一门课没有复习与课后习题的巩固都不完整，其后果就是连看视频那时间都浪费了。要瞪起眼来上课，你可以随时暂停，但一旦播放最好全神贯注。如果把慕课当成副业或可有可无，多半会放弃掉，但我一直的观点就是既然都打算搞明白这个问题了就一定搞明白了，不然就是浪费时间，不如出去玩。慕课被唱衰的最大原因就是平均90%的弃课率，自由不代表放纵，不要让优势变成劣势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做笔记。前面说要有回顾而回顾最好的方法就是做笔记，每节课搞完了要回顾，这门课上完了更要回顾，所谓回顾就是把新知识纳入到已有的知识体系。通常而言，通过查阅笔记要可以很快恢复到这门课刚上完的状态。慕课这个过程本质就是求知，而且目的性更强，所以记笔记应该是个自发行为。同时我建议把你的笔记到网上去共享，最好做成网页或幻灯片模式，把刚学到的知识有条理的进行复述并让其他人看懂也是一个锻炼的过程。当然，看别人的笔记也会收获不同的视角与观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会提问与交流。我出去听报告讲座经常发现中国的Q&amp;amp;A这个环节很沉闷，很多问题本身就不是个好问题，很生硬，像是安排好的。不管是论坛内部还是搜索引擎，对不懂的东西要学会提取关键词进行搜索。搜索也是两个层次上的，常识性的使用谷歌百度之类，专业性知识要能找到行内人聚集的地方，这样可以很快得到回应。80%的问题可以从网上找到答案，另外20%你在网上提出来也就方便后来人了。如果你的问题是前人所未发现的，那么提问本身也是一种credit；反之，常识性提问或者说伸手党往往会被慕课社区所忽视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终身学习。终身学习其实算不上个人兴趣的发展，更多的是一种认真生活的态度。多数人不擅长高水平思考或者大局观，跟着大流去学习，去工作，去抱团取暖，但至少每个人应该想想自己现在的职业规划是什么，你的职业在行业里的定位，你的行业在社会中的定位。很多曾经被认为是铁饭碗的行业都伴随社会转型消逝了，例如很多职位如果两三年没有扩张或招新计划，那很有可能是该职位饱和了，这算好的，还有种可能就是这个职位已经成了闲职，如果机构改革，相关部门可能被直接砍掉。多数公司砍掉一半甚至更多管理职位或文员根本不影响其盈利能力，信息与AI技术大背景下是新一轮的机器驱逐型失业。现在天天刷直播发自拍的办公室白领其实是最容易被替代的，很多轻型脑力劳动例如整理报告，撰写文书等工作在不久的将来可被AI系统替代，例如《纽约时报》很多新闻稿就是AI写的，普通人基本无法区分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扯这么多其实想说，如果你为你雇主产生的收益低于其支出且从事的是经验类可被AI化的行业或职业，那么你不选择终身学习基本等同于慢性自杀。然而，慕课却是我们这个时代的红利，其借助互联网为用户带来了高质量系统化的知识，完整的跟下一门课要比你泡论坛逛知乎刷豆瓣更能深入掌握知识本身。你可以很快在慕课网站找到最新技术的培训，而传统的高等教育与职业教育在应对市场变化上是非常非常非常滞后的。按照兴趣去选择性进修新技术或其他学科知识会提高你抵御风险的能力，更重要的是这些知识在今天是普惠大众的，甚至有的机构为了推广新技术会提供你进修的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的慕课整体趋势是偏向职业教育的。当然，鉴于我国一贯的公益性风格，国内高校的公开课水平正在逐步提高且内容也更加多元，还比较理想化一些。目前几个大站风投的钱估计烧的差不多了，能够圈定的用户群基本也稳定了，其趋势必然是服务盈利点的，职业教育或技能培训可能最符合这个要求，其余的公益性的课程就不好说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仔细想一下，慕课也只是知识获取的一种方式，在线教育早就发展多年了，据说百度搜索转化率最高的项目一个是医疗，另一个就是教育或教辅，这说明教育需求还是很大的。慕课的特色在于其知识来源方多是知名高校，应该说是知识提供方里最好的那一部分，那么受众呢？根据明尼苏达的一份调查显示，80%来自发展中国家的慕课学习者来自于该国家收入前6%的人群，并不是所有的人都能享受到优质资源，即便教育的需求非常旺盛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单说，就是还有很多有需求的人根本就没找对解决问题的路，或者找了一条特别曲折的路。知识不应该一直服务那些本来就掌握更多信息途径的人，或者说，掌握信息途径较少的人不要固步自封，要识别出时代的红利与窗口期，不然知识的差距会把人类割裂成两个物种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者说，已经形成了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MOOCs何去何从？</title>
      <link>https://yufree.cn/cn/2013/07/20/moocs/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yufree.cn/cn/2013/07/20/moocs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天又收到了C站某课程的课前问卷，关注的问题很多，但核心问题就是放在最后看似不起眼的那个：如果让您付费获得认可，您是否接受？确实MOOCs的热度虽然不减但时间总会把热情带走。记得在一份对公开课讲师的调查中，很多名校导师就表现出对学生质量不足及课程完成率不够的担忧。的确，网络给予了更多的机会，参与一门高质量课程的成本不过注册一个账号，而所谓的质量控制基本都来自于个人意愿，可以说极大方便了用户，但作为另一类用户-教师，情况就不一样了。传统课堂都依赖于大学，而能把课程搬到网上公开的大学大都是名校，换句话讲，本来面对相对精英的课现在面对的是相对草根的所有人，因此你去看，很多课程都是导论级别的，但就是导论级别，也不见得每个人都能跟下来，而论坛里问的问题大都是搜索就可以解决的，不得不说仅依赖义务劳动的老师，这完全是个不可能完成的任务而课程完成率实际也并不理想，当然论坛交流也算是一个特色，很多问题在同学间就解决了。在在线教育网站上，学生是完全受益方，这很理想，但理想不能当饭吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，从教师角度，空有传播知识的想法，搭进去大量的时间而学生又是说来就来，说走就走也很不合常理，因此你会能看到付费签到或给予认证，购买或租用指定教材，甚至付费上课的模式越来越多的出现在新开的课程中。实际上这无可厚非，付出就应该有回报，但跟学生谈钱不论在哪个地方都很别扭，通常这个角色都是学校来完成的，但对于在线教育，恐怕只能通过网站来完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么网站方呢？说实话起始阶段都在赚吆喝，盈利？等上市吧!但现实摆在那里，规模一大，什么成本都会剧增，服务器，联络学校，日常运营……据我所知，C站是声明要盈利的，而且看意思也会分学校一杯羹，那么他们的客户又是谁呢？一般来看就是学生，另外就是招聘公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先看招聘公司，坦白说很不靠谱，当然C站曾经为Google推荐过某些课程的高分学生，他们拿到了offer，按常理Google也会付费。那么这种猎头模式真的适用于所有课程吗？要知道并不是所有的课程都可以保证高分学生可以在实际生活中也能表现出色，也就是一门课很难决定一个人的能力，这样的课太少，受众也太小，从公司角度不太合算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么学生呢？让学生出钱看上去是天经地义的，但收费会降低用户数量，同时，你很难按照学校或一对一的收费标准来收费，那个价格估计马上就让一个课程每人参与了。那么低价呢？可以考虑，但现状是学生来源集中在北美欧洲亚洲，很多人选择这个课程就是因为去不了名校而去不了的人当中资金不足就是一个原因。赚土包子的钱好赚，但赚学生的钱，并不容易。但如果想发展下去，必然要经历这一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面再看一些野路子模式：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;广告盈利。这个你要是培训机构可以搞，要是合作伙伴都是斯坦福，耶鲁这个档的，那人家根本就不跟你谈。倒不是故作清高，广告这东西就是很烦人的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;vip盈利。课程免费，但线下讲座，沙龙也由网站主办，针对性收取一定费用，也就是说学习共享软件模式，常用功能免费，高级功能如优先解答问题，批改作业收费。还是广告那个道理，打破平衡性很容易让学生和老师同时反感，但不妨一试。线下活动是一个很大的市场，虽然不是前沿，但都可以像58，美团这样闷声发大财，毕竟参与度会高很多很多，虚拟跟现实还是不一样。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;周边盈利。要是可以搞定亚马逊这种大头，卖教材或讲义这种天经地义的事还是有的做，哪怕是租赁电子版。不过只有规模到一定程度才养得起周边的边际成本。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;沉淀资本盈利。有一种成本是近期电商谈的比较多的——时间。这事得从余额宝说起，网站沉淀了一定量的资金后，每天的利息就够喝一壶的了，如果拿来买基金，抽个成也够养活一大家子了。但另一方面，用户对资金的时间成本是不敏感的，其实支付宝这些年的利息估计都内部分了。教育网站可将这个特点与学习曲线结合：让学生支付一定数额的学费，如果成绩不合格，学费返还；成绩合格，学费由学生自愿支付。也就是说，网站在课程开课的5-8周时间里替学生保管一定数额的资金，到期返还。对学生而言，这部分钱放银行也没多少利息且放到网站更有动力去学，但对网站而言，动辄上千的学生可以让哪怕100刀的保证金变成10w刀，6-8周足够让这部分资金升值，毕竟教育目标都是教育水平相对较高的人，盘活资金对于网站而言只要找好合作伙伴就可以了。听上去不错，但只有规模够大才做的起来，有点集资的意思，所以只能算是旁门左道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不盈利。这是我认为在线教育网站最该出现的状态，不是说完全不收费，他们可以向政府申请经费，毕竟是公共教育的延伸，但仅限于维持日常运行，就像城市污水处理厂一样（其实这行很赚钱）为大众服务。各种教育基金也应当向资助大学一样资助公益性质的在线教育，让老师与网站可以从中受益。教育不应该被市场化侵蚀，要为更多的向往新知的人服务。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
